[{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lojas-com-historia-e-historias-com-lojas-o-terramoto-do-velho-comercio-lisboeta-11662260.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Fernanda C\u00e2ncio", "date": "31\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:45", "text": "", "tags": [], "features": [0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-aprova-aumento-de-imi-a-predios-devolutos-em-zonas-de-pressao-urbanistica-11532160.html", "title": "Lisboa aprova aumento de IMI a pr\u00e9dios devolutos em zonas de press\u00e3o urban\u00edstica", "subtitle": "Edif\u00edcios devolutos passam a pagar seis vezes o valor da taxa normal. Est\u00e3o em causa freguesias de Santa Maria Maior, S\u00e3o Vicente, Campo de Ourique, Estrela, Miseric\u00f3rdia e Santo Ant\u00f3nio", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:09", "text": "A Assembleia Municipal de Lisboa aprovou esta ter\u00e7a-feira o agravamento, em 2020, do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) para os pr\u00e9dios devolutos nas zonas de maior press\u00e3o urban\u00edstica, que passam a pagar seis vezes o valor da taxa normal.A taxa de IMI foi aprovada por maioria, com a absten\u00e7\u00e3o do PPM, MTP e do deputado municipal independente Raul Santos.O PCP, o PEV e o deputado municipal independente Rui Costa votaram contra dois pontos e uma al\u00ednea da proposta subscrita pelo vereador respons\u00e1vel pelo pelouro das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, relativos a algumas redu\u00e7\u00f5es \u00e0 taxa de IMI.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A penaliza\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 ser aplicada aos pr\u00e9dios devolutos nas zonas de maior press\u00e3o urban\u00edstica refere-se aos edif\u00edcios desocupados localizados nas zonas de \"n\u00edvel cinco\" e \"n\u00edvel quatro\" de press\u00e3o urban\u00edstica.Entre os crit\u00e9rios que definem o que s\u00e3o zonas de press\u00e3o urban\u00edstica est\u00e3o os pre\u00e7os do mercado habitacional, rendimentos das fam\u00edlias, car\u00eancia habitacional, sobrelota\u00e7\u00e3o dos fogos e valores m\u00e9dios de arrendamento por metro quadrado.Atualmente .Em 2020, a taxa de IMI em Lisboa continuar\u00e1 nos 0,3%, ou seja, o valor m\u00ednimo previsto na lei (a taxa de IMI para pr\u00e9dios urbanos pode variar entre os 0,3% e os 0,45%, cabendo aos munic\u00edpios fixar o valor entre este intervalo).O agravamento especial da taxa de IMI para os edif\u00edcios devolutos em zona de press\u00e3o urban\u00edstica decorre de uma altera\u00e7\u00e3o legislativa, que prev\u00ea que a penaliza\u00e7\u00e3o pode aumentar gradualmente todos os anos at\u00e9 chegar a 12 vezes o valor da taxa 'normal'.A Assembleia Municipal .Segundo o vereador respons\u00e1vel pelo pelouro das Finan\u00e7as, a devolu\u00e7\u00e3o de 2,5% da taxa de IRS ir\u00e1 representar uma despesa de 32 milh\u00f5es de euros para o munic\u00edpio.Durante a discuss\u00e3o destas propostas na reuni\u00e3o da Assembleia Municipal, .Pelo CDS-PP, que apresentou propostas alternativas que acabaram chumbadas, Francisco Rodrigues dos Santos defendeu a devolu\u00e7\u00e3o de 3% de IRS, considerando que tal medida n\u00e3o iria afetar \"a sa\u00fade financeira\" do munic\u00edpio.Por outro lado, e porque \"importa n\u00e3o estragar o que foi feito\" e tendo em conta \"o crescimento econ\u00f3mico sem paralelo\" de Lisboa nos \u00faltimos anos, o deputado municipal do CDS-PP defendeu o alargamento das isen\u00e7\u00f5es previstas para a derrama por se tratar de uma medida \"do mais elementar bom senso\".Posi\u00e7\u00e3o id\u00eantica defendeu a deputada municipal do PCP Ana P\u00e1scoa e o deputado municipal do MPT Jos\u00e9 In\u00e1cio Faria, corroborando a necessidade de rever as isen\u00e7\u00f5es \u00e0 derrama, no sentido de serem alargadas.Relativamente \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de 2,5% de IRS, PEV e PCP tamb\u00e9m estiveram de acordo, considerando que a medida privilegia quem tem rendimentos mais elevados, n\u00e3o beneficiando a maioria dos cidad\u00e3os.Aline Beuvink, do PPM, defendeu, contudo, o contr\u00e1rio, propondo uma taxa superior de devolu\u00e7\u00e3o.Na resposta \u00e0s cr\u00edticas, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, que \u00e9 tamb\u00e9m vice-presidente da autarquia, rejeitou os argumentos da oposi\u00e7\u00e3o, considerando que \"querem uma equa\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel\": \"menos impostos, menos carga fiscal, mas ao mesmo tempo mais interven\u00e7\u00e3o do Estado\".", "tags": ["IMI - Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis", "Pa\u00eds", "Lisboa", "Cidades", "habita\u00e7\u00e3o"], "features": [8, 7, 9, 8, 3, 0, 0, 0, 0, 8, 0, 10, 0, 0, 3, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 17]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/tapumes-retirados-da-praca-martim-moniz-11505354.html", "title": "Tapumes da obra que n\u00e3o come\u00e7ou retirados da Pra\u00e7a Martim Moniz", "subtitle": "Tapumes da obra que n\u00e3o chegou a ser iniciada na Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, para a constru\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais em contentores retirados um ano depois de ali terem sido colocados", "author": "DN", "date": "12\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:16", "text": "Os tapumes que circundavam a Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, est\u00e3o a ser retirados esta ter\u00e7a-feira, um ano depois de terem sido colocados. instalados em contentores,por parte da oposi\u00e7\u00e3o, de associa\u00e7\u00f5es e de moradores, os tapumes permaneceram no local durante mais dois meses e meio.Na semana passada, o vereador do Bloco de Esquerda, Manuel Grilo, fez um requerimento ao munic\u00edpio onde questionava a raz\u00e3o de os tapumes n\u00e3o terem sido retirados no prazo estabelecido, at\u00e9 ao final de setembro. Al\u00e9m desse pedido o Bloco entregou na assembleia municipal uma recomenda\u00e7\u00e3o intitulada \"Pela retirada imediata dos tapumes da Pra\u00e7a do Martim Moniz\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"A 14 de setembro foi noticiado o estado da pra\u00e7a do Martim Moniz, vedado h\u00e1 11 meses para uma obra contestada e posteriormente abandonada. Na mesma not\u00edcia, fonte do Presidente da CML dizia que os tapumes da obra, que impedem a frui\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e asseguram um \"esconderijo\" para atividades alegadamente il\u00edcitas, seriam retirados \"ainda durante o m\u00eas de setembro\"\", lembrava o vereador do BE no requerimento.O projeto de instalar na placa central do Martim Moniz um espa\u00e7o comercial com as lojas em contentores foi contestado desde a sua apresenta\u00e7\u00e3o em novembro do ano passado. Mesmo depois de a empresa concession\u00e1ria ter apresentado altera\u00e7\u00f5es a essa iniciativa continuaram a existir cr\u00edticas ao mesmo.Por exemplo, no in\u00edcio de fevereiro deste ano algumas - o que deu origem ao Movimento Jardim Martim Moniz - de forma a transformar aquela \u00e1rea \"numa zona verde de refer\u00eancia\" na cidade.A ideia passava por colocar cerca de 50 espa\u00e7os comerciais, como florista, talho, cabeleireiro, padaria, restaurantes de comida do mundo, uma chapelaria, uma loja de disco e uma galeria do coletivo Underdogs.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Martim Moniz"], "features": [6, 2, 7, 3, 3, 4, 1, 0, 0, 1, 0, 3, 0, 0, 0, 0, 0, 2, 0, 0, 0, 0, 6]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/2020-mais-bicicletas-autocarros-e-creches-no-maior-orcamento-para-lisboa-11495054.html", "title": "2020. Mais bicicletas, autocarros e creches no maior or\u00e7amento para Lisboa", "subtitle": "Maior controlo do alojamento local, mais fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento e IMI mais pesado em algumas zonas da cidade. Estas s\u00e3o algumas das linhas do or\u00e7amento da C\u00e2mara para Lisboa que em 2020 se prepara para ser Capital Verde Europeia.", "author": "Filipe Gil", "date": "12\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:11", "text": "Nunca houve tanto dinheiro dispon\u00edvel para o or\u00e7amento da . Jo\u00e3o Paulo Saraiva, vice-presidente e respons\u00e1vel pelas finan\u00e7as da autarquia, disse-o na apresenta\u00e7\u00e3o das contas para 2020: Aprovado em reuni\u00e3o de c\u00e2mara, o documento segue agora para aprova\u00e7\u00e3o na Assembleia Municipal, presidida pelo socialista Jos\u00e9 Leit\u00e3o, que sucede a Helena Roseta. No total s\u00e3o 1,3 mil milh\u00f5es (os restantes dois mil milh\u00f5es est\u00e3o alocados \u00e0s empresas municipais) divididos em v\u00e1rios eixos.A melhoria da qualidade de vida e ambiente \u00e9 um deles. A autarquia quer uma cidade mais sustent\u00e1vel, com menos emiss\u00f5es de carbono e mais espa\u00e7os verdes. O pr\u00e9mio de Capital Verde Europeia (ver caixa) que a capital assume em 2020 ir\u00e1 contribuir para essa aposta. Entre os objetivos para este ano em que Lisboa quer ser um exemplo sustent\u00e1vel est\u00e1 o Corredor Verde de Alc\u00e2ntara que no pr\u00f3ximo dia 16 vai ser palco da iniciativa \"Plante a sua \u00e1rvore\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c9 a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica dissuasora do autom\u00f3vel na capital. E que adv\u00e9m da aposta na mobilidade sustent\u00e1vel e partilhada onde se inserem as bicicletas Gira. Outro dos eixos do or\u00e7amento \u00e9 o combate \u00e0s exclus\u00f5es e a promo\u00e7\u00e3o do acesso universal. EO emprego e a economia s\u00e3o outros dos eixos a que se junta a afirma\u00e7\u00e3o da cidade no mundo global, \"uma cidade universalista e progressista com m\u00faltiplas vertentes culturais\", l\u00ea-se no documento. Lisboa quer atrair mais empresas e criar estrat\u00e9gicos com potencial de crescimento e inova\u00e7\u00e3o.No or\u00e7amento essa pretens\u00e3o est\u00e1 sublinhada e justificada com projetos como o Hub Criativo do Beato. \"Contribuir\u00e1 ativamente para a dinamiza\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o de Lisboa como um dos polos europeus nas \u00e1reas de inova\u00e7\u00e3o, criatividade e empreendedorismo e reter e prolongar os efeitos da realiza\u00e7\u00e3o da Web Summit em Lisboa.\" No eixo compreendido entre Santa Apol\u00f3nia e o Parque das Na\u00e7\u00f5es ser\u00e3o investidos 22 milh\u00f5es de euros para a cria\u00e7\u00e3o de \"dinamismo econ\u00f3mico, imobili\u00e1rio e cultural\".A aposta na rede de bicicletas partilhadas tem tido percal\u00e7os mas \u00e9 para continuar, tal como a constru\u00e7\u00e3o de mais ciclovias. O objetivo \u00e9 tamb\u00e9m contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono na cidade. Mas n\u00e3o s\u00f3.a controlar o estacionamento em conjunto com a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Municipal. O plano de Fernando Medina para dissuadir a entrada de autom\u00f3veis na cidade continua com a constru\u00e7\u00e3o de mais parques nas \u00e1reas lim\u00edtrofes da capital. E o executivo quer \"um refor\u00e7o hist\u00f3rico\" das redes de transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio intermunicipal.O sistema de bicicletas partilhadas vai ser duplicado\u00a9\u00a0Leonardo Negr\u00e3o/Global Imagens A expans\u00e3o do sistema de bicicletas partilhadas com a promessa de serem colocadas mais 960 bicicletas de uso partilhado pela cidade. E h\u00e1 21,9 milh\u00f5es de euros para construir mais 200 quil\u00f3metros de ciclovias. Mais 96 autocarros da Carris v\u00e3o entrar ao servi\u00e7o durante 2020 a que se junta a cria\u00e7\u00e3o de novas carreiras de bairro e ainda novos corredores BUS pela cidade. O transporte gratuito para crian\u00e7as e o pre\u00e7o reduzido para maiores de 65 anos \u00e9 para manter.O refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, via Pol\u00edcia Municipal e EMEL, e o aumento das \u00e1reas de estacionamento regulado est\u00e1 previsto. Para isso a equipa de fiscais da EMEL ser\u00e1 refor\u00e7ada.Esta \u00e9 uma \u00e1rea assumida pela c\u00e2mara como priorit\u00e1ria. A aposta vai para o controlo do alojamento local de curta dura\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m para mais rendas acess\u00edveis e subs\u00eddio para fam\u00edlias arrendarem.E no regulamento municipal do direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, que esteve em consulta p\u00fablica at\u00e9 30 de setembro, h\u00e1 agora um novo documento com o prop\u00f3sito de agilizar os processos de candidatura. Continua o Programa Renda Acess\u00edvel, aprovado em assembleia municipal em maio de 2017 que ir\u00e1 financiar agregados familiares em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia habitacional efetiva ou iminente.Outra \u00e1rea para manter: a aposta no subs\u00eddio municipal de arrendamento. Em 2019 foram atribu\u00eddos subs\u00eddios a 482 fam\u00edlias. Para 2020 n\u00e3o est\u00e1 previsto no or\u00e7amento a quantos fam\u00edlias poder\u00e1 o programa chegar. As freguesias de Santa Maria Maior, S\u00e3o Vicente, Campo de Ourique, Campo, Estrela, Miseric\u00f3rdia e Santo Ant\u00f3nio est\u00e3o na rec\u00e9m-aprovada zona de press\u00e3o urban\u00edstica. E isso ir\u00e1 agravar a taxa de IMI dos im\u00f3veis devolutos destas zonas.O pr\u00e9mio de Capital Verde Europeia vai focar, em muito, a agenda pol\u00edtica ambiental de Lisboa, que sucede a Oslo, na Noruega. Mal foi conhecida a atribui\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio e o presidente Fernando Medina em conjunto com S\u00e1 Fernandes, vereador da Estrutura Verde, Clima e Energia, avan\u00e7aram com a aposta na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono de mais reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na cidade. A constru\u00e7\u00e3o de t\u00faneis de drenagem continua para minimizar os efeitos das cheias que podem tornar-se mais recorrentes.Como Capital Verde Europeia durante 2020, Lisboa vai criar um programa com eventos, exposi\u00e7\u00f5es e confer\u00eancias sobre o tema da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Tudo isto ter\u00e1 num investimento de 60 milh\u00f5es de euros.14 milh\u00f5es, de um total de 236,6, ser\u00e3o usados em 2020 para a constru\u00e7\u00e3o de dois t\u00faneis, um entre Santa Apol\u00f3nia e Monsanto e outro entre Chelas e o Beato. E um coletor entre as avenidas de Berlim e a Infante D. Henrique.A conclus\u00e3o do corredor do vale de Alc\u00e2ntara est\u00e1 nos planos. E tamb\u00e9m o in\u00edcio da reabilita\u00e7\u00e3o do Parque Urbano do Aterro do Vale do Forno e a liga\u00e7\u00e3o deste ao vale da Ameixoeira atrav\u00e9s de uma ponte, ciclo pedonal sobre a Cal\u00e7ada de Carriche. No chamado corredor verde oriental ir\u00e3o come\u00e7ar os trabalhos para a expans\u00e3o do Parque do Vale da Montanha, na freguesia de Marvila, para sul. E a conclus\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o do vale Fund\u00e3o ao Parque Ribeirinho Oriente, entre o Bra\u00e7o de Prata e a Matinha.", "tags": ["C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Cidades"], "features": [20, 27, 24, 2, 2, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 9, 0, 0, 4, 6, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 27]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/passes-navegante-sem-alteracao-de-preco-em-2020-11520303.html", "title": "Passes Navegante sem altera\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o em 2020", "subtitle": "A decis\u00e3o da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa em n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o dos passes Navegante em 2020 insere-se na estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos.", "author": "DN", "date": "15\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:27", "text": "Os pre\u00e7os dos passes Navegante n\u00e3o v\u00e3o sofrer aumentos em 2020, anunciou esta sexta-feira a \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML). No pr\u00f3ximo ano, mant\u00e9m-se ent\u00e3o os valores de 40 euros do passe \u00fanico para quem pretende circular entre os 18 munic\u00edpios de Lisboa ou de 30 euros se s\u00f3 se ciruclar dentro de um concelho.A decis\u00e3o de n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o do passe \u00fanico \"apesar da Taxa de Atualiza\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria de 0,38%, decretada pela Autoridade da Mobilidade e dos Transportes\", refere o comunicado da AML enviado \u00e0s reda\u00e7\u00f5es.A AML estabeleceu que em 2020 o Navegante n\u00e3o vai sofrer nenhuma altera\u00e7\u00e3o \"ap\u00f3s articula\u00e7\u00e3o com as autoridades de transportes e ausculta\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transportadores Rodovi\u00e1rios de Pesados de Passageiros (ANTROP)\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No entanto, a AML \"informou os operadores de servi\u00e7o p\u00fablico que atuam no territ\u00f3rio que, conforme determinado pela Autoridade da Mobilidade e dos Transportes, podem aplicar a taxa, nos limites legalmente definidos, nas tarifas dos t\u00edtulos de transporte ocasionais (bilhetes simples, de bordo, pr\u00e9-comprados e unidades intermodais de transporte pr\u00e9-pagas) e monomodais (tipo passe ou assinatura)\".Em agosto, de acordo com os dados provis\u00f3rios, foram carregados 389.419 Navegantes Metropolitano e 76.129 Navegantes Municipal (em abril tinham sido 101.643).O Navegante Metropolitano representou em abril , em maio 65%, em junho 67%, em julho 69% e em agosto 70%, segundo os dados fornecidos, tendo em conta que foram apenas considerados os passes para utilizadores maiores de 12 anos, pois at\u00e9 esta idade \u00e9 gratuito, tendo apenas de ser requisitado uma primeira vez.", "tags": ["Lisboa", "transportes p\u00fablicos", "Cidades"], "features": [6, 4, 5, 4, 2, 0, 1, 0, 0, 2, 0, 5, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 15]}, {"link": "https://www.dn.pt/vida-e-futuro/uber-coloca-200-trotinetes-jump-em-lisboa-11482780.html", "title": "Uber coloca 200 trotinetes  Jump em Lisboa", "subtitle": "H\u00e1 mais um operador de trotinetes em Lisboa: a Jump um servi\u00e7o da norte-americana Uber. S\u00e3o 200 trotinetas el\u00e9tricas que v\u00e3o estar dispon\u00edveis na cidade em breve. E que se juntam \u00e0 1750 bicicletas el\u00e9tricas da mesma marca.", "author": "Filipe Gil", "date": "05\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:03", "text": "No an\u00fancio feito durante a Web Summit (que decorre em Lisboa at\u00e9 quinta-feira, dia 7) a empresa diz que ir\u00e1 cobrir, com ambos os servi\u00e7os de bicicleta e trotinetes, 100% do munic\u00edpio.As trotinetes da Jump surgem numa altura em que v\u00e1rias empresas de trotinetes el\u00e9tricas t\u00eam abandonado os seus servi\u00e7os na capital portuguesa. Recentemente foi o caso da Voi, no final de outubro. A empresa sueca esteve menos de um ano em Lisboa. J\u00e1 antes, no in\u00edcio do mesmo m\u00eas, tr\u00eas outras empresas (Wind, Tier e Bungo) desistiram do mercado portugu\u00eas.As Jump atingem velocidades de 20km por hora com o custo de 0,20\u20ac/minuto e sem taxa de desbloqueio, sendo que a primeira viagem de 20 minutos \u00e9 gratuita para os novos utilizadores, indica a empresa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O novo servi\u00e7o de trotinetas est\u00e1 inclu\u00eddo nas subscri\u00e7\u00f5es mensais da Jump. Foram apresentados dois planos mensais de utiliza\u00e7\u00e3o: 30 minutos por dia, todos os dias do me\u0302s, por 14,90\u20ac ou 60 minutos por dia acumul\u00e1veis todos os dias do me\u0302s por 24,90\u20ac. Contudo, estes planos est\u00e3o dispon\u00edveis apenas at\u00e9 ao dia 30 de novembro e s\u00e3o v\u00e1lidos tanto para as trotinetes como para as bicicletas da Jump.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "mobilidade", "Vida e Futuro"], "features": [6, 6, 6, 3, 1, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 3, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 16]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/be-questiona-medina-sobre-obras-no-martim-moniz-11493906.html", "title": "BE questiona Medina sobre obras no Martim Moniz", "subtitle": "Vereador do Bloco de Esquerda quer saber quando ser\u00e3o retirados os tapumes da pra\u00e7a lisboeta depois de abandonada a ideia de ali fazer um mercado aberto em contentores.", "author": "Isaura Almeida", "date": "08\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:40", "text": "Depois de abandonada a ideia de transformar a Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, num espa\u00e7o com lojas instalada em contentores, os tapumes da obra que n\u00e3o foi iniciada permaneceram no local. Agora o Bloco de Esquerda quer saber o que se passa. O vereador Manuel Grilo fez um requerimento ao munic\u00edpio onde questiona o presidente da c\u00e2mara sobre a raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido \"retirados os tapumes no prazo estabelecido\".\"A 14 de setembro foi noticiado o estado da pra\u00e7a do Martim Moniz, vedado h\u00e1 11 meses para uma obra contestada e posteriormente abandonada. Na mesma not\u00edcia, fonte do Presidente da CML dizia que os tapumes da obra, que impedem a frui\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e asseguram um \"esconderijo\" para atividades alegadamente il\u00edcitas, seriam retirados \"ainda durante o m\u00eas de setembro\"\", lembra o vereador do BE no requerimento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Meses depois os ditos tapumes ainda permanecem no local \"e sem sinais de altera\u00e7\u00f5es\". \"Fernando Medina n\u00e3o pode p\u00f4r e dispor de uma pra\u00e7a central da cidade como se fosse sua ou de um promotor privado qualquer.Lembrando \"a relevante import\u00e2ncia hist\u00f3rica, cultural e social para a cidade de Lisboa\", Manuel Grilo quer ainda saber \"quando ser\u00e3o retirados os tapumes que impedem o usufruto da pra\u00e7a\" e se \"ser\u00e3o garantidas as condi\u00e7\u00f5es de higiene e reabertos os sanit\u00e1rios\". Grilo quer ainda respostas sobre \"quando ser\u00e1 apresentado o concurso de ideias para esta pra\u00e7a\".\"O ano de 2019 \u00e9 o ano negro da Pra\u00e7a - retirada do usufruto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, esvaziada e, ainda, entaipada - hoje \u00e9 um buraco no centro da cidade\", segundo o vereador, sem esquecer\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b que \"o futuro da pra\u00e7a tem estado no centro das preocupa\u00e7\u00f5es das pessoas que moram na mouraria, mas tamb\u00e9m de Juntas de Freguesia, movimentos e associa\u00e7\u00f5es\".", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "Martim Moniz", "Medina", "BE"], "features": [10, 7, 11, 2, 3, 0, 1, 0, 1, 1, 0, 5, 0, 0, 0, 3, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 4]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-avanca-na-requalificacao-do-bairro-da-boavista-com-entrega-de-46-novas-casas--11477889.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa avan\u00e7a na requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista com entrega de 46 novas casas ", "subtitle": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa entregou esta segunda-feira 46 novas habita\u00e7\u00f5es no bairro da Boavista, no \u00e2mbito do processo de demoli\u00e7\u00e3o de velhas casas de alvenaria e requalifica\u00e7\u00e3o desta urbaniza\u00e7\u00e3o, num investimento de cerca de 60 milh\u00f5es de euros.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:52", "text": "\"O objetivo \u00e9 simples, \u00e9 ter o bairro todo requalificado, com casas dignas para as pessoas poderem morar\", afirmou o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina (PS), indicando que, al\u00e9m das habita\u00e7\u00f5es, est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma nova escola, \"uma obra de grande dimens\u00e3o\", que ter\u00e1 in\u00edcio no pr\u00f3ximo ano.De tipologias T1, T2, T3 e T4, os 46 novos fogos integram a segunda de cinco fases de requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista, em que se inclui a demoli\u00e7\u00e3o de 118 velhas casas de alvenaria, cujas fam\u00edlias j\u00e1 foram realojadas, para se iniciar a constru\u00e7\u00e3o de mais 170 habita\u00e7\u00f5es.Presente na cerim\u00f3nia de entrega de chaves, que mobilizou cerca de 150 moradores do bairro, Id\u00e1lia Marques aproveitou o encontro com Fernando Medina para se queixar das condi\u00e7\u00f5es da sua nova casa, atribu\u00edda em outubro no \u00e2mbito da primeira fase do processo de requalifica\u00e7\u00e3o, porque \"chove l\u00e1 dentro como chove na rua\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Desvalorizando as queixas e destacando o \"sorriso\" das fam\u00edlias que receberam uma nova casa, o autarca disse que este \u00e9 um \"projeto muito dif\u00edcil\", porque n\u00e3o se est\u00e1 a construir num terreno vazio, mas sim num bairro, onde h\u00e1 viv\u00eancia e mem\u00f3rias, o que fez com que algumas pessoas tivessem medo de aceitar a mudan\u00e7a.Dirigindo-se aos moradores, Fernando Medina refor\u00e7ou que este \u00e9 \"um compromisso a s\u00e9rio\" que est\u00e1 a ser cumprido pela autarquia, porque \"cada lisboeta tem de ter uma casa digna para viver, [...] pagando o que pode pagar, tratando bem o que \u00e9 de todos\".~Questionado pelos jornalistas sobre o valor das rendas, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa explicou que as casas s\u00e3o disponibilizadas ao abrigo do regime de renda apoiada, ou seja, em que o valor \u00e9 calculado consoante os rendimentos do agregado familiar, sem conseguir adiantar os valores m\u00ednimo e m\u00e1ximo das rendas destas 46 novas habita\u00e7\u00f5es.Sobre o investimento na requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista, o autarca referiu que \"s\u00e3o v\u00e1rias dezenas de milh\u00f5es de euros que est\u00e3o a ser investidos\".\"Estamos a falar da recupera\u00e7\u00e3o de cerca de 500 casas, que \u00e9 um n\u00famero muito significativo. J\u00e1 est\u00e3o entregues 100, vamos prosseguir at\u00e9 \u00e0s 500, por isso estamos a falar de um valor de investimento na casa dos 60 milh\u00f5es de euros s\u00f3 para o bairro da Boavista\", declarou Fernando Medina, acrescentando que a nova escola, que ser\u00e1 constru\u00edda de raiz, \"n\u00e3o \u00e9 um escola remendada\" e \"vai ser uma das melhores escolas da cidade\", com um or\u00e7amento de cerca de 10 milh\u00f5es de euros.A viver no bairro da Boavista desde o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1960, Clara Concei\u00e7\u00e3o, de 84 anos, foi a primeira moradora a receber as chaves da nova casa, considerando que a habita\u00e7\u00e3o de tipologia T1 \u00e9 \"boa e jeitosa\".\"S\u00f3 estou um pouquinho mais triste \u00e9 com a cozinha, por ser pequena\", disse a idosa, que vai morar sozinha, mas mant\u00e9m a maioria dos vizinhos que tinha quando vivia nas casas de alvenaria.As novas habita\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas com elevados n\u00edveis de efici\u00eancia energ\u00e9tica, nomeadamente a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com acessibilidades para todos, sobretudo para pessoas idosas e com capacidade evolutiva, o que permite aumentar a tipologia.Num T3, preparado para ter mais uma divis\u00e3o, Dina Bravo, de 42 anos, que vai habitar este novo fogo, com o marido e os dois filhos, elogiou a \"muita qualidade\" da habita\u00e7\u00e3o, destacando como positivo a cozinha j\u00e1 estar equipada com placa, forno e exaustor.\"Falam muito de bairro, de bairro municipal, mas est\u00e1 aqui do melhor que h\u00e1 na cidade\", avan\u00e7ou Pedro Pinto, presidente da Gebalis, empresa de gest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o municipal de Lisboa, acrescentando que \"n\u00e3o h\u00e1 futuro sem mem\u00f3rias felizes do passado\", pelo que foi preparado um kit de boas-vindas para os moradores, com uma fotografia do que eram as alvenarias e do que s\u00e3o hoje as novas casas.Na cerim\u00f3nia, a vereadora da Habita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Paula Marques, exprimiu a felicidade de ver estas casas prontas e de ter vizinhos a perguntar quando \u00e9 que chega a vez deles, considerando que \"\u00e9 servi\u00e7o p\u00fablico cumprido\".", "tags": ["Lisboa", "Economia", "Cidades"], "features": [14, 30, 35, 11, 7, 1, 2, 0, 1, 10, 0, 3, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 20]}, {"link": "https://www.dn.pt/cidades/linha-amarela-do-metro-de-lisboa-interrompida-devido-a-avaria-em-comboio-11526204.html", "title": "Linha Amarela do Metro de Lisboa esteve interrompida devido a avaria em comboio", "subtitle": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela esteve interrompida entre as esta\u00e7\u00f5es do Marqu\u00eas de Pombal e do Rato. A situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 normalizada.", "author": "DN/Lusa", "date": "18\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:51", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela do Metropolitano de Lisboa esteve interrompida esta manh\u00e3, \u00e0s 10:53,  devido \u00e0 avaria de um comboio, segundo uma fonte da empresa. De acordo com a fonte, que falava perto das 11:30, ainda n\u00e3o era poss\u00edvel prever a dura\u00e7\u00e3o da interrup\u00e7\u00e3o.Contactada pelo DN, a empresa garantiu \u00e0s 12:02 que a liga\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi restabelecida.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Metro de Lisboa", "comboio", "Cidades"], "features": [3, 0, 2, 2, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 3]}, {"link": "https://www.dn.pt/desportos/pedro-mendes-ja-foi-inscrito-e-pode-jogar-o-classico-11666231.html", "title": "Pedro Mendes j\u00e1 foi inscrito e pode jogar o cl\u00e1ssico", "subtitle": "Jovem avan\u00e7ado era do plantel Sub.23 dos le\u00f5es.", "author": null, "date": "02\u00a0Janeiro\u00a02020\u00a0\u2014\u00a015:17", "text": "O primeiro refor\u00e7o de inverso do Sporting j\u00e1 foi inscrito. Trata-se de Pedro Mendes, jovem avan\u00e7ados dos Sub.23 leoninos que n\u00e3o tinha sido inscrito no in\u00edcio da \u00e9poca. O avan\u00e7ado pode assim ser op\u00e7\u00e3o para o cl\u00e1ssico de dia 5 de janeiro, quando os le\u00f5es receberem os drag\u00f5es, em Alvalade. Vai vestir a camisola 55.Melhor marcador da Liga Revela\u00e7\u00e3o, com 14 golos em 18 jogos, e j\u00e1 com um outro golo marcado pela equipa principal, Pedro Mendes j\u00e1 fazia parte dos treinos da equipa principal, mas n\u00e3o podia jogar nas competi\u00e7\u00f5es caseiras por n\u00e3o estar inscrito na Liga.Mesmo sem poder mostrar-se na I Liga, Ta\u00e7a de Portugal e Ta\u00e7a da Liga, o jogador estreou-se com a camisola da equipa principal, na Holanda frente ao PSV, num jogo para a Liga Europa. Foi em estreia de sonho. Marcou um golo e tornou-se o primeiro jogador leonino a marcar na estreia num encontro para as competi\u00e7\u00f5es europeias.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Nascido em Guimar\u00e3es, come\u00e7ou a jogar no Vit- Guimar\u00e3es, passando depois pelo Sandinenses at\u00e9 chegar ao Moreirense onde se destacou nos juvenis e de onde saiu para o Sporting j\u00e1 como j\u00fanior, em 2017-18, a troco de 300 mil euros (60% do passe). Tem contrato at\u00e9 2023, mas j\u00e1 negoceia uma melhoria salarial e um aumenta do cl\u00e1usula de rescis\u00e3o do contrato.", "tags": ["Desportos", "Sporting", "Pedro Mendes"], "features": [7, 1, 4, 4, 1, 0, 2, 0, 0, 1, 0, 3, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 13]}, {"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/14-dez-2019/ja-so-faltam-quatro-votos-para-ser-aprovado-na-generalidade-11616784.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:26", "text": "", "tags": ["Parlamento", "poder", "Or\u00e7amento do Estado", "2020"], "features": [0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]}]