[["Desportos", 448], ["poder", 423], ["Vida e Futuro", 404], ["Cidades", 247], ["Lisboa", 152], ["nacional", 108], ["Economia", 69], ["Sa\u00fade", 66], ["fake news", 64], ["Parlamento", 61], ["Ambiente", 58], ["Pa\u00eds", 53], ["Sporting", 52], ["Benfica", 52], ["Desporto", 51], ["Mundo", 49], ["PSD", 48], ["Brasil", 44], ["I Liga", 44], ["Jorge Jesus", 34], ["Ant\u00f3nio Costa", 33], ["FC Porto", 31], ["Joacine Katar Moreira", 31], ["Cristiano Ronaldo", 30], ["Porto", 28], ["medialab", 27], ["Ci\u00eancia", 27], ["Flamengo", 27], ["Governo", 27], ["Rui Rio", 27], ["futebol", 26], ["Livre", 26], ["marcelo rebelo de sousa", 25], ["Bloco de Esquerda", 23], [" Educa\u00e7\u00e3o", 23], ["Premier League", 23], ["Presidente da Rep\u00fablica", 23], ["Assembleia da Rep\u00fablica", 23], ["C\u00e2mara de Lisboa", 20], ["Liga dos Campe\u00f5es", 20], ["Liga Europa", 19], ["Justi\u00e7a", 18], ["Internacional", 18], ["Futebol Internacional", 17], ["CDS", 17], ["OE2020", 17], ["C\u00e2mara Municipal de Lisboa", 16], ["Juventus", 16], ["Greta Thunberg", 16], ["Real Madrid", 16], ["Espanha", 15], ["Sp. Braga", 15], ["Lu\u00eds Montenegro", 14], ["espa\u00e7o", 14], ["Jos\u00e9 Mourinho", 14], ["SNS", 14], ["Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas", 14], ["COP25", 14], ["mobilidade", 13], ["Metro de Lisboa", 13], ["Marcelo Rebelo Sousa", 13], ["Portugal", 13], ["Tottenham", 13], ["Liverpool", 13], ["Ta\u00e7a da Liga", 13], ["Bruno Lage", 12], ["Facebook", 12], ["redes sociais", 12], ["R\u00fassia", 12], ["Liga Inglesa", 12], ["corrup\u00e7\u00e3o", 12], ["Cimeira do clima", 12], ["Uni\u00e3o Europeia", 11], ["Jair Bolsonaro", 11], ["Meteorologia", 11], ["Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas", 11], ["Barcelona", 11], ["Jos\u00e9 S\u00f3crates", 11], ["Liga espanhola", 11], ["Madrid", 11], ["Inglaterra", 11], ["EMEL", 11], ["Wolverhampton", 10], ["Legislativas 2019", 10], ["Defesa", 10], ["Futebol italiano", 10], ["Pol\u00edtica", 10], ["habita\u00e7\u00e3o", 9], ["Everton", 9], ["It\u00e1lia", 9], ["Ta\u00e7a de Portugal", 9], ["XXII Governo Constitucional", 9], ["Manifesta\u00e7\u00e3o", 9], ["PAN", 8], ["m\u00e9dicos", 8], ["Escolas", 8], ["Hospital Garcia de Orta", 8], ["tecnologia", 8], ["Sele\u00e7\u00e3o Nacional", 8], ["Arsenal", 8]]