[
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/fernando-medina-quer-arrendar-1000-casas-a-senhorios-por-5-10-ou-20-anos-11644523.html", "title": "Fernando Medina quer arrendar 1000 casas a senhorios por 5, 10 ou 20 anos", "subtitle": "C\u00e2mara de Lisboa pretende juntar mais im\u00f3veis ao programa de renda acess\u00edvel proporcionado rendibilidade fixa e sem riscos para os senhorios.", "author": "Dinheiro Vivo ", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:55", "text": "Fernando Medina quer juntar mais 1000 casas ao programa de renda acess\u00edvel. O presidente da c\u00e2mara de Lisboa pretende arrendar as casas aos senhorios por 5, 10 ou 20 anos e depois subarrend\u00e1-las a inquilinos. A medida ser\u00e1 financiada atrav\u00e9s das mexidas no IMT, o imposto sobre as vendas de im\u00f3veis.A c\u00e2mara de Lisboa pretende pagar aos senhorios, no m\u00e1ximo, rendas entre 450 euros (T0) e 1000 euros (T4). Em troca, v\u00e3o beneficiar de rendimento fixo durante o contrato, isen\u00e7\u00e3o de IRS e de IRC sobre as rendas, isen\u00e7\u00e3o de IMT, isen\u00e7\u00e3o de mais-valias na convers\u00e3o do alojamento local em arrendamento, e n\u00e3o ter\u00e3o de lidar com o inquilino.Assim, que o munic\u00edpio passar a arrendar estas habita\u00e7\u00f5es, as mesmas ser\u00e3o subalugadas a fam\u00edlias com rendimentos por pessoa entre o valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo e os 35 mil ou os 45 mil euros por ano, conforme houver um ou dois elementos a ganhar no agregado familiar. A renda a pagar vai corresponder a 30% do rendimento l\u00edquido declarado.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A medida dever\u00e1 ser oficialmente apresentada em janeiro. A c\u00e2mara de Lisboa j\u00e1 tem a decorrer um programa de rendas acess\u00edveis e que vai colocar no mercado entre 5 a 7 mil casas a pre\u00e7os mais baixos do que no mercado. As candidaturas para as primeiras 120 habita\u00e7\u00f5es foram abertas na semana passada.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/19-out-2019/o-que-esta-a-causar-os-problemas-nas-cidades-e-o-capitalismo-global-descontrolado--11421869.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Carvalho", "date": "19\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:28", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/concurso-da-linha-circular-do-metro-novamente-adiado--11435902.html", "title": "Concurso da linha circular do Metro novamente adiado ", "subtitle": "\u00c9 a segunda vez que o prazo para entrega de propostas \u00e9 alargado.", "author": "DN", "date": "23\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:21", "text": "O per\u00edodo para a entrega de propostas para a expans\u00e3o da rede do metropolitano de Lisboa voltou a ser alargado, decorrendo agora at\u00e9 18 de dezembro.A not\u00edcia \u00e9 avan\u00e7ada esta quarta-feira pelo . \u00c9 a segunda vez que h\u00e1 um adiamento do prazo no concurso lan\u00e7ado em janeiro deste ano, que visa a constru\u00e7\u00e3o dos toscos nos eixos Rato/Santos e Santos/Cais Sodr\u00e9. Inicialmente o prazo previsto era em agosto, passando depois para 30 de novembro e agora para 18 de dezembro.Ao , fonte oficial do Metropolitano justificou o adiamento com \"imperativos legais\" impostos pelo C\u00f3digo de Contratos P\u00fablicos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O adiamento dos prazos, ainda na fase inicial do projeto, deixa antever que dificilmente se concretizar\u00e1 a data de conclus\u00e3o da obra referida em janeiro pelo ministro do Ambiente, Jos\u00e9 Pedro Matos Fernandes, que apontou para finais de 2022 ou, o mais tardar, in\u00edcio de 2023. um valor cofinanciado em 127,2 milh\u00f5es pelo Fundo Ambiental e em 83 milh\u00f5es pelo Fundo de Coes\u00e3o, atrav\u00e9s do Programa Operacional de Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos - POSEUR.A op\u00e7\u00e3o por uma linha circular do metro, em detrimento da extens\u00e3o da linha para a zona ocidental da cidade ou em dire\u00e7\u00e3o a Loures tem provocado pol\u00e9mica, recolhendo a discord\u00e2ncia dos partidos \u00e0 direita e \u00e0 esquerda do PS. Aprovada em Conselho de Ministros em dezembro do ano passado, esta solu\u00e7\u00e3o tem sido igualmente contestada por muitos utentes, nomeadamente os da linha amarela, que ter\u00e3o de passar a fazer transbordo no Campo Grande para chegar ao centro da cidade.Em cima da mesa est\u00e1 o prolongamento da linha do Rato at\u00e9 ao Cais do Sodr\u00e9, com a constru\u00e7\u00e3o de duas novas esta\u00e7\u00f5es, na Estrela e em Santos, que ser\u00e3o integradas na linha verde, que \"absorve\" tamb\u00e9m boa parte do que \u00e9, atualmente, a linha amarela.A expans\u00e3o da rede ser\u00e1 feita atrav\u00e9s de um t\u00fanel de dois quil\u00f3metros at\u00e9 \u00e0 Estrela e da\u00ed para o bairro de Santos. A \u00faltima fase de liga\u00e7\u00e3o, entre Santos e o Cais do Sodr\u00e9, ser\u00e1 feita com obras a c\u00e9u aberto.Est\u00e1 previsto que a esta\u00e7\u00e3o da Estrela fique junto ao antigo Hospital Militar e em frente \u00e0 Bas\u00edlica, cuja pra\u00e7a dever\u00e1 ser requalificada, enquanto a de Santos ficar\u00e1 junto ao edif\u00edcio dos Sapadores Bombeiros de Lisboa.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/be-anuncia-acordo-para-restringir-alojamento-local-na-baixa-e-almirante-reis--11436739.html", "title": "BE anuncia acordo para restringir AL na Baixa e Almirante Reis ", "subtitle": "Nova medida resulta de um acordo negociado nos \u00faltimos dias entre o Bloco de Esquerda e a verea\u00e7\u00e3o socialista e abrange a Baixa, Avenida da Liberdade eAlmirante Reis.", "author": "Susete Francisco", "date": "23\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:13", "text": "O Bloco de Esquerda anunciou esta quarta-feira que as zonas de habita\u00e7\u00e3o na zona da Baixa, Avenida da Liberdade e Avenida Almirante Reis v\u00e3o passar a ter restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local (AL). A medida foi negociada nos \u00faltimos dias entre a verea\u00e7\u00e3o socialista e o Bloco de Esquerda depois de, De acordo com um comunicado emitido esta quarta-feira pelo Bloco de Esquerda, o partido imp\u00f4s duas condi\u00e7\u00f5es para viabilizar o documento. Por um lado, os bloquistas exigem que seja criado um gabinete espec\u00edfico na autarquia para responder \u00e0s quest\u00f5es levantadas pelo AL - um , e que proteja os mun\u00edcipes, titulares de licen\u00e7as e h\u00f3spedes de problemas de ruido, higiene ou licenciamentos\".A segunda exig\u00eancia prende-se com a exce\u00e7\u00e3o que foi criada para o eixo Baixa, Avenida da Rep\u00fablica, Avenida Almirante Reis e Avenida da Liberdade, que apesar de terem uma percentagem de 32% de AL ficam fora das restri\u00e7\u00f5es, dado serem consideradas zonas \"com um uso marcadamente terci\u00e1rio\", onde \"n\u00e3o se fazem sentir especiais necessidades de prote\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o\". Pelas regras normais, este eixo entraria para o escal\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o absoluta \u00e0 abertura de novos alojamentos locais, dado j\u00e1 ultrapassar em muito os 20% da habita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel afeta ao arrendamento de curta dura\u00e7\u00e3o, o limiar a partir do qual s\u00e3o estabelecidas zonas de conten\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              - quando esta j\u00e1 atingiu os 32% de habita\u00e7\u00e3o restrita a uso tur\u00edstico - com o argumento de que deve ser uma zona terci\u00e1ria, e quando \u00e9 vis\u00edvel que nesta zona existem bairros cujo uso \u00e9 principalmente habitacional. Assim, refere a nota do Bloco de Esquerda, que acrescenta que nesta altura j\u00e1 h\u00e1 \"um acordo\" para que as duas medidas sejam inclu\u00eddas no regulamento municipal do AL.- Baixa, Avenida da Liberdade, Avenida da Rep\u00fablica, Almirante Reis\", refere ainda a nota. O BE diz ter a \"no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1rio ir mais longe na regula\u00e7\u00e3o do AL\", mas refere tamb\u00e9m que nestas condi\u00e7\u00f5es \"viabilizar\u00e1\" a proposta final, por ser \"um avan\u00e7o importante\".O BE sublinha tamb\u00e9m que as restri\u00e7\u00f5es que est\u00e3o atualmente em vigor deixam de ser efetivas a partir de 18 de novembro, data em que se cumpre um ano sobre a sua aprova\u00e7\u00e3o.A declara\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de zonas de conten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma possibilidade prevista na lei do alojamento local que entrou em vigor em outubro do ano passado, mas com um prazo de vig\u00eancia de um ano, ap\u00f3s o que tem de ser substitu\u00edda por um regulamento municipal.Al\u00e9m dos bairros que j\u00e1 est\u00e3o definidos h\u00e1 um ano como zona de conten\u00e7\u00e3o - Bairro Alto, Madragoa, Alfama, Mouraria e Castelo -, a nova atualiza\u00e7\u00e3o de dados feita pela c\u00e2mara, no \u00e2mbito do regulamento municipal que dever\u00e1 ir amanh\u00e3 a votos, coloca tamb\u00e9m.O DN questionou a C\u00e2mara de Lisboa sobre este acordo, mas ainda n\u00e3o obteve resposta.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/carro-em-chamas-na-segunda-circular-condiciona-transito-11447040.html", "title": "Carro em chamas na Segunda Circular condiciona tr\u00e2nsito", "subtitle": "Chamas deflagraram numa carrinha na Segunda Circular, no sentido Norte-Sul, na zona do Campo Grande, perto do Est\u00e1dio Jos\u00e9 Alvalade", "author": "DN", "date": "25\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:56", "text": "Uma carrinha em chamas na Segunda Circular est\u00e1 a condicionar esta sexta-feira o tr\u00e2nsito, no sentido Norte-Sul.O inc\u00eandio na viatura deflagrou na zona do Campo Grande, perto do Est\u00e1dio Jos\u00e9 de Alvalade. O alerta foi dado \u00e0s 18:08.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/regulamento-do-alojamento-local-novamente-adiado-11440563.html", "title": "Bairro das Col\u00f3nias tamb\u00e9m vai ter restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local", "subtitle": "Bairro junto \u00e0 Almirante Reis vai ser zona de conten\u00e7\u00e3o relativa, um patamar interm\u00e9dio de limita\u00e7\u00e3o. Vota\u00e7\u00e3o do novo regulamento do alojamento local foi adiada pela segunda semana consecutiva.", "author": "Susete Francisco", "date": "24\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:25", "text": " A inclus\u00e3o desta \u00e1rea - localizada logo abaixo da Alameda, na freguesia de Arroios - nas zonas de restri\u00e7\u00e3o consta da documenta\u00e7\u00e3o que foi esta quinta-feira levada \u00e0 reuni\u00e3o do executivo da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.De acordo com o documento, a que o DN teve acesso, o Bairro das Col\u00f3nias tem, nesta altura, 14,9% da habita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel afeta ao alojamento local, o que a coloca automaticamente na zona de conten\u00e7\u00e3o relativa (que vai dos 10 aos 20%). Junta-se \u00e0 Gra\u00e7a, que conta agora 16,1% de habita\u00e7\u00e3o ocupada por unidades de alojamento local. A partir dos 20%, transitam para o patamar de zona de restri\u00e7\u00e3o absoluta. Os novos dados, que atualizam a contagem feita em julho, reportam-se a 1 de setembro.Mas ainda n\u00e3o foi desta que o novo regulamento do alojamento local de Lisboa foi a votos na reuni\u00e3o do executivo camar\u00e1rio. , desta vez porque CDS e PSD pediram mais tempo para analisar a vers\u00e3o final, negociada entre o PS e o BE, admitindo vir a apresentar contributos ao documento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na semana passada houve um primeiro adiamento, com a verea\u00e7\u00e3o socialista a retirar a proposta, que , Bloco de Esquerda inclu\u00eddo - e sem o vereador bloquista, o PS n\u00e3o tem maioria no executivo. Os dois partidos abriram ent\u00e3o negocia\u00e7\u00f5es e chegaram ontem a um acordo, que prev\u00ea a inclus\u00e3o no documento final de duas exig\u00eancias do BE: aMas, na reuni\u00e3o da verea\u00e7\u00e3o na manh\u00e3 desta quinta-feira, PSD e CDS fizeram saber que querem analisar melhor o documento, o que levou o PS a adiar novamente a vota\u00e7\u00e3o.Num comunicado emitido esta quinta-feira o PCP tamb\u00e9m se mostra dispon\u00edvel para negociar os termos do regulamento. O PCP considerou que a proposta do PS, apresentada em maio, n\u00e3o cumpria com o objetivo de proteger o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o em Lisboa, desde logo por excluir determinados territ\u00f3rios da cidade das zonas de conten\u00e7\u00e3o e por permitir demasiadas exce\u00e7\u00f5es nestas zonas\", refere a nota do partido, acrescentando que \"desde o in\u00edcio apresentou propostas e interveio no plano institucional para que se corrigissem os problemas assegurando que se cumpra com o objetivo urgente de defender o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e travar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\"., conclui o comunicado.Com o novo regulamento, al\u00e9m das zonas que j\u00e1 estavam declaradas como \u00e1reas de conten\u00e7\u00e3o ao alojamento local - Bairro Alto, Madragoa, Castelo, Mouraria e Alfama -,, em que a proibi\u00e7\u00e3o de abertura de novas unidades de alojamento local \u00e9 praticamente absoluta. E, resultado do acordo com o BE, o mesmo acontecer\u00e1 na Baixa, Avenida da Liberdade e Almirante Reis.Outra novidade da vers\u00e3o final do documento \u00e9 a .De acordo com os escal\u00f5es definidos pela autarquia, nos bairros que tenham entre 10 a 20% de alojamento local fica interditada a abertura de novas unidades, mas . Pode haver novos registos - mediante autoriza\u00e7\u00e3o excecional da c\u00e2mara - quando o propriet\u00e1rio tenha recuperado um edif\u00edcio em ru\u00ednas, que tenha sido \"declarado totalmente devoluto h\u00e1 mais de tr\u00eas anos\" ou que \"tenha sido objeto de obras de reabilita\u00e7\u00e3o, realizadas nos dois \u00faltimos anos, que tenha permitido subir dois n\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o\".A mesma exce\u00e7\u00e3o fica tamb\u00e9m prevista para fra\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas de pr\u00e9dios que se encontrassem em \"estado de conserva\u00e7\u00e3o mau ou p\u00e9ssimo\" e tenham sido objeto de obras de reabilita\u00e7\u00e3o nos dois \u00faltimos anos. E o mesmo se aplica a edif\u00edcios ou fra\u00e7\u00f5es que, nos dois \u00faltimos anos, tenham \"mudado a respetiva utiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica, ind\u00fastria ou servi\u00e7os\" para uso de habita\u00e7\u00e3o.J\u00e1 nas \u00e1reas de conten\u00e7\u00e3o absoluta, h\u00e1 uma \u00fanica exce\u00e7\u00e3o, quando os fogos a alocar ao AL resultem de \"opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em ru\u00ednas ou reabilita\u00e7\u00e3o integral de edif\u00edcios totalmente devolutos h\u00e1 mais de tr\u00eas anos\". Uma exce\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estava prevista na vers\u00e3o inicial do regulamento, e que acabou por ser introduzida mais tarde.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/dinheiro/o-que-esta-a-causar-os-problemas-nas-cidades-e-o-capitalismo-global-descontrolado--11439151.html", "title": "\"O que est\u00e1 a causar os problemas nas cidades \u00e9 o capitalismo global descontrolado\" ", "subtitle": "Entrevista a Charles Landry, um dos maiores especialistas em cidades, que vai estar em Carcavelos para o ", "author": "Catarina Carvalho", "date": "23\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:45", "text": "Charles Landry \u00e9 um dos maiores especialistas em cidades e vai estar em Carcavelos para o , o evento sobre mobilidade organizado nesta semana por Di\u00e1rio de Not\u00edcias/Jornal de Not\u00edcias/TSF e Dinheiro Vivo - a Global Media. Foi ele o curador do evento, e vai trazer as suas principais preocupa\u00e7\u00f5es para os debates: o que \u00e9 que quer dizer exatamente mobilidade? Temos de continuar a mover-nos ou devemos simplesmente parar um pouco? Como podem ser mais partilhadas as nossas cidades? O que devemos fazer para manter o espa\u00e7o p\u00fablico?S\u00e3o quest\u00f5es provocat\u00f3rias que respondem a muitas das preocupa\u00e7\u00f5es que as cidades portuguesas tamb\u00e9m t\u00eam. Landry come\u00e7ou por postular a ideia de cidade criativa, mas, recentemente, est\u00e1 cada vez mais a encaminhar-se para o estabelecimento de uma cidade c\u00edvica, onde se atenta sobretudo ao bem comum e ao estabelecimento de novas regras para uma nova situa\u00e7\u00e3o, numa burocracia criativa que salve as cidades como as conhecemos. Uma entrevista provocat\u00f3ria que \u00e9 uma boa prepara\u00e7\u00e3o para o debate que decorrer\u00e1 na Universidade Nova.\r\nAt\u00e9 certo ponto estamos a tentar encorajar o envolvimento e a dedica\u00e7\u00e3o. O movimento Extinction Rebellion, por exemplo. Ainda no s\u00e1bado houve uma grande angaria\u00e7\u00e3o de fundos, centenas de pessoas num pequeno local angariaram muito dinheiro - os Radiohead deram 250 mil libras. Eles tentaram paralisar Londres porque querem que o governo leve estas quest\u00f5es a s\u00e9rio. O que estou a querer dizer \u00e9 que, de alguma maneira, a crise do que era tradicional deixa alguma coisa para se desejar. Neste caso, os pol\u00edticos n\u00e3o est\u00e3o simplesmente a atuar, eles falam sobre a\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o agem com a energia suficiente. A n\u00edvel da comunidade, as cidades est\u00e3o claramente mais perto dos cidad\u00e3os, mas estes tamb\u00e9m n\u00e3o votam muito nas elei\u00e7\u00f5es para as cidades. A forma de comunica\u00e7\u00e3o parece ter-se tornado mais da esfera privada ou, pelo menos, n\u00e3o \u00e9 a forma pol\u00edtica tradicional. N\u00e3o sei se consigo responder a essa pergunta.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00a9\u00a0Gon\u00e7alo Villaverde/Global Imagens\r\nH\u00e1 uma grande quest\u00e3o em discuss\u00e3o que \u00e9 a da cidade e a natureza. Essa \u00e9 uma grande quest\u00e3o. As pessoas sentem-se desligadas da natureza e est\u00e3o a aperceber-se cada vez mais disso. Ao mesmo tempo, h\u00e1 uma s\u00e9rie de agendas sobre bem-estar, felicidade, todas essas palavras que ouvimos, e muitos desses movimentos est\u00e3o ligados \u00e0 natureza. Mas essa vota\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser porque se tivermos um c\u00e3o, o c\u00e3o n\u00e3o nos grita de volta... enquanto uma pessoa, nesta sociedade polarizada... Mas a verdade \u00e9 que os partidos verdes cresceram substancialmente nas elei\u00e7\u00f5es europeias, por exemplo. Isto tem que ver com a quest\u00e3o de como se sente o lugar. \u00c9 mais do que apenas os parques, \u00e9 mais do que ter muito bet\u00e3o e uma grande extens\u00e3o de relva. Tem mais que ver com a natureza, basicamente n\u00e3o se fazer uma distin\u00e7\u00e3o t\u00e3o not\u00f3ria entre os edif\u00edcios e o natural. Os pa\u00edses n\u00f3rdicos s\u00e3o um pouco assim, na Finl\u00e2ndia, estejamos onde se estivermos, parece que estamos na floresta mesmo no meio da cidade (estou a exagerar, claro).\r\nEu n\u00e3o sabia que era uma lei. Esse \u00e9 um exemplo. Pode ser uma resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m pode ser por essas outras raz\u00f5es. \u00c9 uma grande quest\u00e3o e, claramente, a natureza e os carros parecem duas coisas diferentes. \u00c9 evidente que queremos a conveni\u00eancia do carro, este representa, de alguma maneira, a liberdade de chegarmos at\u00e9 \u00e0 natureza, mas na cidade acaba por ser o bet\u00e3o, o a\u00e7o, o metal, a borracha - quer dizer, a borracha \u00e9 uma coisa natural, mas uma \u00e1rvore-da-borracha \u00e9 diferente de uma roda de borracha...\r\nUma das ideias \u00e9 suavizar a cidade, com natureza, verde. Isso \u00e9 uma das mudan\u00e7as mais importantes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes cidades que o conseguiram fazer bem, se falarmos de cidades americanas temos o caso de Portland que o conseguiu bastante bem, \u00e9 uma esp\u00e9cie de cidade-modelo. Tamb\u00e9m penso que bastantes cidades n\u00f3rdicas o conseguiram. Na Finl\u00e2ndia, por exemplo, historicamente a maioria das pessoas veio de \u00e1reas rurais. Hels\u00ednquia fez uma coisa chamada Baana que \u00e9 uma esp\u00e9cie de caminho atrav\u00e9s da cidade na natureza com uma ciclovia e uma faixa pedonal. Os alem\u00e3es tamb\u00e9m s\u00e3o muito bons, em Hamburgo h\u00e1 v\u00e1rias ecovias em que o equil\u00edbrio entre a natureza e a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante bem feito. N\u00e3o se consegue essa sensa\u00e7\u00e3o apenas com o bet\u00e3o.\r\nSim, por exemplo as cidades su\u00ed\u00e7as, sentimo-las mais suaves. O meu termo preferido \u00e9 \"suavizar as cidades\", pois as coisas naturais d\u00e3o-nos uma sensa\u00e7\u00e3o de suavidade maior do que o bet\u00e3o. O bet\u00e3o e o asfalto parecem mortos e sem vida, no fundo \u00e9 uma coisa de vida ou n\u00e3o vida.H\u00e1 uma grande quest\u00e3o em discuss\u00e3o que \u00e9 a cidade e a natureza. As pessoas sentem-se desligadas da natureza.\r\nS\u00e3o-no, sem qualquer d\u00favida, mas \u00e9 uma quest\u00e3o de terem tamb\u00e9m esta outra coisa. Os ambientes urbanos podem ser \u00f3timos, mas depende muito do tipo de urbano. Muitas vezes os ambientes urbanos parecem completamente sem vida, temos cidades no M\u00e9dio Oriente sem qualquer alma. Se bem que t\u00eam um problema de clima, pode-se sempre suaviz\u00e1-lo. Um caf\u00e9 pode sempre ter qualquer coisa de verde, plantas, etc.\r\nPara dar um exemplo: Leicester \u00e9 a cidade brit\u00e2nica mais multicultural. Com muitas pessoas de pa\u00edses diferentes. Portanto, o que aconteceu foi que na regi\u00e3o as pessoas fizeram escolhas, basicamente mudarem-se, uma vez que o equil\u00edbrio populacional era diferente. No Reino Unido a extrema-direita tem mais que ver com o sentimento de perda de controlo, de as pessoas se sentirem assoberbadas pelo mundo digital e pelas transforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o compreendem. Muito frequentemente, nas \u00e1reas que votaram pelo Brexit um dos temas era a imigra\u00e7\u00e3o, em zonas onde, na realidade, n\u00e3o h\u00e1 muita imigra\u00e7\u00e3o. Portanto, penso que a resposta populista lida com o medo.\r\nPode dizer-se o mesmo de Seul, o presidente da Coreia era o presidente da c\u00e2mara, por isso o caminho para a presid\u00eancia ou a chefia do governo \u00e9 decididamente atrav\u00e9s das grandes cidades. Tem-se muito mais visibilidade como l\u00edder de uma cidade do que se tem como ministro do Interior ou da Justi\u00e7a. Por vezes tamb\u00e9m \u00e9 o contr\u00e1rio, o presidente da C\u00e2mara de Bord\u00e9us \u00e9 um antigo primeiro-ministro franc\u00eas [Alain Jupp\u00e9]...\r\nBoa pergunta! Acho que se calhar se deveria chamar Minist\u00e9rio das Cidades e \u00c1reas Rurais. Estive em Cascais que est\u00e1 no campo magn\u00e9tico de Lisboa, Oeiras est\u00e1 no campo magn\u00e9tico de Lisboa... As pessoas t\u00eam de compreender mais as cidades, obviamente, mas penso que \u00e9 mais a liga\u00e7\u00e3o, porque j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a cidade versus a \u00e1rea rural, temos de lidar com a totalidade, com tudo junto. Por exemplo Liverpool, as pol\u00edticas devem ajudar a revitaliz\u00e1-la, mas h\u00e1 muitos outros locais que est\u00e3o a encolher e a morrer. Quando penso no Porto, em Braga, que n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o longe, Guimar\u00e3es, e em outros lugares entre essas cidades, penso numa teia em que todas se interconectam, \u00e9 a din\u00e2mica dos lugares.\r\nAt\u00e9 certo ponto \u00e9 ser-se menos m\u00f3vel. Em certo sentido acho que Portugal \u00e9 um muito bom exemplo devido a essa rede de cidades em Lisboa e no Porto. Talvez se possa manter esses lugares mais pequenos e n\u00e3o ter tudo sugado pelos grandes. Onde eu vivo, \u00e9 um lugar pequeno mas incrivelmente internacional, global, algumas pessoas v\u00e3o a Nova Iorque todas as semanas. O que eu penso que deveria tentar fazer-se, e acho que ser\u00e1 muito dif\u00edcil, \u00e9 contrariar o efeito v\u00f3rtice, que suga tudo, cidades como Amesterd\u00e3o, Berlim, etc., sugam os recursos das oportunidades de talento. Claro que isso aconteceu com Lisboa tamb\u00e9m. Foi quando o Porto estava a enfraquecer - penso que agora o Porto esteja a fortalecer-se -, Lisboa sugava tudo. \u00c9 necess\u00e1rio criar contrapolos, para que esses outros lugares sejam mais fortes. Obviamente que podemos trabalhar a partir de casa e tudo isso, mas isso significa mudar um pouco a natureza do trabalho. Claro que as pessoas pensam que Lisboa tem equipamentos que os lugares mais pequenos n\u00e3o t\u00eam, mas se se tiver como objetivo ter transportes incrivelmente bons, isso j\u00e1 n\u00e3o importa realmente. Depende, claro, se se quiser fazer uma noitada pode ser dif\u00edcil regressar, mas em Londres e noutras cidades h\u00e1 transportes p\u00fablicos noturnos. Eu tentaria parar, evitar, contrariar, o efeito v\u00f3rtice. Fui pela primeira vez a Lisboa j\u00e1 bastante tarde, h\u00e1 cerca de 15 anos, e era uma cidade completamente diferente da que \u00e9 hoje. No livro que escrevi, , listei todos estes lugares onde h\u00e1 milhares e milhares de jovens a trabalhar digitalmente e que queriam saber onde \u00e9 que era o lugar para se estar, e Lisboa estava obviamente muito bem cotada. Queriam saber onde \u00e9 que podiam ficar em Lisboa, claro que o Airbnb se tornou um pouco excessivo, al\u00e9m de todas as coisas conhecidas - as lojas locais a desaparecerem, etc. Portanto, at\u00e9 certo ponto est\u00e1 a acontecer um contramovimento. Uma das tend\u00eancias \u00e9 a de Dimitri Hegemann, em Berlim - fundou a primeira grande discoteca onde pessoas de todo o mundo querem ir, o Tresor, e fundou uma organiza\u00e7\u00e3o que se chama Happy Locals e que tenta dizer: \"N\u00e3o venham todos a Berlim, tornem o vosso pr\u00f3prio local um pouco mais interessante, n\u00e3o sejam t\u00e3o provincianos\", etc. Tudo tem que ver com liga\u00e7\u00f5es, sejam f\u00edsicas ou virtuais.[Em Nova Iorque os edif\u00edcios t\u00eam jardins no topo.] \"Pode ser uma resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \u00c9 uma grande quest\u00e3o.\"\r\nEsta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o completamente nova, porque estamos num jogo do qual n\u00e3o estabelecemos ainda o sistema de regras. Vamos ter de ir contra certos interesses, sejam comerciais ou outros, para controlar, guiar, ou seja qual for a palavra que vamos usar. Em termos de Airbnb, s\u00f3 como exemplo, tivemos um grande evento em Amesterd\u00e3o chamado Cidades sob Press\u00e3o, sobre quais s\u00e3o as novas regras para esta situa\u00e7\u00e3o nova. Um dos apresentadores era do Fairbnb, que divide a comiss\u00e3o recebida com a comunidade onde est\u00e1 localizado o alojamento e assim cria um fundo. O projeto agora apresentado em Amesterd\u00e3o chama-se The Untourist e tenta persuadir as autoridades a dizerem: s\u00f3 pode vir a Amesterd\u00e3o quem der alguma coisa em troca. Este dar alguma coisa em troca tem que ver com coisas como ajudar a limpar o lixo ou assim. A ideia do diz, muito acertadamente, que se conhecermos um local ao fazermos alguma coisa juntos temos uma experi\u00eancia tur\u00edstica muito melhor. N\u00e3o estou a dizer que estas sejam as novas regras, mas as pessoas est\u00e3o a pensar como as adaptar. Amesterd\u00e3o decidiu deixar de se promover. A grande press\u00e3o \u00e9 que desde h\u00e1 10 ou 15 anos o turismo complicou-se com os voos baratos, 15 milh\u00f5es de chineses a virem \u00e0 Europa e a quererem ver tudo. Por isso tem de haver uma nova forma de controlo - n\u00e3o sei se lhe devemos chamar controlo, mas qualquer coisa tem de haver que exer\u00e7a alguma conten\u00e7\u00e3o.\r\nPenso que a Nova Zel\u00e2ndia tem uma lei sobre isso, que tenta lidar com esta quest\u00e3o da compra de imobili\u00e1rio. O problema \u00e9 que h\u00e1 v\u00e1rios trili\u00f5es de d\u00f3lares a flutuar pelo mundo \u00e0 procura de uma casa, e em vez de criarem uma nova revolu\u00e7\u00e3o limpa, tecnol\u00f3gica, etc., est\u00e3o a ser aplicados em propriedades. Esse dinheiro n\u00e3o \u00e9 controlado globalmente, o Estado-na\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o o controla realmente e muito menos a cidade que est\u00e1 dois n\u00edveis abaixo. Mais uma vez, \u00e9 aqui que t\u00eam de ser tomadas medidas que v\u00e3o ser provavelmente impopulares. Ainda n\u00e3o cri\u00e1mos o novo sistema de regras para conter essas coisas. Fiz um pequeno livro sobre Mayfair, no centro de Londres, onde penso que 70% das propriedades foram compradas por estrangeiros. Se houver uma revolu\u00e7\u00e3o, os ricos, sejam eg\u00edpcios, russos, chineses, compram propriedades. Assim, o que acontece \u00e9 a expuls\u00e3o dos locais da sua pr\u00f3pria cidade e, obviamente, os pre\u00e7os sobem. Tudo isto leva-nos de volta ao bem p\u00fablico, ao interesse comum, etc. As pessoas agora est\u00e3o a olhar para s\u00edtios como Viena, porque Viena tem o controlo mais elevado da habita\u00e7\u00e3o social na Europa, \u00e9 relativamente r\u00edgida e conseguiu evitar, at\u00e9 certo ponto, o pior da gentrifica\u00e7\u00e3o.\r\nSim e n\u00e3o. \u00c9 claro que queremos estrangeiros, a abertura... mas ser\u00e1 que algumas destas pessoas est\u00e3o mesmo envolvidas ou est\u00e3o s\u00f3 a comprar propriedades? Est\u00e3o envolvidas com Lisboa? Porque h\u00e1 muitas pessoas que n\u00e3o est\u00e3o necessariamente a causar os problemas de que estamos a falar, elas vivem em Lisboa, trabalham em Lisboa e tentam contribuir para a vida de Lisboa. Claro que Lisboa deve mudar, queremos que fique mais aberta do que h\u00e1 30 anos, mas as coisas que est\u00e3o a causar o problema v\u00eam do capitalismo global descontrolado que neutraliza tudo isso.\r\nMuito frequentemente, no in\u00edcio destes processos, \u00e9 muito interessante a pessoa jovem que vem e traz vida, novas ideias, maneiras diferentes de fazer as coisas, a fus\u00e3o entre comidas diferentes, ideias diferentes sobre moda, etc. Tudo isso \u00e9 bem-vindo, queremos isso e tamb\u00e9m uma parte do aut\u00eantico, queremos as duas coisas, mas o tipo de press\u00f5es de que estamos a falar est\u00e3o a um n\u00edvel completamente diferente daquele em que estavam. Eu tenho estado a olhar para as cidades h\u00e1 algum tempo e esta \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o a uma velocidade sem precedentes. A pr\u00f3xima cidade que j\u00e1 est\u00e1 a come\u00e7ar a debater-se com os mesmos problemas \u00e9 Atenas. Conseguem ver-se as placas e os a dizerem \"turistas voltem para casa\", etc. Qualquer cidade com hist\u00f3ria, num mundo onde \u00e9 f\u00e1cil movimentarmo-nos, tornar-se-\u00e1 um . Tudo o que \u00e9 preciso, idealmente, \u00e9 de um pouco de sol e de hist\u00f3ria. Eu n\u00e3o falo portugu\u00eas, mas as pessoas falam ingl\u00eas relativamente bem. E Lisboa tem tudo isso. Al\u00e9m do mais, para muitas pessoas, o povo portugu\u00eas \u00e9 incrivelmente gentil, simp\u00e1tico e normalmente n\u00e3o agressivo. Ent\u00e3o, o que querem mais?\r\nVamos chamar-lhe um problema global, mas em termos da Europa. Se eu fosse presidente da C\u00e2mara do Porto ou de Lisboa - n\u00e3o \u00e9 que o presidente seja tudo, uma grande cidade tem mil, cinco mil, dez mil l\u00edderes - reuniria toda esta gente para discutir o assunto. Reuniria com as cidades secund\u00e1rias tamb\u00e9m e diria: \"Este \u00e9 o problema. Como \u00e9 que o poderemos resolver coletivamente?\" At\u00e9 certo ponto pode haver um aspeto de campanha por tr\u00e1s disto? Por exemplo, o Extinction Rebellion, eles querem que as pessoas tomem decis\u00f5es e dizem que n\u00e3o \u00e9 suficiente; se a outra parte ou o governo reagirem eles desistem, se \u00e9 que me fa\u00e7o entender. Acredito na press\u00e3o criada por 20 presidentes de cidades-chave da Europa, por exemplo, a dizerem que \u00e9 preciso fazer alguma coisa. Que mant\u00eam um esp\u00edrito aberto, que n\u00e3o est\u00e3o a ser racistas nem nada do g\u00e9nero, que querem cidades abertas, mas que precisam de definir os regulamentos e os incentivos - tamb\u00e9m h\u00e1 incentivos do outro lado da regula\u00e7\u00e3o - juntos. Muitas das ideias interessantes sobre o Airbnb, que levaram na verdade o Airbnb \u00e0 mesa das negocia\u00e7\u00f5es, surgiram porque Barcelona, Amesterd\u00e3o, Berlim, Veneza, se uniram.\r\n[Risos] A raz\u00e3o por que tive a minha primeira conversa com a Global Media foi tamb\u00e9m porque disse que em fun\u00e7\u00e3o da maneira como as coisas est\u00e3o definidas achei que as pod\u00edamos ampliar - h\u00e1 mobilidade, mas aquilo que as pessoas realmente querem \u00e9 conectividade. N\u00e3o tem que ver apenas com coisas f\u00edsicas como carros, bicicletas, scooters e tudo isso, o que est\u00e1 muito certo, s\u00e3o tudo coisas novas que nos ajudam a movimentar-nos - bicicletas el\u00e9tricas a subir as colinas de Lisboa -, tudo isso \u00e9 \u00f3timo. Mas a mobilidade \u00e9 tamb\u00e9m, obviamente, a mobilidade virtual. Vou falar disso tamb\u00e9m. Tamb\u00e9m temos conectividade quando nos movimentamos, idealmente gratuita, paga por impostos ou outra coisa qualquer. Assim, uma pessoa que anda, que se movimenta, pode ser parte da cidade e trabalhar sem obst\u00e1culos. \u00c9 isso que eu quero dizer, a mobilidade \u00e9 tanto f\u00edsica como virtual. Quando escrevi estava basicamente a escrever a meu respeito obviamente. Como eu me movimento muito dentro dos lugares quero ter essa conectividade. H\u00e1 os bilhetes com todas as interliga\u00e7\u00f5es que a maioria das cidades j\u00e1 tem. Depois quero que os transportes p\u00fablicos sejam frequentes e que eu n\u00e3o tenha de pensar nos hor\u00e1rios, \u00e9 isto que eu quero dizer quando falo de conectividade. Vamos at\u00e9 \u00e0 paragem do autocarro e sabemos que o nosso autocarro chegar\u00e1 muito, muito em breve. Quero ir a um lugar onde tenha alguma coisa para comer ou beber, onde me possa sentar e sentir confort\u00e1vel, n\u00e3o quero que seja uma coisa complicada ligar-me \u00e0 internet. N\u00e3o penso que o que estou a dizer seja uma grande revela\u00e7\u00e3o, mas a verdade \u00e9 que as cidades n\u00e3o s\u00e3o exatamente assim. Eu gostaria de ter lugares onde pudesse fazer uma reuni\u00e3o de trabalho, mas que n\u00e3o fosse complicado alugar o espa\u00e7o. Estou a falar de um n\u00edvel de conveni\u00eancia completamente novo. Agora, podem perguntar-me o que \u00e9 que eu dou em troca a este lugar que me est\u00e1 a facilitar a vida - \u00e9 isso que quer dizer c\u00edvico.\r\nEu quero dar alguma coisa em troca de alguma maneira, e se me encontrar consigo em Lisboa e me pedir para ser bom a respeito de qualquer coisa eu tento dar qualquer coisa em troca, gostaria que fosse uma troca mesmo, porque eu estou a pedir uma coisa \u00e0 cidade. Acho que grande parte disto n\u00e3o \u00e9 ut\u00f3pico porque h\u00e1 muitos lugares em que v\u00e1rias destas coisas s\u00e3o poss\u00edveis. Por exemplo, em Zurique n\u00e3o se tem de esperar por um el\u00e9trico, \u00e9 f\u00e1cil movimentarmo-nos. H\u00e1 cidades que j\u00e1 o fazem, por exemplo o sistema de transportes em Berlim \u00e9 t\u00e3o bom que n\u00e3o se precisa realmente de ter carro. O que \u00e9 que pensa que \u00e9 ut\u00f3pico aqui?\r\nSim, concordo. Algumas coisas ditas no passado parecem completamente rid\u00edculas, mas coletivamente podemos de alguma maneira mudar a forma de pensar.\r\nSim, mas a\u00ed \u00e9 onde entra a coisa do . Na reuni\u00e3o em Amesterd\u00e3o com o movimento e o Airbnb tivemos todos uma conversa muito boa, que foi basicamente a dizer que a mensagem tem de come\u00e7ar pela cidade, na maneira como a cidade comunica para l\u00e1 do marketing habitual. Penso que isso tem de mudar. Tem de se dizer: \"Voc\u00ea vai chegar \u00e0 cidade, dou-lhe esse direito, mas voc\u00ea \u00e9 um cidad\u00e3o honor\u00e1rio.\" A mensagem tem de conter a ideia de dar qualquer coisa em troca, de responsabilidade: \"Voc\u00ea tem o direito de c\u00e1 vir, \u00e9 bem-vindo, mas ser um cidad\u00e3o honor\u00e1rio tamb\u00e9m tem obriga\u00e7\u00f5es.\" Por exemplo, a primeira vez que fui a Liubliana foi no primeiro voo da easyJet e nesse primeiro voo ia um brit\u00e2nico idiota que saltou para a \u00e1gua da ponte principal numa coisa de b\u00eabedo, o que me pareceu inapropriado... \u00c9 isso que eu quero dizer. Em Crac\u00f3via vi outros brit\u00e2nicos a despirem-se na pra\u00e7a principal e a correrem para a fonte...\r\nClaro. H\u00e1 n\u00edveis diferentes, mas o controlo est\u00e1 cada vez pior e com o 5G, etc., vai provavelmente piorar ainda mais. Os dados que tenho deviam ser os meus dados. H\u00e1 todo um movimento sobre os \"meus dados\".\r\nClaro que sim. Penso que neste momento \u00e9 tudo gratuito para todos e tudo o que fazemos \u00e9 monitorizado de uma forma ou de outra. H\u00e1 pa\u00edses que s\u00e3o mais r\u00edgidos, por exemplo a Alemanha est\u00e1 a pagar o pre\u00e7o por isto, porque a Alemanha \u00e9 bastante controladora de uma maneira positiva, mas fez que as empresas digitais sejam menos poderosas do que as francesas ou as brit\u00e2nicas. H\u00e1 o problema da falta de oportunidades devido ao fechamento, mas no fim imagino que n\u00e3o quero estar na situa\u00e7\u00e3o chinesa em que os cidad\u00e3os s\u00e3o pequenos cart\u00f5es, o que \u00e9 a consequ\u00eancia de termos dados completamente gratuitos.\r\nAs pessoas que conhe\u00e7o em Portugal s\u00e3o selecionadas, e eu gosto das pessoas que conhe\u00e7o, o que me leva a pensar que estou a extrapolar a partir das pessoas que conhe\u00e7o. Em rela\u00e7\u00e3o a estas atitudes de que falo, o dar em troca, a responsabiliza\u00e7\u00e3o, pode haver coisas da vossa hist\u00f3ria que originaram um capital social menor do que poderia ser. \u00c0s vezes sinto que num sentido familiar mais alargado o civismo \u00e9 incrivelmente forte, mas no sentido mais amplo e aberto pode n\u00e3o se ter desenvolvido tanto como podia. Penso que todos temos dificuldades com isso, em todo o lado. H\u00e1 um ano inventei uma palavra com um amigo portugu\u00eas derivada de mingle [misturar] - vamos ser , penso que os portugueses querem ser muito , o que em parte significa dizer ol\u00e1, tocar uns nos outros num sentido positivo, ser .", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pavilhao-rosa-mota-a-atleta-fica-em-segundo-lugar-e-nao-gostou-11453384.html", "title": "Pavilh\u00e3o Rosa Mota. A atleta fica em segundo lugar e n\u00e3o gostou", "subtitle": "A atleta diz-se \"enganada\". Edif\u00edcio reabre esta segunda-feira com novo nome: em letras garrafais anuncia-se a nova \"Super Bock Arena\" e em letras mais pequenas, \u00e0 largura das primeiras, escreve-se \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".", "author": "Miguel Marujo", "date": "28\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:39", "text": "O Pavilh\u00e3o Rosa Mota, no Porto, reabre esta segunda-feira com um novo nome, que inclui uma designa\u00e7\u00e3o comercial de um patrocinador e a inscri\u00e7\u00e3o da antiga campe\u00e3 ol\u00edmpica - em letras garrafais anuncia-se a nova \"Super Bock Arena\" e em letras mais pequenas, \u00e0 largura das primeiras, escreve-se \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\"., tal como o Presidente da Rep\u00fablica, que justificou o facto com exames m\u00e9dicos que ter\u00e1 de realizar.Tamb\u00e9m  por estarem contra a \"menoriza\u00e7\u00e3o\" do nome da atleta Rosa Mota.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               \"Quando recebi o convite do senhor presidente da C\u00e2mara para a reabertura do Pavilh\u00e3o, e no qual est\u00e1 escrito 'Super Bock Arena Pavilh\u00e3o Rosa Mota' senti-me definitiva e claramente enganada\", escreve na carta enviada aos 13 vereadores da autarquia, a que o DN teve acesso. \"Comunico a todos os vereadores, em primeira m\u00e3o, que n\u00e3o dou a minha anu\u00eancia a algo que parece estar definitivamente estabelecido e que n\u00e3o foi o que foi acordado.\"A atleta d\u00e1 conta na carta que, no ano passado, teve uma reuni\u00e3o com Rui Moreira, que a convidou \"para reunir com ele, na C\u00e2mara\", na qual o presidente da autarquia garantia que \"a topon\u00edmia n\u00e3o se muda\". E acrescentou Moreira, segundo o relato de Rosa Mota:\"Foi a partir destas duas premissas que, mais tarde, em reuni\u00e3o com a senhora vereadora Catarina Ara\u00fajo a informei que aceitaria o 'suplemento' Super Bock \u00e0 designa\u00e7\u00e3o Pavilh\u00e3o Rosa Mota, tal como estava num log\u00f3tipo cedido/elaborado pelo Super Bock Group e que, nessa reuni\u00e3o, entreguei \u00e0 senhora vereadora e que rejeitava, em absoluto, outro que o C\u00edrculo de Cristal tinha apresentado \u00e0 C\u00e2mara e que na mesma altura a senhora vereadora me mostrara, por o consideramos uma inaceit\u00e1vel subalterniza\u00e7\u00e3o da Topon\u00edmia da Cidade.\"Em causa est\u00e3o duas propostas distintas: , como se pode ver nas imagens aqui publicadas:\"Foi em fun\u00e7\u00e3o [do primeiro] log\u00f3tipo que dei a minha anu\u00eancia \u00e0 proposta que a senhora vereadora levou \u00e0 reuni\u00e3o camar\u00e1ria de 27 de novembro, acreditando que a mesma traduzia o log\u00f3tipo por mim aceite e o nosso acordo\", defende-se Rosa Mota.\"Comunico a todos os vereadores, em primeira m\u00e3o, que n\u00e3o dou a minha anu\u00eancia a algo que parece estar definitivamente estabelecido e que n\u00e3o foi o que foi acordado.\"Salta \u00e0 vista: a imagem que a pr\u00f3pria autarquia publica no seu site - e que ilustra este artigo - o nome do Pavilh\u00e3o Rosa Mota \u00e9 secundarizado face ao do patrocinador.H\u00e1 quase um ano, quando da discuss\u00e3o no executivo camar\u00e1rio deste \"comercial\",  que \"\u00e0 designa\u00e7\u00e3o topon\u00edmica que se manter\u00e1 como Pavilh\u00e3o Rosa Mota, o concession\u00e1rio poder\u00e1 acrescentar, para efeitos de comercializa\u00e7\u00e3o, o  Super Bock Arena\". O \"poder\u00e1\" passou a certeza e o \"acrescentar\" passou a nome principal e o que se l\u00ea \u00e9 Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota.Na imagem que a pr\u00f3pria autarquia publica no seu site, que \u00e9 esta, o nome do Pavilh\u00e3o Rosa Mota \u00e9 secundarizado face ao do patrocinador.\u00a9\u00a0DR/C\u00e2mara Municipal do PortoO executivo de Rui Moreira , notando que o pavilh\u00e3o \"embora batizado com o nome da atleta, n\u00e3o tinha qualquer inscri\u00e7\u00e3o do seu nome nem na fachada nem em nenhum local vis\u00edvel\". E acrescentou: \"Nunca teve, ali\u00e1s.\"Para a C\u00e2mara, no processo de reabilita\u00e7\u00e3o do pavilh\u00e3o, que estava \"em pr\u00e9-ru\u00edna e praticamente inutilizado pela degrada\u00e7\u00e3o e falta de manuten\u00e7\u00e3o\",.A pol\u00e9mica tem condimentos pol\u00edticos: o  que , atirando assim o batismo do antigo Pal\u00e1cio de Cristal para quando a C\u00e2mara j\u00e1 era liderada pelo socialista Fernando Gomes (e \u00e9 conhecido o apoio da atleta ao PS)., depois da vit\u00f3ria nos Jogos Ol\u00edmpicos de Seul, pelo ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara, Fernando Cabral. Ali\u00e1s,  que H\u00e1 quase um ano, quando da vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Porto, o PS levantava s\u00e9rias obje\u00e7\u00f5es \u00e0 proposta. \"A proposta que nos \u00e9 apresentada omite qual ser\u00e1 a apar\u00eancia da futura designa\u00e7\u00e3o, se esta altera\u00e7\u00e3o for aprovada. , apontava o vereador Manuel Pizarro, numa declara\u00e7\u00e3o de voto.A autarquia insinua agora que Rosa Mota s\u00f3 est\u00e1 a levantar problemas por algum falhan\u00e7o em \"negocia\u00e7\u00f5es\" que teriam existido entre a atleta e as partes: N\u00e3o fomos pela atleta ou pelo seu representante convidados a participar em tais reuni\u00f5es.\"Na carta que dirigiu aos vereadores, Rosa Mota \u00e9 taxativa: Para o executivo de Rui Moreira,, n\u00e3o compreendendo o como \"algu\u00e9m se possa considerar mais respeitado dando nome a um edif\u00edcio em pr\u00e9-ru\u00edna e sem uso, do que num moderno centro de congressos onde a sua designa\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente inscrita\".Contactado pelo DN, o representante da atleta, Jos\u00e9 Pedrosa, informou que para j\u00e1 n\u00e3o v\u00e3o tornar p\u00fablicos quaisquer coment\u00e1rios sobre a pol\u00e9mica.[]", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/oposicao-do-porto-falta-a-reabertura-do-pavilhao-rosa-mota-11453696.html", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o no Porto falta \u00e0 reabertura do pavilh\u00e3o Rosa Mota", "subtitle": "Vereadores da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Porto est\u00e3o contra a \"menoriza\u00e7\u00e3o\" do nome da atleta Rosa Mota. Espa\u00e7o vai passar a chamar-se \"Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:04", "text": "Os vereadores da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Porto anunciaram esta segunda-feira que v\u00e3o faltar \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o do renovado pavilh\u00e3o no Pal\u00e1cio de Cristal por estarem contra a \"menoriza\u00e7\u00e3o\" do nome da atleta Rosa Mota.Na reuni\u00e3o do executivo desta manh\u00e3, Numa carta dirigida \u00e0 C\u00e2mara do Porto, Rosa Mota diz sentir-se enganada e alega que o seu nome foi subalternizado para ser dado destaque a uma marca de bebidas alco\u00f3licas, uma vez que o espa\u00e7o vai passar a chamar-se \"Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota\", tendo, por isso, decidido n\u00e3o comparecer \u00e0 cerim\u00f3nia de reabertura do espa\u00e7o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No per\u00edodo antes da ordem do dia, \"Espero que a c\u00e2mara tenha reservado autoridade suficiente para mediar este conflito (...). N\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o boa. O presidente tem todas as condi\u00e7\u00f5es para o resolver, desde que tenha vontade pol\u00edtica\", disse, sublinhando que, tal como Rosa Mota, tamb\u00e9m os vereadores do PS n\u00e3o v\u00e3o comparecer \u00e0 reabertura daquele pavilh\u00e3o, marcada para esta tarde.\"Acho que n\u00e3o se deve aceitar. Exijam aos promotores que fa\u00e7am esta diferen\u00e7a [altera\u00e7\u00e3o do nome de Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota para Pavilh\u00e3o Rosa Mota - Super Bock Arena\", afirmou.Tamb\u00e9m o vereador do PSD, \u00c1lvaro Almeida, considerou que \u00e9 necess\u00e1rio exigir que seja respeitada uma decis\u00e3o tomada no seio do executivo municipal, que aprovou um acrescento \u00e0 designa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a altera\u00e7\u00e3o do nome.Para o vereador, aAos vereadores, Apesar de o log\u00f3tipo ter come\u00e7ado a ser conhecido em mar\u00e7o, s\u00f3 na quinta-feira, sublinhou Moreira, \u00e9 que esta quest\u00e3o foi levantada, aquando de uma reuni\u00e3o que manteve com a atleta Rosa Mota e o seu marido.O presidente referiu que a atleta manteve reuni\u00f5es com a Super Bock, as quais a autarquia foi alheia, uma vez que o contrato que existe \u00e9 com o concession\u00e1rio. O independente sublinhou que a proposta do nome fazia parte do caderno de encargos, pelo que era leg\u00edtimo ao concession\u00e1rio propor a sua altera\u00e7\u00e3o. Lembrou ainda que o primeiro nome proposto foi recusado porque fazia desaparecer o nome \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/a-terceira-lisboa-aprova-regulamento-para-o-alojamento-local-11462482.html", "title": "\u00c0 terceira. Lisboa aprova regulamento para o alojamento local", "subtitle": "\u00c0 terceira foi de vez: executivo camar\u00e1rio aprovou regras para o alojamento local. Centro hist\u00f3rico da cidade vai ter fortes restri\u00e7\u00f5es ao aluguer de curta dura\u00e7\u00e3o.", "author": "Susete Francisco", "date": "30\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:49", "text": "A C\u00e2mara de Lisboa aprovou, na manh\u00e3 desta quarta-feira, o regulamento do Alojamento Local (AL), a absten\u00e7\u00e3o do Bloco de Esquerda e os votos contra do CDS e e de Jo\u00e3o Pedro Costa, vereador do PSD.Na vers\u00e3o final do regulamento ficam como zona de conten\u00e7\u00e3o absoluta o Bairro Alto, Madragoa, Castelo, Alfama e Mouraria (que h\u00e1 um ano j\u00e1 est\u00e3o interditados a novos alojamentos locais), bem como a Colina de Santana, que tamb\u00e9m j\u00e1 ultrapassou os 20% de habita\u00e7\u00e3o afeta ao alojamento local. , que inicialmente estavam excecionadas das restri\u00e7\u00f5es ao ALl, por serem consideradas como zonas de atividade terci\u00e1ria, mas que acabaram por entrar para as \u00e1reas de conten\u00e7\u00e3o, depois de negocia\u00e7\u00f5es entre o PS, o Bloco de Esquerda e o PCP. H\u00e1 tamb\u00e9m uma redefini\u00e7\u00e3o das \"zonas tur\u00edsticas homog\u00e9neas\" da cidade, que passam agora a prever duas novas \u00e1reas - o referido Bairro das Col\u00f3nias, e o Bairro dos Atores e Arroios, neste caso sem qualquer restri\u00e7\u00e3o ao alojamento local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As zonas da cidade com restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local: a vermelho, as zonas de conten\u00e7\u00e3o absoluta; a amarelo, as zonas de conten\u00e7\u00e3o relativaNas zonas de conten\u00e7\u00e3o absoluta fica proibida a abertura de novos alojamentos locais, com uma exce\u00e7\u00e3o: a c\u00e2mara pode autorizar novas unidades de Al, desde que estas resultem de \"opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em ru\u00ednas ou reabilita\u00e7\u00e3o integral de edif\u00edcios totalmente devolutos h\u00e1 mais de tr\u00eas anos\".A esta exig\u00eancia juntou-se, nesta fase final de discuss\u00e3o do documento, a imposi\u00e7\u00e3o de que estes projetos sejam considerados de especial interesse para a cidade, \"nomeadamente por darem origem a edif\u00edcios de uso multifuncional, em que o  atribu\u00edda no \u00e2mbito do Regulamento Municipal do Direito \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o\".Uma altera\u00e7\u00e3o introduzida no \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es com o PCP, que esta quarta-feira emitiu uma nota em que considera a vers\u00e3o final do regulamento  \"Ao longo de todo este tempo o PCP conduziu toda a sua interven\u00e7\u00e3o para que este Regulamento respondesse ao objetivo de contribuir para travar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a expuls\u00e3o dos moradores e reverter os efeitos destas transforma\u00e7\u00f5es que alteraram profundamente as realidades locais dos bairros\", refere o comunicado da verea\u00e7\u00e3o comunista.Tamb\u00e9m o Bloco de Esquerda veio afirmar esta quarta-feira que, \"apesar de esta n\u00e3o ser\" a proposta dos bloquistas, este desfecho vem mostrar que que \"\u00e9 poss\u00edvel chegar a acordo\" para garantir \"um regulamento de Alojamento Local estabilizado\" - O novo regulamento tem agora de ser aprovado em Assembleia Municipal e entrar em vigor at\u00e9 18 de dezembro, dia em que cessam as medidas provis\u00f3rias de conten\u00e7\u00e3o decretadas h\u00e1 um ano.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/nova-travessia-sobre-o-douro-nao-pode-ser-mais-baixa-do-que-ponte-d-luis-11477451.html", "title": "Nova travessia sobre o Douro n\u00e3o pode ser mais baixa do que ponte D. Lu\u00eds", "subtitle": "A Administra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro, Leix\u00f5es e Viana do Castelo (APDL) diz que a nova ponte sobre o Douro n\u00e3o pode ser constru\u00edda abaixo da cota do tabuleiro inferior da Ponte D. Lu\u00eds, no Porto, revela um parecer.", "author": "Lusa", "date": "04\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:39", "text": "No documento a que a Lusa teve acesso, a administra\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria entende que \"O canal de navega\u00e7\u00e3o do Douro \u00e9 uma hidrovia portuguesa com cerca de 200 quil\u00f3metros de extens\u00e3o, que desde 1990 permite a navega\u00e7\u00e3o do rio Douro desde a barra at\u00e9 \u00e0 foz do rio \u00c1gueda, no limite com o Douro internacional.\u00c9 acess\u00edvel a embarca\u00e7\u00f5es at\u00e9 2.500 toneladas, pelo menos at\u00e9 ao porto comercial de Lamego.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No que respeita \u00e0 gest\u00e3o dominial, na \u00e1rea potencial de interven\u00e7\u00e3o da nova Ponte D. Ant\u00f3nio Francisco dos Santos, a administra\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria salienta que \"o Cais da Marginal (concelho do Porto) e o Cais de Oliveira do Douro (concelho de Gaia)\", que s\u00e3o cais de uso p\u00fablico, sob responsabilidade da APDL, deve ser salvaguardado o seu uso regular e acesso pela margem e pelo plano de \u00e1gua, quer durante a fase de constru\u00e7\u00e3o da ponte quer ap\u00f3s a sua implanta\u00e7\u00e3o definitiva.No parecer, a APDL aponta que deve ainda ser tida em aten\u00e7\u00e3o a zona de servid\u00e3o da nova ponte, de modo a n\u00e3o condicionar aquela entidade em futuras opera\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e dos bens compreendidos naquela zona.De acordo com a C\u00e2mara do Porto, neste momento, est\u00e1 a ser estudada a relocaliza\u00e7\u00e3o e o redimensionamento da nova travessia, na sequ\u00eancia dos \"entraves\" colocados pela Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) quanto \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o inicial, no sentido de encontrar uma solu\u00e7\u00e3o de compromisso.Nesta fase, as autarquias est\u00e3o, em conjunto com a Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, \"a trabalhar na elabora\u00e7\u00e3o dos termos de refer\u00eancia e programa preliminar para proceder ao lan\u00e7amento dos concursos dos respetivos projetos\", n\u00e3o sendo poss\u00edvel avan\u00e7ar nesta fase com o custo final da nova travessia cujo valor inicialmente previsto j\u00e1 duplicou.Quando foi anunciada em abril de 2018, a nova travessia tinha um custo estimado de 12 milh\u00f5es de euros, integralmente assumidos pelos munic\u00edpios de Porto e Gaia, em partes iguais.No an\u00fancio formal, a 12 de abril, os autarcas revelavam que a s\u00e9tima travessia sobre o Douro seria constru\u00edda \u00e0 cota baixa, numa extens\u00e3o de 250 metros, estando previstas a liga\u00e7\u00e3o para tr\u00e2nsito rodovi\u00e1rio e transporte p\u00fablico, uma passagem pedonal e ciclovia.\u00c0 data, os autarcas avan\u00e7avam que seriam necess\u00e1rios dois concursos p\u00fablicos, um para a conce\u00e7\u00e3o a lan\u00e7ar naquele ano (2018) e um segundo de car\u00e1ter internacional para a constru\u00e7\u00e3o da ponte que iria ser instalada entre Campanh\u00e3 (Porto) e o Areinho de Oliveira do Douro (Gaia).", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-aprova-continuacao-de-manuel-salgado-a-frente-da-sru-11466643.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa aprova continua\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado \u00e0 frente da SRU", "subtitle": " A C\u00e2mara de Lisboa aprovou esta quinta-feira, com nove votos a favor e oito contra, a reelei\u00e7\u00e3o do arquiteto e ex-vereador do Urbanismo Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da empresa municipal SRU - Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana.", "author": "Lusa", "date": "31\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:44", "text": "Fontes aut\u00e1rquicas disseram \u00e0 Lusa que a vota\u00e7\u00e3o, realizada em reuni\u00e3o privada do executivo, foi secreta. A discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o da proposta j\u00e1 tinha sido adiada uma vez, h\u00e1 duas semanas.O documento, subscrito pelo presidente da autarquia, Fernando Medina (PS), visava aprovar a designa\u00e7\u00e3o do vereador da Mobilidade, Miguel Gaspar (PS), como representante do munic\u00edpio na Assembleia-Geral da SRU, assim como mandatar o autarca para votar favoravelmente a elei\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da SRU.A sa\u00edda de Manuel Salgado de vereador do Urbanismo foi anunciada no final de julho, embora s\u00f3 tenha sido efetivada em 07 de outubro. O arquiteto Manuel Salgado tinha o pelouro do Urbanismo desde 2007.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O executivo da C\u00e2mara de Lisboa tem oito vereadores eleitos pelo PS, quatro eleitos pelo CDS-PP, dois vereadores do PSD, dois eleitos pela CDU (coliga\u00e7\u00e3o PCP/PEV) e um vereador do BE.A vereadora do PSD Teresa Leal Coelho j\u00e1 tinha anunciado que iria votar favoravelmente a proposta.O outro vereador social-democrata, Jo\u00e3o Pedro Costa, votou contra a proposta, tendo apresentado uma declara\u00e7\u00e3o de voto.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/receitas-descem-mas-camara-de-lisboa-aumenta-orcamento-para-2020-11468810.html", "title": "Receitas descem mas C\u00e2mara de Lisboa aumenta or\u00e7amento para 2020", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa aprovou esta semana, com os votos favor\u00e1veis do PS e do BE, o or\u00e7amento municipal para 2020, de 1,52 mil milh\u00f5es de euros, mais 4,7% em rela\u00e7\u00e3o a este ano. No entanto, as receitas descem.", "author": "Lusa", "date": "02\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:56", "text": "Segundo fontes aut\u00e1rquicas, o CDS, o PCP e o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa votaram contra (a vereadora social-democrata Teresa Leal Coelho n\u00e3o estava presente no momento da vota\u00e7\u00e3o). As Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (2020-2023) foram igualmente aprovadas, com vota\u00e7\u00e3o id\u00eantica.Na apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano, que decorreu nos Pa\u00e7os do Concelho, o vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito pelo PS), real\u00e7ou que esta \"\u00e9 a primeira vez que o munic\u00edpio de Lisboa atinge 1,5 mil milh\u00f5es de euros na sua globalidade\", mantendo \"as contas equilibradas\".A autarquia prev\u00ea um or\u00e7amento consolidado de 1,52 mil milh\u00f5es de euros para 2020. No or\u00e7amento consolidado s\u00e3o consideradas as contas da autarquia em conjunto com as das empresas do universo municipal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Sem contabilizar as contas destas empresas, a C\u00e2mara tem um or\u00e7amento de 1,29 mil milh\u00f5es de euros previstos para 2020, enquanto para este ano est\u00e3o or\u00e7amentados 1,27 mil milh\u00f5es de euros, representando assim um crescimento de 8,2%.Al\u00e9m disso, notou o tamb\u00e9m vice-presidente da autarquia, o Imposto Municipal sobre a Transmiss\u00e3o Onerosa de Im\u00f3veis (IMT) \"acabou a sua trajet\u00f3ria ascendente e come\u00e7ou uma trajet\u00f3ria descendente\". \"Todas as nossas previs\u00f5es nos dizem que a trajet\u00f3ria descendente [do IMT] n\u00e3o vai ser abrupta, mas vai continuar a descer\", acrescentou.A esta despesa acrescem cerca de 350 milh\u00f5es de euros de reserva de conting\u00eancia, que a c\u00e2mara espera, de acordo com Jo\u00e3o Paulo Saraiva, \"que seja utilizada para prioridades do munic\u00edpio\" e n\u00e3o para pend\u00eancias judiciais.Este documento necessita ainda do aval da Assembleia Municipal de Lisboa.A fraca execu\u00e7\u00e3o dos projetos anunciados pela C\u00e2mara de Lisboa \u00e9 um dos argumentos da oposi\u00e7\u00e3o aut\u00e1rquica para o voto contra no Or\u00e7amento do munic\u00edpio para 2020, que foi hoje aprovado por PS e BE.Apesar do voto favor\u00e1vel, o vereador do BE, Manuel Grilo, entregou uma declara\u00e7\u00e3o de voto onde deixou algumas cr\u00edticas \u00e0 a\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \"insuficientes\" pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o. O CDS, o PCP e o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa votaram contra (a vereadora social-democrata Teresa Leal Coelho n\u00e3o estava presente no momento da vota\u00e7\u00e3o).As Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (2020-2023) foram igualmente aprovadas, com vota\u00e7\u00e3o id\u00eantica na reuni\u00e3o privada do executivo que decorreu durante parte da manh\u00e3 e toda a tarde. \"O voto contra do CDS \u00e9 uma forma de responsabilizar a C\u00e2mara pela fraca execu\u00e7\u00e3o que tem tido\", disse \u00e0 Lusa o vereador centrista Nuno Rocha Correia.Salientando que os democratas-crist\u00e3os \"fariam diferente\" e que o \"bolo do or\u00e7amento teria outra aplica\u00e7\u00e3o\", Nuno Rocha Correia notou que \"a fraca execu\u00e7\u00e3o\" dos projetos aut\u00e1rquicos \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o \"que se tem repetido ano ap\u00f3s ano\".\"S\u00e3o prometidas coisas atr\u00e1s de coisas, mas h\u00e1 uma fraca capacidade da C\u00e2mara executar as coisas que promete\", acrescentou. O vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa falou tamb\u00e9m das promessas do presidente da autarquia, Fernando Medina (PS), considerando que \"n\u00e3o tem desculpa\" no pr\u00f3ximo ano.\"S\u00e3o prometidas coisas atr\u00e1s de coisas, mas h\u00e1 uma fraca capacidade da C\u00e2mara executar as coisas que promete\"\"A C\u00e2mara Municipal de Lisboa beneficia de receitas de um ciclo econ\u00f3mico favor\u00e1vel, n\u00e3o sei ser\u00e1 por falta de meios que Fernando Medina n\u00e3o cumprir\u00e1 as suas promessas para Lisboa\", referiu, numa declara\u00e7\u00e3o \u00e0 Lusa.O vereador do PCP Jorge Alves fez igualmente alus\u00e3o \u00e0s promessas da autarquia, criticando o facto de as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano se terem vindo a revelar ao longo dos anos \"um conjunto de inten\u00e7\u00f5es\".\"S\u00e3o os mesmos projetos do ano passado, as mesmas frases, n\u00e3o se diz o que se vai priorizar, devia haver, com rigor, uma defini\u00e7\u00e3o dos projetos\", salientou argumentando que, o Or\u00e7amento \u00e9 \"uma materializa\u00e7\u00e3o das Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano\" e, da\u00ed, o voto contra do PCP tamb\u00e9m a esse documento. Jorge Alves ressalvou, contudo, que os comunistas votaram favoravelmente o mapa de pessoal da autarquia, porque reconhecem o esfor\u00e7o da resolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos prec\u00e1rios.Na declara\u00e7\u00e3o de voto que entregou, e a que a Lusa teve acesso, o vereador do BE justifica o voto favor\u00e1vel com acordo estabelecido com o PS e as negocia\u00e7\u00f5es em \u00e1reas fundamentais \"que permitem a cidade avan\u00e7ar em v\u00e1rias \u00e1reas\", como a concretiza\u00e7\u00e3o do Programa de Renda Acess\u00edvel P\u00fablico, entre outras mat\u00e9rias.Contudo, refere Manuel Grilo, \"a quest\u00e3o essencial est\u00e1 por resolver, isto \u00e9, a cria\u00e7\u00e3o de um parque habitacional p\u00fablico robusto para fam\u00edlias com rendimentos baixos, mas tamb\u00e9m com rendimentos m\u00e9dios\".\"O investimento p\u00fablico nos servi\u00e7os p\u00fablicos tem de ser feito em detrimento de financiamentos megal\u00f3manos, tendo em conta o retorno na vida de quem mora em Lisboa, como os 7,7 milh\u00f5es de euros que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa disponibilizar\u00e1 para o Web Summit\", l\u00ea-se no voto.Entre as criticas ao documento, o vereador do BE aponta tamb\u00e9m o facto de o Or\u00e7amento n\u00e3o prever o investimento necess\u00e1rio e adequado \u00e0s novas compet\u00eancias que ir\u00e3o ser transferidas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, bem como a falta de clareza sobre a previs\u00e3o do agravamento do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) no caso de pr\u00e9dios devolutos.Na apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano, que decorreu nos Pa\u00e7os do Concelho, em 16 de outubro, o vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito pelo PS), real\u00e7ou que esta \"\u00e9 a primeira vez que o munic\u00edpio de Lisboa atinge 1,5 mil milh\u00f5es de euros na sua globalidade\", mantendo \"as contas equilibradas\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-avanca-na-requalificacao-do-bairro-da-boavista-com-entrega-de-46-novas-casas--11477889.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa avan\u00e7a na requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista com entrega de 46 novas casas ", "subtitle": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa entregou esta segunda-feira 46 novas habita\u00e7\u00f5es no bairro da Boavista, no \u00e2mbito do processo de demoli\u00e7\u00e3o de velhas casas de alvenaria e requalifica\u00e7\u00e3o desta urbaniza\u00e7\u00e3o, num investimento de cerca de 60 milh\u00f5es de euros.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:52", "text": "\"O objetivo \u00e9 simples, \u00e9 ter o bairro todo requalificado, com casas dignas para as pessoas poderem morar\", afirmou o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina (PS), indicando que, al\u00e9m das habita\u00e7\u00f5es, est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma nova escola, \"uma obra de grande dimens\u00e3o\", que ter\u00e1 in\u00edcio no pr\u00f3ximo ano.De tipologias T1, T2, T3 e T4, os 46 novos fogos integram a segunda de cinco fases de requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista, em que se inclui a demoli\u00e7\u00e3o de 118 velhas casas de alvenaria, cujas fam\u00edlias j\u00e1 foram realojadas, para se iniciar a constru\u00e7\u00e3o de mais 170 habita\u00e7\u00f5es.Presente na cerim\u00f3nia de entrega de chaves, que mobilizou cerca de 150 moradores do bairro, Id\u00e1lia Marques aproveitou o encontro com Fernando Medina para se queixar das condi\u00e7\u00f5es da sua nova casa, atribu\u00edda em outubro no \u00e2mbito da primeira fase do processo de requalifica\u00e7\u00e3o, porque \"chove l\u00e1 dentro como chove na rua\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Desvalorizando as queixas e destacando o \"sorriso\" das fam\u00edlias que receberam uma nova casa, o autarca disse que este \u00e9 um \"projeto muito dif\u00edcil\", porque n\u00e3o se est\u00e1 a construir num terreno vazio, mas sim num bairro, onde h\u00e1 viv\u00eancia e mem\u00f3rias, o que fez com que algumas pessoas tivessem medo de aceitar a mudan\u00e7a.Dirigindo-se aos moradores, Fernando Medina refor\u00e7ou que este \u00e9 \"um compromisso a s\u00e9rio\" que est\u00e1 a ser cumprido pela autarquia, porque \"cada lisboeta tem de ter uma casa digna para viver, [...] pagando o que pode pagar, tratando bem o que \u00e9 de todos\".~Questionado pelos jornalistas sobre o valor das rendas, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa explicou que as casas s\u00e3o disponibilizadas ao abrigo do regime de renda apoiada, ou seja, em que o valor \u00e9 calculado consoante os rendimentos do agregado familiar, sem conseguir adiantar os valores m\u00ednimo e m\u00e1ximo das rendas destas 46 novas habita\u00e7\u00f5es.Sobre o investimento na requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista, o autarca referiu que \"s\u00e3o v\u00e1rias dezenas de milh\u00f5es de euros que est\u00e3o a ser investidos\".\"Estamos a falar da recupera\u00e7\u00e3o de cerca de 500 casas, que \u00e9 um n\u00famero muito significativo. J\u00e1 est\u00e3o entregues 100, vamos prosseguir at\u00e9 \u00e0s 500, por isso estamos a falar de um valor de investimento na casa dos 60 milh\u00f5es de euros s\u00f3 para o bairro da Boavista\", declarou Fernando Medina, acrescentando que a nova escola, que ser\u00e1 constru\u00edda de raiz, \"n\u00e3o \u00e9 um escola remendada\" e \"vai ser uma das melhores escolas da cidade\", com um or\u00e7amento de cerca de 10 milh\u00f5es de euros.A viver no bairro da Boavista desde o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1960, Clara Concei\u00e7\u00e3o, de 84 anos, foi a primeira moradora a receber as chaves da nova casa, considerando que a habita\u00e7\u00e3o de tipologia T1 \u00e9 \"boa e jeitosa\".\"S\u00f3 estou um pouquinho mais triste \u00e9 com a cozinha, por ser pequena\", disse a idosa, que vai morar sozinha, mas mant\u00e9m a maioria dos vizinhos que tinha quando vivia nas casas de alvenaria.As novas habita\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas com elevados n\u00edveis de efici\u00eancia energ\u00e9tica, nomeadamente a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com acessibilidades para todos, sobretudo para pessoas idosas e com capacidade evolutiva, o que permite aumentar a tipologia.Num T3, preparado para ter mais uma divis\u00e3o, Dina Bravo, de 42 anos, que vai habitar este novo fogo, com o marido e os dois filhos, elogiou a \"muita qualidade\" da habita\u00e7\u00e3o, destacando como positivo a cozinha j\u00e1 estar equipada com placa, forno e exaustor.\"Falam muito de bairro, de bairro municipal, mas est\u00e1 aqui do melhor que h\u00e1 na cidade\", avan\u00e7ou Pedro Pinto, presidente da Gebalis, empresa de gest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o municipal de Lisboa, acrescentando que \"n\u00e3o h\u00e1 futuro sem mem\u00f3rias felizes do passado\", pelo que foi preparado um kit de boas-vindas para os moradores, com uma fotografia do que eram as alvenarias e do que s\u00e3o hoje as novas casas.Na cerim\u00f3nia, a vereadora da Habita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Paula Marques, exprimiu a felicidade de ver estas casas prontas e de ter vizinhos a perguntar quando \u00e9 que chega a vez deles, considerando que \"\u00e9 servi\u00e7o p\u00fablico cumprido\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/28-out-2019/camara-recua-medidores-de-ruido-so-se-houver-queixa-11452323.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "28\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:00", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/motociclista-morreu-em-acidente-na-segunda-circular-em-lisboa-10784547.html", "title": "Motociclista morreu em acidente na Segunda Circular", "subtitle": "Um motociclista, de 32 anos, morreu na sequ\u00eancia de um acidente junto a uma sa\u00edda para a rotunda do Rel\u00f3gio, em Lisboa. Tr\u00e2nsito est\u00e1 condicionado", "author": "DN/Lusa", "date": "11\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:41", "text": "O acidente, que envolveu o motociclo e um ve\u00edculo ligeiro e causou tamb\u00e9m um ferido ligeiro, ocorreu cerca das 7:40 perto de uma das sa\u00eddas para a Rotunda do Rel\u00f3gio no sentido Norte-Sul, disse \u00e0 Lusa uma fonte do INEM.Fonte do Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM) disse que o ferido ligeiro, uma mulher de 46 anos, foi transportada ao Hospital de Santa Maria.No local estiveram o INEM, a Viatura M\u00e9dica de Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o (VMER) do Hospital de Santa Maria e a PSP.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O tr\u00e2nsito est\u00e1 condicionado na zona do acidente.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/vida-e-futuro/uber-coloca-200-trotinetes-jump-em-lisboa-11482780.html", "title": "Uber coloca 200 trotinetes  Jump em Lisboa", "subtitle": "H\u00e1 mais um operador de trotinetes em Lisboa: a Jump um servi\u00e7o da norte-americana Uber. S\u00e3o 200 trotinetas el\u00e9tricas que v\u00e3o estar dispon\u00edveis na cidade em breve. E que se juntam \u00e0 1750 bicicletas el\u00e9tricas da mesma marca.", "author": "Filipe Gil", "date": "05\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:03", "text": "No an\u00fancio feito durante a Web Summit (que decorre em Lisboa at\u00e9 quinta-feira, dia 7) a empresa diz que ir\u00e1 cobrir, com ambos os servi\u00e7os de bicicleta e trotinetes, 100% do munic\u00edpio.As trotinetes da Jump surgem numa altura em que v\u00e1rias empresas de trotinetes el\u00e9tricas t\u00eam abandonado os seus servi\u00e7os na capital portuguesa. Recentemente foi o caso da Voi, no final de outubro. A empresa sueca esteve menos de um ano em Lisboa. J\u00e1 antes, no in\u00edcio do mesmo m\u00eas, tr\u00eas outras empresas (Wind, Tier e Bungo) desistiram do mercado portugu\u00eas.As Jump atingem velocidades de 20km por hora com o custo de 0,20\u20ac/minuto e sem taxa de desbloqueio, sendo que a primeira viagem de 20 minutos \u00e9 gratuita para os novos utilizadores, indica a empresa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O novo servi\u00e7o de trotinetas est\u00e1 inclu\u00eddo nas subscri\u00e7\u00f5es mensais da Jump. Foram apresentados dois planos mensais de utiliza\u00e7\u00e3o: 30 minutos por dia, todos os dias do me\u0302s, por 14,90\u20ac ou 60 minutos por dia acumul\u00e1veis todos os dias do me\u0302s por 24,90\u20ac. Contudo, estes planos est\u00e3o dispon\u00edveis apenas at\u00e9 ao dia 30 de novembro e s\u00e3o v\u00e1lidos tanto para as trotinetes como para as bicicletas da Jump.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/edificios-para-habitacao-acessivel-em-obra-ate-ao-final-do-ano----camara-de-lisboa--10786482.html", "title": "Lisboa. Edif\u00edcios para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel em obra at\u00e9 ao final do ano", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa prev\u00ea que dez dos onze edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social que ser\u00e3o reconvertidos em habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis entrem em obra at\u00e9 ao final do ano.", "author": "DN/ Lusa", "date": "11\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:10", "text": "\"Os concursos que nos faltam lan\u00e7ar, lan\u00e7aremos at\u00e9 julho, e temos a convic\u00e7\u00e3o e a previs\u00e3o de que todos os edif\u00edcios, excetuando o das resid\u00eancias, que \u00e9 o mais complexo em termos de reabilita\u00e7\u00e3o, todos os outros estejam em obra at\u00e9 ao final do ano\", avan\u00e7ou \u00e0 Lusa a vereadora da Habita\u00e7\u00e3o, Paula Marques, esta quinta-feira.O edif\u00edcio destinado \u00e0 resid\u00eancia de estudantes \"\u00e9 aquele que \u00e9 mais complexo em termos de reconvers\u00e3o e aquele que tamb\u00e9m implica mais reorganiza\u00e7\u00e3o do edificado\", pelo que o concurso ser\u00e1 lan\u00e7ado at\u00e9 julho, mas n\u00e3o entrar\u00e1 em obra este ano, informou a vereadora.Paula Marques estima que o edif\u00edcio destinado \u00e0 resid\u00eancia de estudantes, localizado na zona da Alameda, entre em obras no primeiro trimestre de 2020.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na reuni\u00e3o privada do executivo municipal, liderado pelo PS, que decorreu hoje nos Pa\u00e7os do Concelho,A C\u00e2mara de Lisboa aprovou, igualmente, o lan\u00e7amento do 5.\u00ba concurso p\u00fablico de adjudica\u00e7\u00e3o para as obras de adapta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios.Ambas as propostas foram aprovadas com os votos contra do CDS-PP e os votos favor\u00e1veis do PS, PSD, PCP e BE.\"N\u00f3s temos estado a trabalhar no programa de reconvers\u00e3o dos edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social e, portanto, n\u00f3s hoje aprov\u00e1mos a adjudica\u00e7\u00e3o da primeira obra, do Rep\u00fablica [n.\u00ba] 102, e no dia 24 de abril levaremos a c\u00e2mara a adjudica\u00e7\u00e3o da segunda obra. E, portanto, os dois primeiros edif\u00edcios entram em obra j\u00e1, com a adjudica\u00e7\u00e3o destas duas empreitadas\", refor\u00e7ou Paula Marques (Cidad\u00e3os Por Lisboa, eleita na lista do PS).As habita\u00e7\u00f5es v\u00e3o ter tipologias entre T0 e T4, sendo que mais de 70% do global ser\u00e3o T2 e T3.\"Mas temos naturalmente T0 e T1 porque na nossa procura, quando as pessoas se candidatam ao programa que est\u00e1 a decorrer, da renda convencionada, sentimos que h\u00e1 pessoas isoladas tamb\u00e9m a concorrer\", justificou.Estas casas municipais ser\u00e3o alvo de preocupa\u00e7\u00f5es em termos de conforto energ\u00e9tico, ac\u00fastico e de ilumina\u00e7\u00e3o, acrescentou a vereadora respons\u00e1vel pela pasta da Habita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio.A autarca destacou que, no total,O Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a Social e a C\u00e2mara assinaram em julho do ano passado um memorando nesse sentido, em que \u00e9 tamb\u00e9m estipulada a possibilidade de o munic\u00edpio exercer a op\u00e7\u00e3o de compra dos im\u00f3veis, que s\u00e3o, numa primeira fase, arrendados.O valor total para a venda dos edif\u00edcios est\u00e1 avaliado em 57 milh\u00f5es de euros, sendo as rendas anuais de 3,287 milh\u00f5es de euros, de acordo com um anexo do memorando assinado entre as duas entidades.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-do-porto-cria-grupo-de-trabalho-para-avaliar-e-tomar-medidas-sobre-gruas-10824170.html", "title": "Porto cria grupo de trabalho para avaliar e tomar medidas sobre gruas", "subtitle": "Decis\u00e3o surge ap\u00f3s segunda queda de grua em dois meses, no s\u00e1bado passado, nas Fontainhas", "author": "DN/Lusa", "date": "23\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:44", "text": "Na reuni\u00e3o camar\u00e1ria p\u00fablica, o PS apresentou uma recomenda\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho e o presidente da autarquia, Rui Moreira, leu um comunicado com a mesma proposta com o objetivo final de \"propor medidas\" para garantir a seguran\u00e7a das estruturas e dos cidad\u00e3os, o que contou com o apoio da CDU e do PSD.Moreira explicou que a decis\u00e3o de suspender as licen\u00e7as para instala\u00e7\u00e3o de gruas e \"intensificar\" a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0s infraestruturas -- \"cerca de 100\" na cidade\" - na sequ\u00eancia do caso das Fontainhas n\u00e3o significa \"que a C\u00e2mara n\u00e3o tenha estado a atuar\" no problema, tendo mesmo determinado a \"desmontagem coerciva de v\u00e1rias\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-a-promessa-de-controlo-dos-pombos-que-nao-chegou-a-acontecer-10818522.html", "title": "Lisboa: a promessa de controlo dos pombos que n\u00e3o chegou a acontecer", "subtitle": "Passaram dois anos desde a inaugura\u00e7\u00e3o do primeiro pombal contracetivo na cidade e a promessa de construir uma rede de oito em toda a cidade. Mas nenhuma obra arrancou. Desde 2017, os pombos j\u00e1 motivaram 1650 reclama\u00e7\u00f5es dos lisboetas.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "20\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:26", "text": "\u00c9 de Arroios, Olivais, Alvalade e Penha de Fran\u00e7a que chegam \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) a maioria das 1650 queixas que os mun\u00edcipes apresentaram desde 2017 relativamente a pombos. Curiosamente, s\u00e3o quatro das sete freguesias onde a c\u00e2mara tinha prometido h\u00e1 dois anos instalar pombais contracetivos para controlar as popula\u00e7\u00f5es de aves na capital. As obras, no entanto, nunca chegaram a arrancar.Em maio de 2017, Duarte Cordeiro - nessa altura vice-presidente da CML com o pelouro da Higiene Urbana, hoje secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares - inaugurava o primeiro pombal contracetivo da cidade no Jardim Silva Porto, em Benfica, e anunciava a constru\u00e7\u00e3o de mais sete em toda a cidade.\"At\u00e9 ao final deste ano [2017] teremos, com o apoio das freguesias, novos pombais em Alc\u00e2ntara, Alvalade, Arroios, Carnide, Lumiar, Olivais e Penha de Fran\u00e7a\", disse ent\u00e3o Duarte Cordeiro. O financiamento n\u00e3o se revelava entrave ao projeto: ao DN, o vice-presidente da CML esclarecia que .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Mas as coisas n\u00e3o correram bem e, at\u00e9 agora, nenhuma das sete obras arrancou. Questionada pelo DN, a C\u00e2mara justifica o atraso com \"quest\u00f5es t\u00e9cnicas\". O processo parece mesmo ter dado um passo atr\u00e1s: \"A CML est\u00e1 a estudar e a definir o modelo de gest\u00e3o a aplicar nas novas unidades a construir nas freguesias cujas juntas manifestaram interesse em ter um pombal contracetivo.\"Pombos no Terreiro do Pa\u00e7o. A autarquia n\u00e3o sabe quantas destas aves existem em Lisboa.\u00a9\u00a0Global ImagensIntroduzidos na Alemanha nos anos 1990 e em Fran\u00e7a em 2000, os pombais contracetivos n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o um dos modelos mais eficazes de combate \u00e0 sobrepopula\u00e7\u00e3o das aves urbanas como um m\u00e9todo que os defensores dos direitos dos animais consideram \u00e9tico.O PAN tinha proposto esta alternativa em 2015, mas a vit\u00f3ria de um projeto de um pombal contracetivo em Benfica no Or\u00e7amento Participativo desse ano fez com que a primeira estrutura fosse inaugurada dois anos depois. H\u00e1 uma p\u00e1gina da Rede de Pombais Contraceptivos da CML na internet. N\u00e3o h\u00e1 \u00e9 uma rede, s\u00f3 h\u00e1 um pombal.As estruturas conseguem atrair as aves porque t\u00eam \u00e1gua, sombra e alimento. Ent\u00e3o, fazem ali os seus ninhos e, ao segundo ou terceiro dia de postura, os ovos s\u00e3o retirados e substitu\u00eddos por outros id\u00eanticos de pl\u00e1stico, prevenindo mais nascimentos.A medida n\u00e3o fere os pombos, ao contr\u00e1rio dos m\u00e9todos que s\u00e3o usados tradicionalmente na cidade e que provocam v\u00e1rias queixas das organiza\u00e7\u00f5es de defesa dos direitos dos animais: canh\u00f5es de rede e g\u00e1s.A CML garante que estas t\u00e9cnicas s\u00f3 s\u00e3o hoje usadas em situa\u00e7\u00f5es agudas. \"As capturas s\u00e3o feitas de acordo com um calend\u00e1rio previamente definido e algumas amostras dos pombos capturados s\u00e3o enviados para o Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria e Veterin\u00e1ria para pesquisa de agentes patog\u00e9nicos\", esclarece a c\u00e2mara.O esfor\u00e7o maior, no entanto, tem sido naquilo a que a autarquia chama de preven\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o, feita em colabora\u00e7\u00e3o estreita com a Pol\u00edcia Municipal. \"A\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e junto de mun\u00edcipes infratores no que respeita \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o indevida de pombos na via p\u00fablica.\"O Regulamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos da Cidade de Lisboa refere que dar alimentos aos pombos \"\u00e9 pass\u00edvel de coima de um vig\u00e9simo a um quinto do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional.\" Ou seja, a multa por dar de comer aos pombos vai de 30 a 120 euros.Mas, se h\u00e1 a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o se d\u00ea comida, se h\u00e1 multas para quem o faz e interven\u00e7\u00e3o nos casos mais extremos, a verdade \u00e9 que o trabalho de controlo que o Pombal do jardim Silva Porto permite n\u00e3o se estendeu ao resto da cidade. A CML admitiu ao DN n\u00e3o ter nenhuma estimativa do n\u00famero de aves na cidade. O n\u00famero de queixas, esse, \u00e9 agudo.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-ter-mais-575-vagas-em-jardins-de-infancia-no-proximo-ano-letivo--10827577.html", "title": "Lisboa vai ter mais 575 vagas em jardins de inf\u00e2ncia no pr\u00f3ximo ano letivo ", "subtitle": "\u00c9 o maior aumento da d\u00e9cada, anunciou o vereador da Educa\u00e7\u00e3o. A rede p\u00fablica de jardins de inf\u00e2ncia da cidade de Lisboa vai disponibilizar 5.459 vagas no pr\u00f3ximo ano letivo, mais 575 em rela\u00e7\u00e3o ao ano corrente.", "author": "DN/Lusa", "date": "24\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:00", "text": ", afirmou \u00e0 Lusa Manuel Grilo.Para este ano letivo foram disponibilizadas 4.884 vagas, mais 40 em rela\u00e7\u00e3o a 2017/2018. N pr\u00f3ximo ano letivo, aumentam para 5.459.O vereador do BE -- partido que tem um acordo de governa\u00e7\u00e3o do concelho com o PS -- explicou que este \"n\u00famero recorde de vagas\" resulta de um trabalho de identifica\u00e7\u00e3o de salas devolutas, insuficientemente ocupadas ou que estavam ocupadas para outros fins, nas 73 escolas que j\u00e1 existem, n\u00e3o envolvendo custos para o er\u00e1rio p\u00fablico.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              , refor\u00e7ou.Manuel Grilo sublinhou tamb\u00e9m que, \"em muitos casos, a frequ\u00eancia de jardins de inf\u00e2ncia privados acaba por ser mais cara do que a frequ\u00eancia da universidade para as fam\u00edlias\".\"Portanto, isso [aumento de vagas] significa um benef\u00edcio muito concreto para as fam\u00edlias que hoje t\u00eam crian\u00e7as entre os 3 e os 6 anos, que v\u00e3o poder colocar as suas crian\u00e7as na rede p\u00fablica em condi\u00e7\u00f5es de grande qualidade\", defendeu o vereador da Educa\u00e7\u00e3o.Segundo dados enviados \u00e0 Lusa pelo gabinete de Manuel Grilo, nos \u00faltimos dez anos, o n\u00famero de vagas para crian\u00e7as dos jardins de inf\u00e2ncia tem vindo a aumentar gradualmente, exceto no ano letivo 2014/2015 que perdeu 113 vagas relativamente ao anterior.De acordo com a mesma informa\u00e7\u00e3o, em 2009, Lisboa contava com 64 jardins de inf\u00e2ncia, enquanto atualmente tem 73.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pena-e-castelo-de-sao-jorge-os-monumentos-recordistas-onde-os-portugueses-sao-raros-10812016.html", "title": "Pena e Castelo de S\u00e3o Jorge: os monumentos recordistas de visitas", "subtitle": "Castelo de S\u00e3o Jorge e Pal\u00e1cio da Pena s\u00e3o os monumentos nacionais mais visitados. Mas a propor\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os nacionais \u00e9, respetivamente, de 5% e de 11% do total. Pre\u00e7o dos ingressos, sobretudo em Sintra, \u00e9 um obst\u00e1culo.", "author": "Pedro Sousa Tavares", "date": "23\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:41", "text": "Com  no que respeita aos monumentos nacionais mais populares. Mas em comum, al\u00e9m da gest\u00e3o empresarial, os dois espa\u00e7os t\u00eam o facto de serem No, de acordo com dados divulgados em fevereiro pela EGEAC, a empresa municipal que gere este equipamento cultural,. J\u00e1, segundo comunicou ao DN a Parques de Sintra-Monte da Lua, os \"217 400 neste monumento\".A explica\u00e7\u00e3o mais \u00f3bvia \u00e9 o E a tend\u00eancia \u00e9 geral: de acordo com dados de 2017 da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC), 68,6% dos visitantes dos museus, monumentos e pal\u00e1cios nacionais sob gest\u00e3o desta entidade s\u00e3o estrangeiros, com a percentagem a subir para os 82,4% no caso dos monumentos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Mas h\u00e1 . No que respeita ao Castelo de S\u00e3o Jorge, a EGEAC defende ao DN que \"a tend\u00eancia que se verifica\" est\u00e1 \"infelizmente associada \u00e0\", considerando o n\u00famero de visitantes portugueses por ano, \"cerca de 90 mil\", \"ainda assim bastante significativo\".O Castelo de S\u00e3o Jorge \u00e9 ponto de passagem obrigat\u00f3rio... para estrangeiros.\u00a9\u00a0Gerardo Santos/Global Imagens No , apesar de a gest\u00e3o ser empresarial, as . A entrada normal custa dez euros mas e depois disso, at\u00e9 aos 25 anos, paga apenas cinco euros. Tamb\u00e9m os maiores de 65 anos t\u00eam uma tarifa reduzida de 8,5 euros.J\u00e1 e. Sobretudo no que respeita ao mais popular dos seus monumentos, respons\u00e1vel por dois ter\u00e7os de todas as entradas que regista. Separadamente os ingressos ficam ainda mais caros (14 euros por adulto e 12,5 por bilhetes jovem ou s\u00e9nior). Pre\u00e7os que a empresa justifica com o facto de ser sujeita \u00e0 cobran\u00e7a de \"IVA \u00e0 taxa de 23%, enquanto os restantes monumentos nacionais geridos pela DGPC s\u00e3o taxados a 0%\".Mas as diferen\u00e7as estendem-se \u00e0 pol\u00edtica de isen\u00e7\u00f5es: contrariando a pr\u00e1tica dos restantes monumentos do pa\u00edsO Pal\u00e1cio de Monserrate \u00e9 outro tesouro de Sintra.\u00a9\u00a0D.R.Em ambos os casos a entrada \u00e9 gratuita ao domingo para os moradores no respetivo concelho. Mas no caso do patrim\u00f3nio gerido pela Monte da Lua, o impacto desta benesse tem sido residual. Sobretudo tendo em conta a riqueza do patrim\u00f3nio cultural a cargo da empresa, a maior parte do qual classificado pela UNESCO em 1995, onde se incluem ainda os pal\u00e1cios nacionais de Sintra e de Queluz, o Castelo dos Mouros, Monserrate, \"Cap\" e o Chalet.Em 2018, mais uma vez de acordo com dados pedidos pelo DN a esta empresa, \". Ou seja: a esmagadora maioria dos portugueses que visitou estes monumentos teve de pagar. E essa percentagem Apesar de , a Monte da Lua - cujoscapitais s\u00e3o repartidos pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Tesouro e Finan\u00e7as (35%), o Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas, I.P. (35%), o Turismo de Portugal, I.P. (15%) e a C\u00e2mara Municipal de Sintra (15%) -. Ao longo dos anos, acumulou muitos pr\u00e9mios internacionais, incluindo os famosos , sobretudo pelo seu trabalho ao n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o e restauro.E, em declara\u00e7\u00f5es ao DN, , faz quest\u00e3o de come\u00e7ar por\" que o modelo de gest\u00e3o da empresa tem constitu\u00eddo a esse n\u00edvel. No entanto, considera tamb\u00e9m que\"As pessoas de Sintra t\u00eam vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entradas mas, de facto, o patrim\u00f3nio n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de Sintra\", considera. . E para a maioria das pessoas, No total, a  em todos os seus parques e monumentos, um aumento de 10% face ao ano anterior. Os visitantes distribu\u00edram-se emA Monte da Lua disse ao DN ter em prepara\u00e7\u00e3o  mas escusou-se a revelar quais s\u00e3o, explicando que est\u00e3o ainda \"em estudo\".Ao contr\u00e1rio do Castelo de S\u00e3o Jorge e dos equipamentos a cargo da Monte da Lua, que mantiveram a trajet\u00f3ria de crescimento, oDe acordo com dados divulgados por esta entidade, no ano passado houve, tendo o Mosteiro dos Jer\u00f3nimos sido o mais visitado dessa lista, com mais de um milh\u00e3o de entradas.Entre os monumentos a cargo da DGPC, o Mosteiro dos Jer\u00f3nimos e a Torre de Bel\u00e9m - apesar da quebra registada - mantiveram-se como os mais visitados, seguindo-se o Mosteiro da Batalha (407 950 visitantes), o Convento de Cristo, em Tomar, e o Pal\u00e1cio de Mafra, respetivamente com 348 510 e 340 695 visitas.Visitas aos espa\u00e7os sob tutela da DGPC baixaram em 2018\u00a9\u00a0Fonte: DGPCIncluindo os equipamentos sob gest\u00e3o da DGPC ou de outras entidades, os cinco pal\u00e1cios e monumentos mais visitados em 2018 foram:- 2 021 242 visitantes- 1 976 367 visitantes- 1 300 000 (estimativa em dezembro)- 1 079 459 visitantes- 592 578 visitantes", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/04-mai-2019/ha-um-plano-para-construir-uma-torre-de-16-pisos-no-quarteirao-da-portugalia-10860335.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "04\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:27", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-e-plataformas-de-trotinetes-tentam-reduzir-vandalismo-de-equipamentos-10859136.html", "title": "Trotinetes. C\u00e2mara de Lisboa e plataformas tentam reduzir vandalismo", "subtitle": "Plataformas de partilha de trotinetes e a C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) t\u00eam realizado diversas reuni\u00f5es para tentar diminuir os casos de vandaliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, tendo j\u00e1 sido criadas patrulhas de apoio.", "author": "DN/Lusa", "date": "03\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:29", "text": "Joana Pereira Correia, respons\u00e1vel pela atividade da Hive em Portugal, uma das plataformas em funcionamento na cidade de Lisboa, explicou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que, desde o lan\u00e7amento em novembro de 2018, e de outros tipos de transportes alternativos que \"tenham um sistema que n\u00e3o esteja preso a uma doca\".J\u00e1 Lu\u00eds Pinto, diretor de expans\u00e3o da Lime em Portugal, referiu que, no que toca a vandalismo e assaltos \u00e0 frota, a empresa tem \"registado menos de 1% de situa\u00e7\u00f5es\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a representante da Hive, t\u00eam ocorrido reuni\u00f5es mensais com a c\u00e2mara, encontros que \"t\u00eam servido como canal de comunica\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias entidades e os v\u00e1rios operadores\".\"A c\u00e2mara d\u00e1-nos visibilidade sobre o tipo de problemas que a cidade tem, que os utilizadores revelam, sugere melhorias ao nosso servi\u00e7o e todos, de forma cooperativa, tentamos solucionar e fazer com que este tipo de problemas na mobilidade alternativa, que ajuda tantas cidades, aconte\u00e7a e se desenvolva na cidade da melhor forma poss\u00edvel\", acrescentou Joana Pereira Correia.Tamb\u00e9m a Lime est\u00e1 em \"colabora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\" com a CML \"para tornar as trotinetes uma solu\u00e7\u00e3o de mobilidade para a cidade\", disse Lu\u00eds Pinto.De forma a combater o vandalismo sobre os seus equipamentos, a Hive reuniu-se com a Pol\u00edcia Municipal e a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP), estando a ser feito um trabalho conjunto para tentar minimizar ou extinguir esses atos.seja porque est\u00e3o perto de s\u00edtios de divers\u00e3o noturna, bares, etc., seja porque est\u00e3o em sitos mais escondidos dos olhos das pessoas e, portanto, o nosso primeiro passo foi consciencializar a pol\u00edcia de que estas situa\u00e7\u00f5es aconteciam e dar-lhe casos do nosso problema\" referiu Joana Pereira Correia.Ambas\"A equipa patrulha as principais art\u00e9rias da cidade, ruas com passeios estreitos e outros locais em que as trotinetes s\u00e3o usadas com frequ\u00eancia\", explicou Lu\u00eds Pinto.A patrulha da Hive, segundo Joana Pereira Correia, foca-se \"exclusivamente em retirar trotinetes que estejam em frente a portas, garagens, em cima de passeios ou deitadas no ch\u00e3o, ou seja, que estejam a prejudicar o funcionamento normal da cidade\".A Lusa contactou a CML e a PSP para obter mais informa\u00e7\u00e3o sobre o problema, mas ainda n\u00e3o obteve resposta. No entanto, Nas redes sociais, s\u00e3o por v\u00e1rias vezes publicadas imagens que revelam casos de estacionamento incorreto e vandalismo, tendo sido j\u00e1 mostradas fotos com trotinetes dentro da \u00e1gua do rio Tejo, partidas na rua ou em cima de uma \u00e1rvore.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-psd-vai-aprovar-torre-de-16-andares-na-almirante-reis-10870200.html", "title": "Lisboa: PSD vai aprovar torre de 60 metros na Almirante Reis", "subtitle": "Em comunicado, a vereadora Teresa Leal Coelho diz que o Portug\u00e1lia Plaza \"contribui de forma positiva para a recupera\u00e7\u00e3o de terrenos abandonados de um dos eixos estruturais da cidade\".", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "07\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:07", "text": "O projeto de recupera\u00e7\u00e3o do quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, que inclui a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio de 60 metros de altura, com 16 andares, entre a avenida Almirante Reis e a rua Ant\u00f3nio Pedro, e que tem parecer positivo do departamento de urbanismo da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, acabou de ganhar f\u00f4lego para avan\u00e7ar. Em comunicado, o PSD veio prestar \"o seu acordo de princ\u00edpio a este investimento privado\".No comunicado, o PSD esclarece que exigiu ao Executivo a realiza\u00e7\u00e3o de duas apresenta\u00e7\u00f5es aos cidad\u00e3os, o que prolongar\u00e1 o prazo de consulta p\u00fablica - previsto at\u00e9 12 de maio. Mas tinha uma moeda de troca: com acordo entre PS e PSD, as obras t\u00eam luz verde para arrancar.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Como , a parcela norte do projeto, que est\u00e1 em consulta, prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de 85 apartamentos de pequenas dimens\u00f5es. Sem nunca se querer referir ao quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia em concreto, Margarida Martins, presidente da junta de freguesia de Arroios, lamentou a especula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os residenciais naquela zona da cidade e falou da necessidade de oferecer \"habita\u00e7\u00e3o a custos controlados\" \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.Os sociais-democratas respondem que \"este projeto tem potencial para devolver a cidade aos cidad\u00e3os.\" Constitu\u00eddo essencialmente por apartamentos T0 e T1, o PSD acredita que o Portug\u00e1lia Plaza \"recupera terrenos atualmente abandonados para habita\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia e resid\u00eancias para estudantes.\" O DN perguntou ao promotor a que pre\u00e7os seriam vendidas as casas, mas n\u00e3o obteve resposta.Para o PSD h\u00e1 ainda outras vantagens no projeto, al\u00e9m dos 110 apartamentos que ser\u00e3o erguidos na vers\u00e3o final: \"Espa\u00e7os culturais e para escrit\u00f3rios, lojas comerciais e de servi\u00e7os, cerca de 570 espa\u00e7os de estacionamento e diversas \u00e1reas de lazer abertas ao p\u00fablico, entre as quais uma pra\u00e7a central ajardinada.\"Ana Jara, arquiteta e veradora comunista na CML,  que as altera\u00e7\u00f5es ao PDM podem fazer sentido quando servem os cidad\u00e3os, mas que esta obra \"servia apenas interesses privados\". O Portug\u00e1lia Plaza \u00e9 promovido por um fundo imobili\u00e1rio fechado chamado Sete Colinas - que pertence a um outro fundo, alem\u00e3o, que prefere \"manter-se discreto\". S\u00e3o promotores de v\u00e1rios projetos residenciais e hoteleiros na cidade.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mobilidade-cascais-inaugura-autocarros-publicos-gratis-em-2020-10868178.html", "title": "Mobilidade. Cascais inaugura autocarros p\u00fablicos gr\u00e1tis em 2020", "subtitle": "CEiiA apresenta este m\u00eas, em Nova Iorque, plataforma pioneira  para gerir sustentabilidade urbana. Primeiro conselho do PMS realizou-se ontem, na Nova SBE.", "author": "Carla Aguiar", "date": "06\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:08", "text": "Se d\u00favidas houvesse sobre a revolu\u00e7\u00e3o em curso na mobilidade, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascais, Carlos Carreiras, levanta o v\u00e9u sobre o que a\u00ed vem. \"Em janeiro de 2020, o transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio ser\u00e1 gratuito dentro da cidade\" e os seus utilizadores ganhar\u00e3o cr\u00e9ditos que podem ser trocados por servi\u00e7os do munic\u00edpio, concertos e afins. \"\u00c9 o principio de uma nova moeda local\", estimou o autarca, na primeira reuni\u00e3o do conselho estrat\u00e9gico do Portugal Mobi Summit, ontem na Nova School of Business & Economics, em Carcavelos, que acolher\u00e1 a cimeira internacional de mobilidade, em outubro. Esta \u00e9 precisamente a freguesia de Cascais que \"tamb\u00e9m ser\u00e1 pioneira este m\u00eas com o primeiro ve\u00edculo aut\u00f3nomo a circular entre a esta\u00e7\u00e3o e a universidade\", disse Carlos Carreiras.A revolu\u00e7\u00e3o na mobilidade para tornar as cidades mais inteligentes prossegue com o projeto do CEiiA (centro portugu\u00eas de engenharia e desenvolvimento de produto) que ser\u00e1 apresentado dia 15, em Nova Iorque. \"\u00c9 uma plataforma pioneira a n\u00edvel mundial na cria\u00e7\u00e3o do primeiro sistema de gest\u00e3o de sustentabilidade das cidades, que permitir\u00e1 quantificar, valorizar e transacionar cr\u00e9ditos sobre emiss\u00f5es poupadas\", revelou o seu presidente executivo, Jos\u00e9 Lu\u00eds Felizardo.O parceiro da iniciativa do Global Media Group e da EDP, considera que \"a cimeira \u00e9 uma oportunidade para mostrar que o pa\u00eds est\u00e1 linha da frente nesta mat\u00e9ria\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Igualmente empenhada em liderar e promover a mobilidade el\u00e9trica em Portugal, a EDP Comercial acabou de lan\u00e7ar uma campanha para divulgar as novas solu\u00e7\u00f5es de carregamento , quer na via p\u00fablica, quer em espa\u00e7os privados. Segundo a CEO Vera Pinto Pereira, \"estamos a registar uma ades\u00e3o crescente, com mais de 8 mil cart\u00f5es ativos de mobilidade el\u00e9trica\". Vera Pinto Pereira revelou que estes carregamentos el\u00e9tricos j\u00e1 permitiram uma poupan\u00e7a de 500 toneladas de CO2\".At\u00e9 finais de maio, a el\u00e9trica conta lan\u00e7ar novas solu\u00e7\u00f5es para medi\u00e7\u00e3o e fatura\u00e7\u00e3o personalizada de consumos de carregamento em condom\u00ednios e garagens partilhadas.\u00c9 precisamente para ajudar a encontrar solu\u00e7\u00f5es inovadoras para os problemas da mobilidade que o reitor da Nova SBE, Daniel Tra\u00e7a, lan\u00e7ou o desafio aos parceiros para identificarem pontos cr\u00edticos e coloc\u00e1-los \u00e0 discuss\u00e3o de alunos e professores, beneficiando da sua criatividade e diversidade internacional .Parceiro original do Portugal Mobi Summit, a Brisa Via Verde - que criou um ecossistema de servi\u00e7os de mobilidade, desde o c\u00e9lebre identificador nas auto-estradas, ao estacionamento pago e ao carsharing - est\u00e1 ainda preocupada com a seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria. Lu\u00eds D\"E\u00e7a Pinheiro, administrador da Via Verde Servi\u00e7os, referiu que, numa altura em que se discutem seguros de responsabilidade civil para os ve\u00edculos aut\u00f3nomos, h\u00e1 uma s\u00e9rie de projetos em desenvolvimento, sendo um deles em colabora\u00e7\u00e3o com a seguradora Fidelidade, tamb\u00e9m parceira desta iniciativa.Pela Fidelidade, o seu diretor de marketing, Pereira Carvalho, disse que est\u00e3o a estudar-se produtos que se adaptem aos novos riscos e servi\u00e7os da nova mobilidade. H\u00e1 muitos desafios, nomeadamente os relacionados com os ve\u00edculos aut\u00f3nomos, admitiu.\r\nPara o Grupo Volkswagen, \"a mobilidade el\u00e9trica \u00e9 um pilar estrat\u00e9gico, bem como mudar o chip de mero construtor de ve\u00edculos para um prestador de servi\u00e7os de mobilidade\", referiu o CEO da SIVA. O foco agora \u00e9 \"conseguir pre\u00e7os mais acess\u00edveis, o que vai acontecer com o novo VW ID, melhorar a autonomia e criar incentivos de conveni\u00eancia, como, por exemplo, isentar os el\u00e9tricos de pagar estacionamento em certas zonas ou permitir que circulem em faixas Bus\", referiu Pedro Almeida.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/estatuas-galerias-de-arte-parques-infantis-o-que-os-lisboetas-querem-na-cidade-10881120.html", "title": "Est\u00e1tuas, galerias de arte, parques infantis. O que os lisboetas querem na cidade", "subtitle": "Dezanove projetos venceram o or\u00e7amento participativo da capital para este ano. Quatro v\u00e3o receber 300 mil euros. Pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o vai ter um or\u00e7amento de cinco milh\u00f5es de euros e os projetos t\u00eam de ser exclusivamente de natureza ambiental.", "author": "Carlos Ferro", "date": "09\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:35", "text": "Galerias de arte na zona oriental de Lisboa, recreios de inverno no Alto da Faia, um parque infantil inclusivo/adaptado no centro hist\u00f3rico da cidade e a cria\u00e7\u00e3o de um Largo das Belas Artes, tamb\u00e9m na zona hist\u00f3rica.Estes s\u00e3o os projetos que v\u00e3o receber um maior apoio financeiro da c\u00e2mara municipal no \u00e2mbito do Or\u00e7amento Participativo deste ano. Novidade nesta edi\u00e7\u00e3o foi a escolha de tr\u00eas ideias a que foi concedido o \"selo verde\". S\u00e3o propostas que visam altera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da cidade e todas recebem 100 mil euros: um espa\u00e7o de incuba\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da Penha de Fran\u00e7a; mobilidade em Campolide e requalifica\u00e7\u00e3o da Envolvente da Rua Adelino Nunes (Marvila).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na cerim\u00f3nia que teve lugar ao final da tarde desta quinta-feira no sal\u00e3o nobre da autarquia, o vereador e vice-presidente da autarquia Jo\u00e3o Paulo Saraiva divulgou a lista dos projetos escolhidos, o valor que cada um vai receber e a forma como decorreu a elei\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo Saraiva destacou a aposta da c\u00e2mara na melhoria cont\u00ednua deste projeto de envolvimento dos cidad\u00e3os, afirmando que esta edi\u00e7\u00e3o teve como como uma das inova\u00e7\u00f5es \"um maior envolvimento das juntas de freguesia\". O vice-presidente da autarquia salientou igualmente que o objetivo futuro \u00e9 conseguir cada vez mais participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, de mais jovens, mais migrantes.Outra das pretens\u00f5es da autarquia \u00e9 ter apenas propostas de projetos de natureza ambiental na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 iniciada no final do ano. \"Em 2020, Lisboa vai ser a Capital Verde da Europa e queremos fazer esse um ano de grande mobiliza\u00e7\u00e3o da agenda ambiental\", frisou.Destacou ainda o facto de a partir da edi\u00e7\u00e3o que terminou esta segunda-feira a execu\u00e7\u00e3o dos projetos passarem a ser compet\u00eancia das juntas de freguesia. Uma forma, salientou, de \"assegurar que v\u00e3o surgir mais r\u00e1pido. Para n\u00e3o termos o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o que \u00e9 o de vermos um projeto aprovado e depois demorar a surgir\".Na edi\u00e7\u00e3o que terminou ontem com o an\u00fancio dos projetos escolhidos, a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3o foi quase igualit\u00e1ria no que diz respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de propostas: 251 projetos da autoria de mulheres e 258 assinados por homens.Quanto \u00e0 local de resid\u00eancia quem mora em Lisboa entregou 327 propostas, seguindo-se os residentes e trabalhadores na capital com 96 e quem vem \u00e0 capital para trabalhar com 45 ideias. Os estudantes apresentaram 37 projetos.Numa an\u00e1lise \u00e0 zona onde residem os autores das propostas, que segundo a c\u00e2mara representam todas as freguesias, a de Benfica destaca-se com 33, seguindo-se Arieiro e Arroios, com 21 cada.\r\n- Est\u00e1tua de Homenagem ao Pupilo do Ex\u00e9rcito;\r\n- Galeria de artes do Parque;\r\n- Monumento ao C\u00f4nsul Aristides de Sousa Mendes;\r\n- Recreios de Inverno no Alto da Faia;\r\n- Parque Infantil inclusivo/adaptado;\r\n- O Largo das Belas Artes.\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de recreio da EB1/JI Gaivotas (Bairro da Miseric\u00f3rdia);\r\n- Espa\u00e7o de incuba\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da Penha de Fran\u00e7a;\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o do parque infantil e pintura de mural no n.45 da Avenida Mouzinho de Albuquerque (Penha de Fran\u00e7a);\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o da Azinhaga das Teresinhas (Alvalade);\r\n- Monumento aos Movimentos Feministas na Cidade de Lisboa (Avenidas Novas);\r\n- Curso de empreendedorismo e capacita\u00e7\u00e3o para pessoas portadoras de defici\u00eancia (Arroios);\r\n- Mobilidade em Campolide;\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o Campo de Jogos para alunos do Ensino B\u00e1sico (Benfica);\r\n- O Barrac\u00e3o - Uma ludoteca de regresso \u00e0 Horta Nova (Carnide);\r\n- Parque para c\u00e3es (Benfica);\r\n- Parque de Recreio Sul - Passeio Neptuno (Parque das Na\u00e7\u00f5es);\r\n- Caixa de Artes do Parque (Parque das Na\u00e7\u00f5es);\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o da Envolvente da Rua Adelino Nunes (Marvila).", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/candidaturas-ao-programa-habitar-o-centro-historico-de-lisboa-abertas-ate-06-de-junho-10884342.html", "title": "Casas no centro hist\u00f3rico de Lisboa: candidaturas at\u00e9 6 de junho", "subtitle": "As candidaturas \u00e0 segunda edi\u00e7\u00e3o do programa \"Habitar o Centro Hist\u00f3rico\", que disponibilizar\u00e1 50 fogos municipais em Lisboa e se estende \u00e0s freguesias de Arroios e Estrela, j\u00e1 est\u00e3o abertas e decorrem at\u00e9 ao dia 6 de junho.", "author": "DN/Lusa", "date": "10\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:10", "text": "Este  que atinge estes moradores desde a entrada em vigor da \"lei das rendas\" e o crescimento do turismo, destinando-se especificamente aos moradores em risco comprovado de perda de habita\u00e7\u00e3o.Na primeira edi\u00e7\u00e3o do programa, em que foram atribu\u00eddas 66 casas das 100 dispon\u00edveis, estavam apenas abrangidas as , na zona hist\u00f3rica da cidade.A bolsa de fogos dispon\u00edvel para o primeiro concurso do centro hist\u00f3rico n\u00e3o foi utilizada na sua totalidade, permitindo assim, com , abrir um segundo concurso mais abrangente.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo fonte oficial da autarquia, as candidaturas podem ser feitas 'online', nas juntas de freguesia envolvidas ou na loja do munic\u00edpio do Campo Grande.A C\u00e2mara de Lisboa disponibilizou ainda, para o esclarecimento de d\u00favidas, o n\u00famero de telefone 217989578 e o 'email' habitarcentrohistorico@cm-lisboa.pt.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-lembra-que-passadeiras-arco-iris-nao-tem-parecer-tecnico-10898262.html", "title": "\"Passadeiras arco-\u00edris\" n\u00e3o t\u00eam parecer t\u00e9cnico da c\u00e2mara", "subtitle": "A diretora municipal da mobilidade da autarquia lisboeta informou os presidentes de Junta de Freguesia que qualquer altera\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser submetida ao parecer t\u00e9cnico dos servi\u00e7os da autarquia", "author": "DN", "date": "14\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:09", "text": "Em\u00edlia Velasco, diretora municipal da mobilidade da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, informou os presidentes de Junta de Freguesia da cidade que as denominadas \"passadeiras arco-\u00edris\" que foram instaladas pela Junta de Campolide n\u00e3o s\u00e3o regulamentares, raz\u00e3o pela qual solicita que \"qualquer altera\u00e7\u00e3o que se entenda por bem fazer, dever\u00e1 previamente ser submetida ao parecer t\u00e9cnico dos servi\u00e7os desta Dire\u00e7\u00e3o Municipal\".Nessa mesma informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 explicado que compete \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa aprovar a sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e horizontal, de acordo com os requisitos t\u00e9cnicos e em conformidade com o estipulado nos regulamentos em vigor\".Na pr\u00e1tica, a Dire\u00e7\u00e3o Municipal da Mobilidade est\u00e1 em sintonia com a , que j\u00e1 pediu \u00e0 Junta de Campolide que retire as duas passadeiras com as cores do arco-\u00edris, alusivas \u00e0 comunidade L\u00e9sbica, Gay, Bissexual e Transg\u00e9nero (LGBT), por n\u00e3o se enquadraram no Regulamento de Sinaliza\u00e7\u00e3o de Tr\u00e2nsito.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/autocarro-da-carris-arde-em-chelas-10828519.html", "title": "Autocarro da Carris arde em Chelas", "subtitle": "Fogo no motor do ve\u00edculo levou \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos Bombeiros Sapadores. V\u00eddeo do incidente partilhado no Facebook", "author": "DN", "date": "24\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:31", "text": "Um autocarro da Carris incendiou esta manh\u00e3 em Lisboa, na zona de Chelas, em frente ao ISEL.Fonte dos Bombeiros Sapadores confirmou o incidente ao DN e afirmou que o fogo come\u00e7ou no motor do ve\u00edculo. O inc\u00eandio j\u00e1 foi extinto entretanto e n\u00e3o provocou feridos, segundo a mesma fonte.Um v\u00eddeo partilhado no Facebook mostrou o autocarro a arder durante v\u00e1rios minutos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/queda-de-pedacos-da-ponte-da-arrabida-corta-transito-na-marginal-do-porto-10899650.html", "title": "Queda de peda\u00e7os da Ponte da Arr\u00e1bida. \"\u00c9 segura\", garante IP", "subtitle": "O tr\u00e2nsito na marginal ribeirinha do Porto encontra-se cortado a ve\u00edculos e pe\u00f5es junto \u00e0 Ponte da Arr\u00e1bida, devido \u00e0 queda de \"v\u00e1rios peda\u00e7os\" da estrutura. Apenas \"danos superficiais\", assegura Infraestruturas de Portugal", "author": "DN/Lusa", "date": "15\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:20", "text": "A queda de bocados de argamassa na Ponte da Arr\u00e1bida, no Porto, traduz \"danos superficiais\" que n\u00e3o afetam a seguran\u00e7a da estrutura, informou esta quarta-feira a empresa respons\u00e1vel pela sua manuten\u00e7\u00e3o.Fonte oficial da Infraestruturas de Portugal (IP) disse ao DN que a repara\u00e7\u00e3o da ponte \"n\u00e3o \u00e9 urgente\", estando a empresa em \"contacto permanente com a autarquia para definir o melhor momento de proceder aos trabalhos.Esta quarta-feira, a C\u00e2mara do Porto encerrou o tr\u00e2nsito nos dois sentidos da marginal da cidade devido aos \"v\u00e1rios desprendimentos de argamassa\" que revestem a ponte. O tr\u00e2nsito pedonal tamb\u00e9m foi proibido.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel na p\u00e1gina da Internet da C\u00e2mara do Porto, \"por precau\u00e7\u00e3o, apenas ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da Infraestruturas de Portugal (IP), dona da ponte, poder\u00e1 ser reposta a circula\u00e7\u00e3o\" naquela zona da rua do Ouro.\"N\u00e3o \u00e9 um elemento estrutural da ponte\" que est\u00e1 em causa, assegura por sua vez a empresa, que dever\u00e1 avan\u00e7ar para a inspe\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o do local a horas de menor tr\u00e1fego.Isso decorre da necessidade de colocar na ponte - ocupando duas faixas - um cami\u00e3o com um bra\u00e7o articulado para permitir o acesso \u00e0 base da ponte. A an\u00e1lise do local ir\u00e1 ainda determinar quanto tempo demorar\u00e3o as obras, adiantou a IP.Perante os \"v\u00e1rios desprendimentos de argamassa\" da estrutura, \"os servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o civil da autarquia \"atuaram de imediato, captando imagens com um drone e determinando a interdi\u00e7\u00e3o da via e pedindo a interven\u00e7\u00e3o da IP, respons\u00e1vel pela interven\u00e7\u00e3o daquela obra de arte\", acrescenta a C\u00e2mara.\"A pronta interven\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da C\u00e2mara\" evitou \"eventuais danos em viaturas ou pessoais\", concluiu.A Ponte da Arr\u00e1bida, Monumento Nacional, \u00e9 consideradas uma obra de complexa engenharia que deu ao Porto um novo centro na Boavista.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/houve-discussao-sobre-o-quarteirao-da-portugalia-mas-o-vereador-do-urbanismo-nao-apareceu-10909069.html", "title": "Houve discuss\u00e3o sobre o quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, mas o vereador do urbanismo n\u00e3o apareceu", "subtitle": "Para os cr\u00edticos, a torre de 16 pisos abre um precedente perigoso. Para os defensores, o Portug\u00e1lia Plaza vai abrir uma nova centralidade. Na primeira discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o quarteir\u00e3o houve apenas um consenso: \u00e9 um projeto estruturante para Lisboa. O vereador do urbanismo, Manuel Salgado, faltou ao debate.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "17\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:22", "text": "Havia muitos arquitetos, e foi sobretudo entre eles que a discuss\u00e3o se fez. Estavam afinal em casa. Ontem, o audit\u00f3rio da Ordem dos Arquitetos tornou-se pequeno para acolher as dezenas de pessoas que participaram na primeira discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o Portug\u00e1lia Plaza, o novo empreendimento imobili\u00e1rio que quer erguer, em Lisboa.A C\u00e2mara Municipal n\u00e3o se fez representar e isso motivou v\u00e1rias cr\u00edticas. \"Os cidad\u00e3os ficaram a discutir a cidade s\u00f3 com os interesses privados\", diz Rita Cruz, do Movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia, criado na quarta-feira. Seja como for, o projeto tem parecer favor\u00e1vel do departamento de urbanismo da autarquia, est\u00e1 em consulta p\u00fablica at\u00e9 18 de junho.Na mesa, Jos\u00e9 e Nuno Mateus, da ARX Arquitetos, e Jos\u00e9 Gil, da Essentia (empresa que promove o projeto), insistiam constantemente num ponto \u00e0 medida que apresentavam os detalhes do Portug\u00e1lia Plaza: mais do que discutir a pol\u00e9mica torre de 60 metros, importava discutir todo o quarteir\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em particular as novas passagens que se iam abrir para a rua Ant\u00f3nio Pedro, e as pra\u00e7as interiores que nasceriam no complexo. \"Esta vai ser uma zona de descompress\u00e3o para um eixo cont\u00ednuo de edif\u00edcios\", dizia Gil. \"E, nesse aspeto, vai devolver a cidade aos cidad\u00e3os.\"\u00a9\u00a0ARX ArquitetosNuno Mateus assumiu as despesas da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f3nico. A f\u00e1brica de cerveja ser\u00e1 restaurada, a cervejaria preservada e, al\u00e9m da torre, ser\u00e3o constru\u00eddos tr\u00eas novos edif\u00edcios. Haver\u00e1 85 apartamentos para venda, uma zona de escrit\u00f3rios e outra para com\u00e9rcio, e mais 180 espa\u00e7os daquilo que os promotores chamam de um conjunto de est\u00fadios de habita\u00e7\u00e3o servidos por \u00e1reas comuns.A ideia, dizem os promotores, \u00e9 criar uma nova oferta para novas fam\u00edlias e jovens profissionais de classe m\u00e9dia no centro da cidadel. Jos\u00e9 Gil n\u00e3o quis indicar a que pre\u00e7os ser\u00e3o vendidos ou alugados os apartamentos, mas disse isto: \"Ser\u00e1 sempre a valores abaixo da m\u00e9dia do mercado\".Nuno Mateus contornava a conversa sobre a altura do edif\u00edcio principal com os exemplos das grandes torres que Lisboa construiu no s\u00e9culo XX \u00e0 volta das suas pra\u00e7as. A esquina das avenidas de Roma com a Estados Unidos da Am\u00e9rica, Alvalade, a Pra\u00e7a de Londres. Pelo meio, criticava as rea\u00e7\u00f5es pouco informadas das redes sociais. E, quando o fazia, arrancava aplausos.Ali\u00e1s, o arquiteto tentou por v\u00e1rias vezes criticar o discurso pouco esclarecido dos cidad\u00e3os que criticavam o projeto. Arrancava pequenas ova\u00e7\u00f5es no processo, mas elas nunca duravam demasiado tempo. A sala parecia mais interessada em discutir ideias do que em escolher barricadas.As primeiras perguntas foram sobre a sombra que o edif\u00edcio ia projetar na envolvente. \"Coitado de um morador que viva ali ao lado na Almirante Reis\", comentava um dos arquitetos presentes. Nuno Mateus replicava, a abertura de passagens entre os edif\u00edcios faria entrar a luz.As quest\u00f5es sobre o aumento de tr\u00e1fego foram respondidas com a capacidade de estacionamento. Dos tr\u00eas pisos subterr\u00e2neos, dois ficar\u00e3o para usufruto p\u00fablico. Mas com entrada e sa\u00edda pela acanhada rua Ant\u00f3nio Pedro - onde tamb\u00e9m est\u00e1 prevista a instala\u00e7\u00e3o de um supermercado.As perguntas choviam para a mesa, com arquitetos a criticarem a volumetria, outros a elogiar a inten\u00e7\u00e3o de inventar uma cidade diferente. Nuno Mateus, o arquiteto, n\u00e3o resistia \u00e0 tenta\u00e7\u00e3o de tentar armadilhar a barricada: ia pedidndo o microfone para deixar falar as pessoas que apoiavam a sua ideia e avaliava as quest\u00f5es dizendo \"estas s\u00e3o as perguntas que me interessam\".Quando o Movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia pediu a palavra, o autor do projeto condescendeu: \"Encantam-nos cidad\u00e3os profundamente envolvidos, n\u00e3o gostamos de popula\u00e7\u00e3o amorfa.\" O grupo que o interpelou foi criado na quarta-feira para contestar o impacto do edif\u00edcio de 16 andares. \u00c9 constitu\u00eddo essencialmente pelos mesmos moradores que promoveram o projeto do Jardim do Caracol da Penha e est\u00e1 a organizar um abaixo-assinado para entregar na Assembleia Municipal de Lisboa.Rita Cruz, porta-voz do movimento, diz agora que o que se passou na Ordem dos Arquitetos n\u00e3o foi um debate p\u00fablico. \"Foi uma sess\u00e3o fantasma. Foi uma apresenta\u00e7\u00e3o dos autores e promotores do projeto imobili\u00e1rio que se furtaram a responder \u00e0s quest\u00f5es que interessavam.\"No seu ju\u00edzo, os lisboetas presentes viram-se numa estranha condi\u00e7\u00e3o: \"Os cidad\u00e3os ficaram a discutir a cidade com os interesses privados, quando sabemos que este projeto tem um impacto elevado sobre Lisboa. O que se passa aqui \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica e o interlocutor dos cidad\u00e3os na discuss\u00e3o p\u00fablica tem de ser a C\u00e2mara.\"V\u00edtor Reis, arquiteto, alinhava pelo mesmo lamento. \"Manuel Salgado n\u00e3o veio e \u00e9 pena. A maioria dos arquitetos n\u00e3o tem problema com as torres, mas sim com a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que est\u00e1 a ser tomada na Almirante Reis. \u00c9 que, ao permitir isto, a c\u00e2mara est\u00e1 a autorizar todos os promotores imobili\u00e1rios a fazer o mesmo nesta zona da cidade.\"A segunda sess\u00e3o de esclarecimento acontece a 21 de maio, \u00e0s 18h30, no Mercado do Forno do Tijolo.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/touradas-no-campo-pequeno-casa-pia-diz-que-quem-decide-e-a-administradora-judicial-10909295.html", "title": "Touradas no Campo Pequeno? Casa Pia diz que quem decide \u00e9 a administradora judicial", "subtitle": "Casa Pia de Lisboa explicou ao DN que cedeu concess\u00e3o \u00e0 Sociedade Campo Pequeno que est\u00e1 em processo de insolv\u00eancia.", "author": "Isaura Almeida", "date": "17\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:18", "text": "Afinal quem decide se h\u00e1 ou n\u00e3o touradas no Campo Pequeno, em Lisboa? A C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) diz que \u00e9 a Casa Pia de Lisboa e esta disse ao DN que a decis\u00e3o \u00e9 da Sociedade de Renova\u00e7\u00e3o Urbana do Campo Pequeno e da administradora designada pelo tribunal, Paula Mattamouros Resende...Depois de o PAN ter perguntado \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa de quem era a responsabilidade da realiza\u00e7\u00e3o de eventos taurom\u00e1quicos no Campo Pequeno, o munic\u00edpio esclareceu que \u00e9 a Casa Pia de Lisboa, que tem a concess\u00e3o da pra\u00e7a at\u00e9 2096. Por sua vez, contactada pelo DN, a Casa Pia esclareceu que n\u00e3o \u00e9 bem assim. Segundo a institui\u00e7\u00e3o, apesar de ser dona do im\u00f3vel, \"a explora\u00e7\u00e3o sempre foi concedida a terceiros, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de concess\u00e3o\" e \"o contrato de concess\u00e3o atualmente em vigor, e v\u00e1lido at\u00e9 2096, prev\u00ea, entre outros, a realiza\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos taurom\u00e1quicos\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ou seja, os eventos a realizar no Campo Pequeno s\u00e3o da responsabilidade da administradora designada pelo tribunal, Paula Mattamouros Resende em fun\u00e7\u00f5es na Sociedade de Renova\u00e7\u00e3o Urbana do Campo Pequeno desde maio de 2014. Contactada pelo DN a administradora prometeu responder para a semana.A quest\u00e3o da responsabilidade do espet\u00e1culo taurom\u00e1quico no Campo Pequeno surge depois de o PAN - Pessoas, Animais, Natureza ter levado em mar\u00e7o a discuss\u00e3o na Assembleia Municipal uma recomenda\u00e7\u00e3o a pedir \u00e0 autarquia esclarecimentos sobre as obriga\u00e7\u00f5es da Casa Pia decorrentes do acordo estabelecido em 1889 entre a c\u00e2mara e a institui\u00e7\u00e3o a quem foi entregue a explora\u00e7\u00e3o do recinto. O partido de defesa dos animais considera que o facto de Fernando Medina ter, agora, tornado claro que n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio realizar touradas na pra\u00e7a lisboeta \u00e9 um \"avan\u00e7o hist\u00f3rico e civilizacional\".A C\u00e2mara Municipal de Lisboa esclareceu a Casa Pia de que a realiza\u00e7\u00e3o de corridas de touros no Campo Pequeno, fim para o qual o recinto inaugurado em 1892 foi constru\u00eddo, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria desde 1997. Numa carta enviada a 22 de mar\u00e7o, o presidente do munic\u00edpio, Fernando Medina, explicou que a institui\u00e7\u00e3o \"tem a mais ampla liberdade na decis\u00e3o quanto \u00e0 atividade a realizar no recinto em causa, sendo certo que a realiza\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos taurom\u00e1quicos nunca ser\u00e1 para o Munic\u00edpio de Lisboa condi\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/vem-ai-30-dias-de-festas-em-lisboa-de-conan-osiris-as-marchas-populares-10923318.html", "title": "V\u00eam a\u00ed 30 dias de festas em Lisboa. De Conan Os\u00edris \u00e0s marchas populares", "subtitle": "Teatro, m\u00fasica, exposi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o in\u00fameras das ofertas da programa\u00e7\u00e3o das Festas de Lisboa. E, claro, as marchas populares que na noite de 12 de junho v\u00e3o desfilar pela Avenida da Liberdade. No \u00faltimo dia h\u00e1 uma homenagem a Ant\u00f3nio Varia\u00e7\u00f5es.", "author": "Carlos Ferro", "date": "21\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:03", "text": "Come\u00e7ar junho com a cabe\u00e7a no ar e chegar a dia 30, parar, e sentar-se a ouvir jazz. Durante um m\u00eas Lisboa vai ter arraiais, exposi\u00e7\u00f5es, fado no Castelo de S\u00e3o Jorge, cinema, teatro e m\u00fasica, muita m\u00fasica. S\u00e3o as  que se iniciam a 1 de junho e que durante 30 dias v\u00e3o trazer uma maior anima\u00e7\u00e3o \u00e0s ruas e bairros da capital.Os casais de Santo Ant\u00f3nio tamb\u00e9m desfilam na Avenida da Liberdade\u00a9\u00a0Jos\u00e9 Frade\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A edi\u00e7\u00e3o deste ano das Festas de Lisboa foi apresentada a bordo de um barco no rio Tejo, a forma que a EGEAC encontrou para assinalar os 500 anos da circum-navega\u00e7\u00e3o de Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, que s\u00e3o o mote das festividades.Basinga vai atravessar a Fonte Luminosa a 30 metros do solo\u00a9\u00a0Jos\u00e9 FradeOs arraiais populares fazem parte da hist\u00f3ria das festas e j\u00e1 est\u00e3o a ser preparados na maior parte dos bairros da cidade. Dois s\u00e3o destacados pela organiza\u00e7\u00e3o: o da Par\u00f3quia de Olivais Sul (28 e 29 de junho) que tem como objetivo angariar fundos destinados \u00e0s obras do Centro Social e Paroquial e o Grande Arraial de Benfica (20 a 23 de junho), onde v\u00e3o atuar Rute Marlene (20), Toy (20), B\u00e1rbara Bandeira (21), Cuca Roseta (22) e HMB (23).No Jardim Quinta das Conchas tem lugar, de 8 a 10 de junho, o Lisboa Mistura, o festival gratuito que pretende celebrar a diversidade de culturas que existem em Lisboa.Os apreciadores de m\u00fasica filarm\u00f3nica t\u00eam de reservar o dia 22 para assistir \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias bandas na Alameda D. Afonso Henriques, Jardim da Estrela e no Largo Arco do Cego.Em algumas zonas da cidade vai ser poss\u00edvel assistir a actua\u00e7\u00f5es de bandas filarm\u00f3nicas\u00a9\u00a0Jos\u00e9 FradeA EGEAC tem previstos v\u00e1rios festivais de cinema, nomeadamente no Cinema S\u00e3o Jorge, exposi\u00e7\u00f5es nas galerias municipais, pe\u00e7as de teatro e atividades nos museus como o da Marioneta, Fado, Marioneta, Bordalo Pinheiro ou Casa Fernando Pessoa.O espet\u00e1culo de encerramento das Festas de Lisboa vai ter lugar no Jardim da Torre de Bel\u00e9m, pelas 22 de dia 29, e ser\u00e1 uma homenagem a Ant\u00f3nio Varia\u00e7\u00f5es, que faria este ano 75 anos. Batizado como Ant\u00f3nio & Varia\u00e7\u00f5es, este evento vai contar com as presen\u00e7as de Ana Bacalhau, Conan Osiris, Lena D'\u00c1gua, Manuela Azevedo, Paulo Bragan\u00e7a, Selma Uamusse e a Orquestra Metropolitana de Lisboa e o Coro Gospel Collective.As festas em Lisboa v\u00e3o continuar em alguns dias de julho e agosto. Por exemplo, de 4 a 7 de julho haver\u00e1 uma Feira Medieval na mata de Benfica, a 5, 12 e 19 o Jardim dos Coruch\u00e9us (Alvalade) vai receber os Concertos ao Entardecer, aos domingos em v\u00e1rios locais haver\u00e1 concertos de jazz no Out Jazz e na Quinta das Conchas, de quinta a s\u00e1bado, haver\u00e1 proje\u00e7\u00f5es de filmes.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/autarca-lisboeta-quer-estender-videovigilancia-a-bica-cais-do-sodre-e-santa-catarina--10922582.html", "title": "Autarca lisboeta quer estender videovigil\u00e2ncia \u00e0 Bica, Cais do Sodr\u00e9 e Santa Catarina  ", "subtitle": "A presidente da Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia, em Lisboa, considera \"claramente positivo\" o balan\u00e7o dos cinco anos de videovigil\u00e2ncia no Bairro Alto, adiantando desejar ver o sistema no Cais do Sodr\u00e9, Bica e Miradouro de Santa Catarina.", "author": "Lusa", "date": "21\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "\"O balan\u00e7o \u00e9 claramente positivo e eu quero que a videovigil\u00e2ncia se estenda a outros s\u00edtios do territ\u00f3rio da freguesia, nomeadamente ao Cais do Sobre, \u00e0 Bica e ao Miradouro de Santa Catarina, porque a videovigil\u00e2ncia no Bairro Alto permitiu aumentar o sentimento de seguran\u00e7a de quem l\u00e1 reside, de quem visita e de quem l\u00e1 trabalha\", disse Carla Madeira.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, a autarca frisou que a presen\u00e7a das c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia -- instaladas em maio de 2014 - \u00e9 um fator \"dissuasor de delinqu\u00eancia\" na zona, onde se concentram restaurantes e bares.\"E acho que n\u00e3o \u00e9 por acaso que os problemas que n\u00f3s temos neste momento no Miradouro de Santa Catarina e na zona da Bica e Cais de Sodr\u00e9 se devem ao facto de n\u00e3o haver videovigil\u00e2ncia ali\", reconheceu.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Carla Madeira explicou que atualmente no Bairro Alto n\u00e3o existem os \"problemas de tr\u00e1fico de droga e delinqu\u00eancia\" como h\u00e1 noutras zonas adjacentes ao bairro.\"Havendo videovigil\u00e2ncia, h\u00e1 uma s\u00e9rie de comportamentos que n\u00e3o s\u00e3o tidos. Vemos ali [Bairro Alto] uma s\u00e9rie de mi\u00fados a tentar vender louro prensado ou farinha, que h\u00e1, mas \u00e9 diferente termos o problema de venda de droga como na Rua Marechal Saldanha\" do outro lado do Calhariz, indicou.Apesar de a Rua da Rosa, no Bairro Alto, e a Rua Marechal Saldanha, no Alto da Bica, serem separadas apenas pelo Calhariz, a diferen\u00e7a em termos de problemas e delinqu\u00eancia \u00e9 grande, de acordo com a autarca.O Miradouro de Santa Catariana, disse, sofre hoje em dia com o tr\u00e1fico de droga.\"O sentimento de seguran\u00e7a que vivenciamos na Rua da Rosa n\u00e3o tem nada a ver com o que vivenciamos na Rua da Bica de Duarte Belo ou na Rua Marechal Saldanha, e estamos a falar de uma dist\u00e2ncia de meia d\u00fazia de metros. Ao subir a Rua da Rosa sinto-me mais segura do que ao descer a Rua da Bica de Duarte Belo\", exemplificou.Segundo Carla Madeira, a informa\u00e7\u00e3o que lhe chega da PSP \u00e9 a de que \"tem sido poss\u00edvel identificar algumas situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia\", caso a agress\u00e3o se d\u00ea junto a uma c\u00e2mara.A autarca lembrou ainda o crime contra Alcindo Monteiro, ocorrido em 1995, no Bairro Alto, \"um assassinato numa altura em que havia problemas muito graves no bairro que deixaram de existir\".\"N\u00e3o se tornou naturalmente numa zona perfeita, pac\u00edfica, claro que continua a ter problemas, mas \u00e9 por isso que defendo a videovigil\u00e2ncia nas \u00e1reas em que h\u00e1 uma maior press\u00e3o noturna\", frisou.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/oeiras-de-praias-malditas-a-bandeira-azul-10912291.html", "title": "Oeiras: de praias malditas \u00e0 bandeira azul", "subtitle": "As praias de Santo Amaro e da Torre ser\u00e3o, a partir de 1 de junho, as primeiras concess\u00f5es do concelho de Oeiras a ostentarem a bandeira azul. Com qualidade de \u00e1gua \"excelente\", areais limpos, bons equipamentos e acessibilidades e uma crescente procura por portugueses e estrangeiros, s\u00e3o um raro exemplo de transforma\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural para melhor.", "author": "Pedro Sousa Tavares", "date": "19\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:22", "text": "O dia n\u00e3o convida propriamente a mergulhos e, na praia de Santo Amaro, em Oeiras, o movimento que existe deve-se sobretudo aos muitos trabalhadores que preparam o arranque oficial da \u00e9poca balnear, este s\u00e1bado naquele concelho. H\u00e1 bombeiros que assentam grandes postes de madeira na areia, onde ficar\u00e3o os toldos de lona, t\u00e9cnicos do Instituto de Socorros a N\u00e1ufragos que preparam todos os equipamentos e sinaliza\u00e7\u00f5es na zona do nadador-salvador e um oficial da capitania do Porto de Lisboa que supervisiona todo o processo.Sentadas no areal, a alguma dist\u00e2ncia da az\u00e1fama a que se assiste perto da concess\u00e3o de praia, as irm\u00e3s Alexandra e Andreia Guimar\u00e3es s\u00f3 n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas utentes da praia naquele momento porque h\u00e1 outra mulher, sentada um pouco mais adiante, que l\u00ea um livro em frente ao mar.\"J\u00e1 fui ao banho. Estava um bocadinho fria mas soube bem\", dispara Alexandra, 17 anos, a mais nova das duas, assim que lhe explicamos o motivo da reportagem de praia, numa altura em que o mini Ver\u00e3o de maio de h\u00e1 uns dias j\u00e1 se mudou para outras paragens. Estamos ali porque, a partir de 1 de junho, aquela praia, bem como a vizinha Praia da Torre, ter\u00e1 direito a uma distin\u00e7\u00e3o in\u00e9dita na hist\u00f3ria do concelho de Oeiras. E que, h\u00e1 uma ou duas d\u00e9cadas atr\u00e1s pareceria uma ideia t\u00e3o estapaf\u00fardia que poucos acreditariam nela. Uma bandeira azul, s\u00edmbolo m\u00e1ximo de qualidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Andreia Guimar\u00e3es e Alexandra Guimar\u00e3es, em frente ao MacDonalds da marginal\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensPara Alexandra n\u00e3o faz muita diferen\u00e7a. H\u00e1 muito tempo que se deixou conquistar por aquela ba\u00eda de areia clara e \u00e1guas calmas, de onde se avista todo o estu\u00e1rio do Tejo, de Alcochete \u00e0 Costa da Caparica. \"N\u00e3o sei explicar muito bem porqu\u00ea mas parece que esta praia me chama\", conta. \"A vista \u00e9 boa, a localiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, mas n\u00e3o sei explicar porque gosto tanto dela\".\"Chegar aqui \u00e9 f\u00e1cil, de comboio. Hoje viemos de comboio\", acrescenta Andreia, 20 anos. \"Depois temos tudo aqui perto. H\u00e1 restaurantes perto, caf\u00e9s, o que ajuda muito tamb\u00e9m\". \u00c9 um bom ponto de encontro? \"Sem d\u00favida. Estamos \u00e0 espera de um grupo de amigos, que v\u00eam aqui ter connosco depois das aulas\".\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensLisboetas, Andreia e Alexandra habituaram-se desde pequenas a fazerem com a fam\u00edlia a viagem de comboio at\u00e9 \u00e0s praias da linha. Agora mant\u00eam a tradi\u00e7\u00e3o. V\u00eam o ano inteiro. E no Ver\u00e3o nem lhes passa pela cabe\u00e7a ir para outras paragens. \"O Algarve j\u00e1 est\u00e1 muito cheio\", diz a mais velha.No pared\u00e3o, um grupo de rapazes e raparigas, entre os catorze e os quinze anos, todos alunos do Externato de S\u00e3o Jos\u00e9, tamb\u00e9m aproveitam um furo no hor\u00e1rio para um passeio. \"Tem menos lixo agora, mais condi\u00e7\u00f5es\", conta Guilherme. \"E a \u00e1gua do mar tamb\u00e9m. Est\u00e1 muito melhor\", acrescenta Martim\".S\u00e9rgio Alexandre Vieira concorda. Criado com os p\u00e9s na areia, \"numa fam\u00edlia que se dedica desde h\u00e1 muito \u00e0 gest\u00e3o de concess\u00f5es de praia\", aprendeu o neg\u00f3cio na Costa de Caparica, onde os pais t\u00eam v\u00e1rios neg\u00f3cios semelhantes. Agora \u00e9 o gerente do restaurante de praia Yellow Beach, explorado desde h\u00e1 tr\u00eas anos pela sua fam\u00edlia, a par de outras concess\u00f5es no concelho.\"O objetivo da aposta nestas praias foi a vontade de estarmos presentes numa zona mais pr\u00f3xima de Lisboa e do fluxo tur\u00edstico que esta tem\", assume. E n\u00e3o est\u00e3o nada arrependidos, acrescenta. Pelo contr\u00e1rio: o objetivo, que est\u00e1 em discuss\u00e3o com a autarquia, \u00e9 aumentar a \u00e1rea da concess\u00e3o que - apesar das melhorias est\u00e9ticas promovidas nos \u00faltimos anos - , continua a ser apenas um pequeno apoio de praia. \"Neste momento, para a procura que existe, j\u00e1 se justifica outro tipo de oferta\", defende.\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensA praia, conta, tem \"movimento no ano inteiro\". Mas nos dias bons, como os que tivemos no final da semana passada, \"fica lotada, com milhares de pessoas\". Os utentes, al\u00e9m dos locais, incluem \"muitos turistas estrangeiros, mas tamb\u00e9m portugueses de outros concelhos\". Nomeadamente lisboetas. \"H\u00e1 muita gente que tem acompanhado as not\u00edcias sobre as praias do concelho de Oeiras. E mesmo que ainda tenham uma mem\u00f3ria diferente destas praias, decidem vir ver por elas mesmas. E quando v\u00eam ficam convencidas e voltam. Porque em termos de seguran\u00e7a, de limpeza, de qualidade da \u00e1gua, foi feito um esfor\u00e7o que leva a que as pessoas se sintam confort\u00e1veis aqui\".O oficial da capitania n\u00e3o quer fazer declara\u00e7\u00f5es, por uma quest\u00e3o de respeito pelas hierarquias, mas confirma ao DN a clara evolu\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do mar, que atribui n\u00e3o s\u00f3 ao esfor\u00e7o das c\u00e2maras municipais mas tamb\u00e9m ao fim da atividade de algumas ind\u00fastrias que operavam junto ao Tejo. Uma das maiores provas desse facto \u00e9 a cada vez mais recorrente visita de outro tipo de utentes: os golfinhos, que j\u00e1 se come\u00e7am a tornar visitas regulares, aventurando-se at\u00e9 ao Alfeite.S\u00e9rgio Vieira\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensPara a C\u00e2mara Municipal de Oeiras, as duas bandeiras azuis do concelho s\u00e3o a valida\u00e7\u00e3o de um longo percurso: \"vem reconhecer um trabalho de quase duas d\u00e9cadas, quer na orla mar\u00edtima quer na sua rede hidrogr\u00e1fica, que influenciou fortemente a qualidade das \u00e1guas balneares\", defende a autarquia numa resposta escrita enviada ao DN, lembrando que \" a atribui\u00e7\u00e3o da Bandeira Azul assenta no reconhecimento por um j\u00fari com mais de 25 entidades p\u00fablicas e privadas\" do esfor\u00e7o que foi feito.Um processo que come\u00e7ou com metas bem mais modestas, como o simples reconhecimento oficial daquelas zonas balneares, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para, por exemplo, ter concess\u00f5es e vigil\u00e2ncia. Durante muito tempo, as praias de Oeiras nem sequer eram oficialmente...praias. \"No que diz respeito a Oeiras a primeira designa\u00e7\u00e3o oficial aconteceu em 2006 com a Praia da Torre, sucedendo-se, em 2012, as praias de Santo Amaro, Pa\u00e7o de Arcos e Caxias\", explica a c\u00e2mara. \"A classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua balnear necessita de um hist\u00f3rico m\u00ednimo de 4 anos pelo que no caso de Oeiras n\u00e3o seria poss\u00edvel obter este tipo de reconhecimento muito mais cedo\".O objetivo ser\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 manter o estatuto de excel\u00eancia agora alcan\u00e7ado por Santo Amaro e pela Torre como, se poss\u00edvel, v\u00ea-lo alargado \u00e0s restantes praias. At\u00e9 porque, defende o munic\u00edpio, a qualidade j\u00e1 est\u00e1 presente: \"O galard\u00e3o avalia 5 itens principais. No entanto, a qualidade da \u00e1gua balnear \u00e9 fator eliminat\u00f3rio. Em 2019 orgulhamo-nos de ter todas as nossas \u00e1guas balneares com qualidade excelente\".\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global Imagens", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/22-mai-2019/po-preto-em-paio-pires-poluicao-reduziu-mas-deputados-querem-estudos-sobre-saude-publica-10919819.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "22\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:26", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/em-arroios-ninguem-quer-uma-torre-na-portugalia-10926026.html", "title": "Em Arroios ningu\u00e9m quer uma torre na Portug\u00e1lia", "subtitle": "\u00c0 segunda sess\u00e3o de esclarecimento p\u00fablica sobre a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio de 16 pisos na avenida Almirante Reis, houve quase total unanimidade contra o projeto. Desta vez, a C\u00e2mara de Lisboa marcou presen\u00e7a. Mas fartou-se de ouvir cr\u00edticas \u00e0 forma como o debate tinha sido organizado.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "22\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:42", "text": "Uma hora e trinta e sete minutos depois do in\u00edcio do segundo debate p\u00fablico sobre o novo projeto imobili\u00e1rio no quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, uma mulher levantou-se da audi\u00eancia, dirigiu-se \u00e0 mesa onde discursavam os autores e promotores do projeto e disse: \"Desculpem l\u00e1, mas isto assim n\u00e3o pode ser.\"A sess\u00e3o tinha come\u00e7ado \u00e0s 18h34. Ao mercado do Forno do Tijolo tinham acorrido 300 pessoas, o triplo das que na semana passada se haviam juntado na Ordem dos Arquitetos - e a maioria esperava por uma oportunidade para falar. S\u00f3 que a oportunidade nunca mais chegava.Em causa estava o Portug\u00e1lia Plaza, o novo plano arquitet\u00f3nico a que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa j\u00e1 deu pareceu positivo na avenida Almirante Reis e que quer, entre outras coisas, .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Vis\u00e3o virtual da torre de 60 metros do Portug\u00e1lia Plaza, na avenida Almirante Reis.\u00a9\u00a0ARXPrimeiro falou a presidente da junta de freguesia de Arroios. Margarida Martins foi breve, exaltou o ato democr\u00e1tico que h\u00e1 num debate p\u00fablico. , a c\u00e2mara fez-se agora representar por Eduardo Campelo, chefe da divis\u00e3o de urbanismo. Tamb\u00e9m n\u00e3o demorou muito tempo, explicando como o projeto original tinha recebido alvar\u00e1 em 2004, vira as obras interrompidas em 2009 e fora reformulado em 2016.Jo\u00e3o Paulo Saraiva, vice-presidente da CML, marcaria presen\u00e7a, sem se pronunciar.Na hora e meia seguinte, no entanto, a apresenta\u00e7\u00e3o tornar-se-ia longa. Jos\u00e9 Gil, da promotora Essentia, explicou o conceito do Portugalia Plaza lendo uma s\u00e9rie de powerpoints, a que se seguiriam os powerpoints que esmiu\u00e7avam ao pormenor o plano arquitet\u00f3nico de Jos\u00e9 e Nuno Mateus, do Atelier ARX, autores de todo o conceito.Quando apresentaram os mesm\u00edssimos slides na Ordem dos Arquitetos, a mesa tinha tido uma audi\u00eancia paciente e muitas vezes emp\u00e1tica, mas agora n\u00e3o era isso que se passava. C\u00e1 fora, muitas pessoas suspiravam que tinham vindo ao fim da tarde para falar e j\u00e1 n\u00e3o o poderiam fazer, era hora de jantar e s\u00f3 os promotores tinham tomado a palavra.\"Este debate \u00e9 uma fraude, ningu\u00e9m fala\", gritava um dos fregueses de Arroios. \"Deixem as pessoas falar\", vociferou a determinada altura o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa (o que lhe valeu um reparo do moderador da mesa exigindo que desse o exemplo).Trezentas pessoas encheram a sala para falar e fazer perguntas. Tiveram de esperar um bom bocado at\u00e9 arquitetos e promotores apresentarem o projeto.\u00a9\u00a0Gon\u00e7alo Villaverde/Global ImagensTiago Saraiva, arquiteto e membro de v\u00e1rios grupos de cidadania na freguesia, haveria de refor\u00e7ar essa mesma ideia j\u00e1 quando a conversa flu\u00eda: as pessoas estavam ali n\u00e3o s\u00f3 para fazer perguntas, estavam tamb\u00e9m para tomar posi\u00e7\u00f5es.A verdade \u00e9 que \u00e0s 20h11 uma mulher levantou-se, dirigiu-se \u00e0 mesa e disse: \"Desculpem l\u00e1, mas isto assim n\u00e3o pode ser.\" H\u00e1 de ter explicado porqu\u00ea, mas na plateia foi imposs\u00edvel ouvir mais do que isto. E foi ent\u00e3o que come\u00e7ou o debate.Se na sess\u00e3o de dia 16, na Ordem, os arquitetos jogavam de alguma forma em casa (conseguiram at\u00e9 arrancar algumas ova\u00e7\u00f5es do p\u00fablico), agora estavam em terreno adversoEnfrentaram primeiro as cr\u00edticas de Joaquim Camacho, que h\u00e1 um ano comprou um apartamento no quarteir\u00e3o em frente e que agora teme a sombra constante que incidir\u00e1 sobre a sua casa. Viram mais Lu\u00eds Castelo criticar a desconfigura\u00e7\u00e3o da paisagem do vale, com o aumento de tr\u00e1fego mais do que previs\u00edvel numa avenida j\u00e1 por si congestionada, com o argumento de que as duas pra\u00e7as interiores esconderiam o sol de inverno e potenciariam o calor de ver\u00e3o.Miguel Pinto, do movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia, proferiria uma senten\u00e7a quase definitiva. Aos olhos do grupo que organiza um abaixo-assinado contra o edif\u00edcio de 16 pisos, \"este projeto entra como um ovni neste espa\u00e7o e o pior \u00e9 que ficar\u00e1 ali para sempre.\"Os arquitetos contrapunham. Que a abertura de passagens entre edif\u00edcios traria uma \u00e1rea de descompress\u00e3o a uma avenida que praticamente n\u00e3o as tem. Que as pra\u00e7as interiores seriam uma nova centralidade para os cidad\u00e3os. Que \"\u00e9 vital para uma gera\u00e7\u00e3o produzir pensamento e patrim\u00f3nio contempor\u00e2neo.\" Que a torre, em bom rigor, n\u00e3o \u00e9 bem uma torre, antes dois m\u00f3dulos de edif\u00edcios sobrepostos.Imagem virtual da pra\u00e7a Norte do novo empreendimento.\u00a9\u00a0ARXAs perguntas mais dif\u00edceis, no entanto, estavam reservadas ao promotor do evento. O Portug\u00e1lia Plaza ter\u00e1 \u00e0 venda 85 apartamentos que a Essentia diz serem vocacionados para fam\u00edlias e jovens profissionais da classe m\u00e9dia - al\u00e9m de 180 unidades de , ou est\u00fadios com \u00e1reas comuns, que ser\u00e3o ocupados por estudantes, reformados e turistas em regime de aluguer.Um dos interlocutores falou da urg\u00eancia em ocupar esta zona da cidade com habita\u00e7\u00e3o a custos controlados, mas Jos\u00e9 Gil refor\u00e7ou a sua ideia: \"S\u00e3o para venda \u00e0 classe m\u00e9dia, uma fam\u00edlia com uma remunera\u00e7\u00e3o na m\u00e9dia nacional n\u00e3o gastar\u00e1 aqui mais de 30% do seu or\u00e7amento.\" O arquiteto Tiago Saraiva tentou esmiu\u00e7ar os pre\u00e7os do metro quadrado, mas n\u00e3o obteve resposta.Quando a conversa passou para os cr\u00e9ditos de constru\u00e7\u00e3o, o movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia tinha feito contas. O PDM prev\u00ea que, ao ceder lugares de estacionamento p\u00fablico, \u00e1reas para usufruto da popula\u00e7\u00e3o, boas pr\u00e1ticas ambientais ou espa\u00e7o para uso municipal, o projeto ganha esses mesmos metros quadrados que cedeu em constru\u00e7\u00e3o - no caso do Portugalia Plaza, 11 mil metros quadrados.\"Se fizermos as contas por baixo, cada metro quadrado vale cinco mil euros. Ao ganharem 11 mil metros quadrados em cr\u00e9ditos, os investidores ganham 55 milh\u00f5es de euros s\u00f3 nas altera\u00e7\u00f5es ao PDM\", disse Miguel Pinto. \"E o que dizem ser de uso p\u00fablico sabemos n\u00e3o ser bem assim. \u00c9 como o Picoas Plaza [pra\u00e7a comercial no interior de um condom\u00ednio, com horas de acesso estabelecidas]. S\u00e3o zonas de uso p\u00fablico sob gest\u00e3o privada.\"S\u00f3 quando o processo entrou em debate p\u00fablico os promotores do Portugalia Plaza levantaram o v\u00e9u sobre os propriet\u00e1rios do Fundo Sete Colinas, que al\u00e9m deste projeto t\u00eam em m\u00e3os outros planos imobili\u00e1rios nas zonas hist\u00f3ricas da capital, nomeadamente na Baixa Pombalina e na frente ribeirinha.No in\u00edcio do m\u00eas, quando o DN noticiou a constru\u00e7\u00e3o da torre de 16 pisos no quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, a Essentia n\u00e3o quis revelar a identidade dos acionistas do fundo por estes \"se quererem manter discretos\". Nas duas sess\u00f5es p\u00fablicas, no entanto, Jos\u00e9 Gil identificou-os como um fundo de pens\u00f5es de m\u00e9dicos e veterin\u00e1rios alem\u00e3es. Segundo o promotor, \"apaixonaram-se por Lisboa e quiseram investir na recupera\u00e7\u00e3o da cidade.\"O estado atual do quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia\u00a9\u00a0Paulo Spranger/Global ImagensO DN apurou entretanto que a organiza\u00e7\u00e3o se chama Sachisische Arzteversorgung (SAEV), \u00e9 de facto um fundo de pens\u00f5es dos m\u00e9dicos e veterin\u00e1rios do estado da Sax\u00f3nia, baseado em Dresden, com 19 mil membros ativos e 4,5 mil pensionistas associados.Em Portugal, o Fundo Imobili\u00e1rio Fechado Sete Colinas pertence a uma sociedade chamada Real Added Value SCS, registada no Luxemburgo. S\u00f3 consultando os registos do di\u00e1rio oficial daquele pa\u00eds se consegue perceber a verdadeira identidade dos acionistas.O Sete Colinas \u00e9 gerido pela SILVIP, que administra v\u00e1rios fundos imobili\u00e1rios e tem na sua dire\u00e7\u00e3o e nos seus acionistas antigos administradores da Caixa Geral de Dep\u00f3sitos e do Banco Esp\u00edrito Santo. A Essentia \u00e9 a ag\u00eancia promotora do Portug\u00e1lia Plaza - foram eles que, quando o SAEV entrou em a\u00e7\u00e3o em 2016, organizaram o concurso de arquitetura e tomaram as r\u00e9deas da gest\u00e3o do projeto para o quarteir\u00e3o na avenida Almirante Reis, incluindo as negocia\u00e7\u00f5es com o departamento de urbanismo da CML.O projeto entrou na C\u00e2mara em janeiro de 2019 - e em maio est\u00e1 em consulta p\u00fablica. Ontem, Eduardo Capelo, da CML, explicou assim como o Portugalia Plaza teve parecer positivo em tempo recorde: \"Est\u00e1vamos a acompanhar tudo desde 2016, quando houve a proposta de reformular as coisas e se abriu um concurso de arquitetura. E fomos sempre vendo tudo.\"Mas h\u00e1 quem questione a bondade do fundo de pens\u00f5es dos m\u00e9dicos e reformados alem\u00e3es que compraram o quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia. Nomeadamente Carlos Amaral, advogado da \u00faltima empresa que ainda funciona no edif\u00edcio Pasana, ou centro comercial Portug\u00e1lia, onde um dia funcionaram o jornal  ou a loja de discos Carbono.\"Em 2016 apareceu a Essentia a comprar todas as fra\u00e7\u00f5es. Todos os 85 propriet\u00e1rios venderam, menos n\u00f3s.\" Eles s\u00e3o a D+, empresa de publicidade. \"A Essentia entrou em a\u00e7\u00e3o, ficou na posse da gest\u00e3o do condom\u00ednio e, desde ent\u00e3o, os elevadores n\u00e3o s\u00e3o reparados, os extintores n\u00e3o s\u00e3o substitu\u00eddos, a seguran\u00e7a que t\u00ednhamos acordado ser de 24h fecha \u00e0s oito da noite. Nem sequer podemos trazer c\u00e1 clientes, porque o edif\u00edcio \u00e9 um estaleiro e simplesmente n\u00e3o se pode passar.\"Jos\u00e9 Gil respondeu o advogado acusando-os de quererem vender cada metro quadrado a 15 mil euros, mas que a Essentia n\u00e3o vai ceder. \"Vamos por isso manter o edif\u00edcio, recuperando-o apenas.\"", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/remocao-do-betao-destacado-na-ponte-da-arrabida-comeca-hoje-as-2200---ip-10900977.html", "title": "Remo\u00e7\u00e3o do bet\u00e3o danificado na Ponte da Arr\u00e1bida come\u00e7a hoje", "subtitle": "A Infraestruturas de Portugal j\u00e1 procedeu \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de \"uma plataforma 'bybridge' que permitir\u00e1 dar in\u00edcio aos trabalhos de remo\u00e7\u00e3o controlada do bet\u00e3o destacado\", a partir das 22:00, estando a sua conclus\u00e3o prevista para as 06:00.", "author": "DN/Lusa", "date": "15\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:34", "text": "Os trabalhos de remo\u00e7\u00e3o controlada do bet\u00e3o destacado na Ponte da Arr\u00e1bida, no Porto, v\u00e3o come\u00e7ar esta quarta-feira, a partir das 22:00, o que implica o corte da via da direita nos dois sentidos, anunciou a Infraestruturas de Portugal (IP).Em comunicado, a IP esclarece que j\u00e1 procedeu \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de \"uma plataforma 'bybridge' que permitir\u00e1 dar in\u00edcio aos trabalhos de remo\u00e7\u00e3o controlada do bet\u00e3o destacado\", a partir das 22:00, estando a sua conclus\u00e3o prevista para as 06:00.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No entanto, refere a empresa, \"O plano de interven\u00e7\u00e3o foi definido na reuni\u00e3o que se realizou na manh\u00e3 desta quarta-feira com respons\u00e1veis da C\u00e2mara do Porto, na qual ficou ainda estabelecido, em coordena\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as de autoridade, A Infraestruturas de Portugal acrescenta ainda que, em data a anunciar brevemente, ser\u00e3o ainda executados trabalhos de revestimento e prote\u00e7\u00e3o das vigas.Ainda assim, e apesar destes fragmentos \"serem de pequena dimens\u00e3o\", pela altura de queda e posi\u00e7\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o representa risco de danos aos utilizadores da Avenida Marginal, pelo que a C\u00e2mara encerrou esta via \u00e0 circula\u00e7\u00e3o at\u00e9 indica\u00e7\u00e3o, por parte da IP, de que pode ser reaberta em seguran\u00e7a.Por precau\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio procedeu, na ter\u00e7a-feira \u00e0 noite, ao corte do tr\u00e2nsito, ap\u00f3s a queda de peda\u00e7os de argamassa da Ponte da Arr\u00e1bida.A Ponte da Arr\u00e1bida, que liga o Porto e Vila Nova de Gaia, \u00e9 Monumento Nacional desde 2013.O Minist\u00e9rio das Infraestruturas disse hoje estar a acompanhar a situa\u00e7\u00e3o na Ponte da Arr\u00e1bida, em estreita articula\u00e7\u00e3o com a Infraestruturas de Portugal.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/inovacoes-smart-tem-de-servir-necessidades-reais-da-populacao-urbana-10979798.html", "title": "Inova\u00e7\u00f5es \"smart\" t\u00eam de servir necessidades reais da popula\u00e7\u00e3o urbana", "subtitle": "Autarcas, empresas e especialistas defenderam que a tecnologia seja colocada ao servi\u00e7o das popula\u00e7\u00f5es na sess\u00e3o sobre Smart Cities, em Ovar.", "author": "Elisabete Silva e Katia Catulo", "date": "05\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:21", "text": "Como \u00e9 que a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica pode ajudar quem vive nas cidades? Esta foi a quest\u00e3o que conseguiu unir os tr\u00eas presidentes de c\u00e2mara do painel Conselho Aut\u00e1rquico, que ontem encerrou a primeira sess\u00e3o do Portugal Mobi Summit sobre smart cities. O evento juntou na Escola de Artes e Of\u00edcios de Ovar empresas, especialistas e pol\u00edticos. De nada vale apostar neste setor se n\u00e3o houver benef\u00edcios na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, advertem os autarcas.\"Somos especialistas em Portugal em fazer coisas giras, mas sem consist\u00eancia\", afirmou Carlos Carreiras, presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascais. E In\u00eas Medeiros, hom\u00f3loga de Almada, at\u00e9 deu o exemplo do que n\u00e3o se deve fazer nos \"entusiasmos\" com smarts cities - projetos pilotos que nunca passaram disso ou o sistema medidor de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00f3 em duas avenidas quando ainda existem l\u00e2mpadas a merc\u00fario noutras ruas. Da\u00ed a necessidade de se ter \u00e0 partida uma base que que seja bem gerida - nas redes de saneamento, transportes e \u00e1gua - \"e sobre ela, acrescentar, com l\u00f3gica, as novas tecnologias\", defendeu Jos\u00e9 Ribau Esteves, autarca de Aveiro.Esse \u00e9 o ponto de partida para \"aferir constantemente as necessidades das popula\u00e7\u00f5es\" que permitam depois tomar as melhores medidas, defende Salvador Malheiro, o autarca de Ovar. E essa medi\u00e7\u00e3o torna-se mais eficaz quando se analisa o grande volume de dados recolhidos com a ajuda de meios digitais. Este foi, ali\u00e1s, outro dos temas fortes da primeira de tr\u00eas sess\u00f5es warm up do Portugal Mobi Summit, iniciativa do Global Media Group e da EDP em parceria com a Via Verde, Fidelidade, e CEiiA - Centro de Excel\u00eancia para a inova\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Autom\u00f3vel.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              S\u00e3o in\u00fameras as possibilidades que se abrem para servir as popula\u00e7\u00f5es dos centros urbanos, mas que podem esbarrar na Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (RGPD), em vigor desde Maio do ano passado. Legisla\u00e7\u00e3o que coloca regras r\u00edgidas para salvaguardar a privacidade dos europeus, referem especialistas como Jorge Cunha, I&D Manager da Via Verde ou Marcelo Sousa, diretor de Marketing Business Inteligence da Fidelidade.Uma das solu\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e Almeida Henriques, presidente da c\u00e2mara de Viseu e vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses, passa por dar benef\u00edcios ao cidad\u00e3o que gera os dados. O conceito pode parecer abstrato, mas ganha contornos muito pragm\u00e1ticos quando aplicados aos projetos que as autarquias querem implementar no terreno. O exemplo pode vir na gest\u00e3o de res\u00edduos em que as boas pr\u00e1ticas s\u00e3o premiadas com dinheiro.\"O plano \u00e9 que cada mun\u00edcipe ganhe um euro por cada tr\u00eas vezes que, num m\u00eas, fizer corretamente a reciclagem\", explica Almeida Henriques que tamb\u00e9m \u00e9 o dinamizador da sec\u00e7\u00e3o de cidades inteligentes da ANMP. Esse pr\u00e9mio em vez de ir para o bolso do mun\u00edcipe reverte para o bairro onde vive, funcionando como um complemento do or\u00e7amento participativo.A pr\u00f3xima sess\u00e3o \u00e9 j\u00e1 no dia 18, em Set\u00fabal, com o tema Automotive onde se ir\u00e1 discutir as mudan\u00e7as da ind\u00fastria autom\u00f3vel. Faro \u00e9 o palco da terceira sess\u00e3o, na qual se vai debater a seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria. E, finalmente, em outubro, entre 24 e 27, a grande cimeira Portugal \u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200bMobi Summit na Nova SBE, em Carcavelos, no concelho de Cascais.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/06-jun-2019/um-novo-novo-jardim-esta-a-nascer-em-campolide---e-vai-chegar-a-alcantara--10975040.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "06\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/so-um-de-150-alojamentos-comprados-numa-rua-de-alfama-foi-para-habitacao-propria-10983252.html", "title": "S\u00f3 um de 150 alojamentos comprados numa rua de Alfama foi para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria", "subtitle": "Em dois anos, numa \u00e1rea de 3,6 hectares \u00e0 volta de uma rua de Alfama, s\u00f3 uma casa foi para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.", "author": "DN/Lusa", "date": "06\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:22", "text": "Investigadores acompanharam durante dois anos a evolu\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea de 3,6 hectares \u00e0 volta de uma rua de Alfama e conclu\u00edram que, de 150 apartamentos comprados, apenas um foi destinado \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.O estudo, focado na an\u00e1lise \u00e0 micro-escala da evolu\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o no centro de Lisboa, incidiu sobre a \u00e1rea \u00e0 volta da Rua dos Rem\u00e9dios, onde se registam 945 alojamentos cl\u00e1ssicos e com uma popula\u00e7\u00e3o que, em 2011, n\u00e3o chegava aos 900 habitantes.Ana Gago e Agustin Cocola-Gant, investigadores do Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Universidade de Lisboa, acompanharam o que aconteceu naquela rua entre 2015 e 2017 e cujas mudan\u00e7as espelham um processo de gentrifica\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do tecido social daquele bairro hist\u00f3rico da capital.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Entre 2015 e 2017, na \u00e1rea de estudo intensivo, \"foram comprados 150 apartamentos, mas apenas um para efeitos de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\", sendo que a maioria foi convertida em alojamento tur\u00edstico e os restantes \"permaneceram vazios, tendo sido objeto de sucessivas vendas\", notam os investigadores no estudo que est\u00e1 integrado no projeto \"FINHABIT - Viver em Tempos Financeiros: Habita\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o no Portugal Democr\u00e1tico\", coordenado pelo Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra.Em 2016, 25% das habita\u00e7\u00f5es existentes (235 das 945) estavam destinadas ao alojamento tur\u00edstico, o que representou um aumento de 60% no espa\u00e7o de apenas um ano, referem os investigadores.Desses 235 alojamentos tur\u00edsticos, apenas dois dos apartamentos eram casas partilhadas por residentes, sendo que na pequena \u00e1rea analisada 14 pr\u00e9dios estavam totalmente destinados a alojamento tur\u00edstico, notam os investigadores.Segundo o estudo, entre 2015 e 2017, 27 fam\u00edlias, num total de 36 pessoas, foram for\u00e7adas a abandonar as suas casas e, das 27 casas identificadas de onde estes residentes sa\u00edram, 18 deram lugar a alojamento local e as restantes \"permanecem vazias\".\"Para al\u00e9m disto, foram registados v\u00e1rios casos de desalojamento direto iminente, pelo que tudo indica que estes n\u00fameros ir\u00e3o aumentar num futuro pr\u00f3ximo\", alerta o estudo, salientando que este processo de desalojamento - que na maioria dos casos ocorreu por n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o de contrato de arrendamento ou aumentos incomport\u00e1veis de renda - \"afeta n\u00e3o s\u00f3 inquilinos com poucos recursos econ\u00f3micos, mas tamb\u00e9m residentes de classe m\u00e9dia que j\u00e1 pagavam rendas altas e estariam dispostos a pagar mais\".Naquela rua, tornou-se \"uma pr\u00e1tica corrente\" ver \"agentes imobili\u00e1rios e gestores de propriedades a calcorrear as ruas\" e a perguntar aos residentes se querem vender os seus im\u00f3veis.No caso de estudo, os investigadores frisam ainda que \"n\u00e3o se verificou uma \u00fanica situa\u00e7\u00e3o de investimento para arrendamento de longa dura\u00e7\u00e3o\", sendo que constataram tamb\u00e9m que h\u00e1 v\u00e1rios investidores que compram pr\u00e9dios, \"n\u00e3o para lucrar com as respetivas rendas, mas para os deixar vazios\".\"Tudo indica que o uso de habita\u00e7\u00e3o como dep\u00f3sito de capital tamb\u00e9m est\u00e1 a acontecer em Lisboa, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece noutras cidades globais e que \u00e9 estimulado pela subida dos pre\u00e7os da propriedade\", vincam no estudo integrado no projeto FINHABIT, cujos resultados est\u00e3o presentes no livro \"A Nova Quest\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o em Portugal\", que \u00e9 lan\u00e7ado hoje pela Conjuntura Actual Editora, do grupo Almedina.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/acumulacao-de-lixo-marl-assume-responsabilidade-e-espera-ver-situacao-resolvida-ate-quinta-feira--10956260.html", "title": "Acumula\u00e7\u00e3o de lixo. MARL assume responsabilidade e espera ver situa\u00e7\u00e3o resolvida at\u00e9 quinta-feira ", "subtitle": "Restos de fruta e legumes deteriorados acumulam-se no Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa. Problemas na recolha de lixo est\u00e3o na base do problema. A administra\u00e7\u00e3o assume responsabilidade, mas delega compet\u00eancia de recolha de res\u00edduos \u00e0 empresa que presta o servi\u00e7o.", "author": "Susete Henriques", "date": "29\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:52", "text": "\"O que os clientes dizem \u00e9 que \u00e9 uma vergonha\", diz Carla Borges sobre a situa\u00e7\u00e3o que tem visto ultimamente no Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa (MARL). \u00c9 l\u00e1 que trabalha todos os dias com um produtor de hort\u00edcolas e ao DN diz que a situa\u00e7\u00e3o tem piorado. Na ter\u00e7a-feira, resolveu denunciar o problema nas redes sociais ao publicar imagens do que v\u00ea diariamente. A . Assume a responsabilidade, mas delega a compet\u00eancia da recolha dos res\u00edduos \u00e0 empresa que foi contratada para prestar o servi\u00e7o, a SUMA, \"a quem pagamos cerca de 52 mil euros, mais IVA, por m\u00eas\", diz Gon\u00e7alo Almeida Velho, um dos administradores do mercado.\"\", justifica o administradores do MARL, empresa de capitais p\u00fablicos. Conta que foi alertado para a situa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da semana e marcou uma reuni\u00e3o de urg\u00eancia para esta quinta-feira com os respons\u00e1veis da empresa \"porque n\u00e3o pode continuar a ser assim. \u00c9 imposs\u00edvel\". .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Gon\u00e7alo Almeida Velho conta que j\u00e1 falou com um dos administradores para chamar a aten\u00e7\u00e3o para o problema. \"Garantiram-me que a quest\u00e3o fica resolvida durante esta madrugada, o mais tardar durante o dia de quinta-feira\", afirmou. \"J\u00e1 disponibilizaram mais meios mec\u00e2nicos para virem recolher os res\u00edduos e j\u00e1 est\u00e3o a faz\u00ea-lo\".A falta de recursos para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o por parte da SUMA \u00e9, ali\u00e1s, apontada pelo administrador do MARL. \"Faltam pessoas, m\u00e1quinas e viaturas\", diz. Mas esse n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico problema. \"O que a empresa me diz \u00e9 que os custos que t\u00eam alocados ao contrato s\u00e3o manifestamente maiores do que a presta\u00e7\u00e3o que nos cobram\", refere Gon\u00e7alo Almeida Velho. O contrato entre o MARL e a SUMA terminou em dezembro do ano passado, mas foi prorrogado enquanto decorre um concurso internacional p\u00fablico para a contrata\u00e7\u00e3o de um novo prestador de servi\u00e7os, explica o administrador.O respons\u00e1vel do mercado faz quest\u00e3o de frisar que al\u00e9m dos problemas na recolha do lixo, nesta altura do ano \"h\u00e1 uma anormal produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos\" o que agrava a situa\u00e7\u00e3o. \"\u00c9 a altura de frutas pesadas, como o mel\u00e3o, a melancia, meloa. O peso \u00e9 maior e a recolha n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil como deve ser normalmente. Mas isto n\u00e3o justifica tudo\", confessa.Carla Borges, denuncia no Facebook uma \"situa\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica\" e afirma que o lixo j\u00e1 \u00e9 \"impedimento \u00e0 normal circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e \u00e0s cargas e descargas nos respetivos pavilh\u00f5es\" do mercado. Em conversa com o DN fala no mau cheiro que se faz sentir junto aos contentores do lixo e do lixo que n\u00e3o \u00e9 retirado. \"N\u00e3o estamos a falar de res\u00edduos secos, paletes vazias, madeiras, mas tamb\u00e9m de fruta e legumes deteriorados. A apodrecer ao calor\", relata.Colegas de trabalho e clientes deparam-se com aquela realidade, que, segundo diz esta trabalhadora, existe h\u00e1 alguns meses. \". \"O cliente n\u00e3o sabe se aquilo adv\u00e9m do produto fresco que est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es ou se do lixo que est\u00e1 \u00e0 porta\", relata.Gon\u00e7alo Almeida Velho . \"S\u00e3o restos que s\u00e3o atirados para o ch\u00e3o\", assegura o administrador que al\u00e9m de lamentar as falhas na empresa de recolha de res\u00edduos critica o comportamento de quem passa pelo MARL. \"Tamb\u00e9m h\u00e1 aqui por parte de alguns operadores e alguns utentes do mercado o completo desrespeito pelas normas b\u00e1sicas de higiene. Quando digo operadores n\u00e3o estou a responsabiliz\u00e1-los. A compet\u00eancia de limpar o mercado \u00e9 da SUMA. A responsabilidade \u00e9 do mercado\", sublinha.A ajudante do produtor de hort\u00edcolas refere tamb\u00e9m que muitas vezes \"s\u00e3o coisas que n\u00e3o chegam a sair do vendedor, deterioram-se e s\u00e3o jogadas ao lixo, j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam aproveitamento poss\u00edvel\". Noutras situa\u00e7\u00f5es, \"s\u00e3o mesmo clientes que trazem restos da loja que n\u00e3o venderam, que n\u00e3o se encontram em condi\u00e7\u00f5es, e em vez de vazarem noutro s\u00edtio retornam ao MARL. Quando v\u00e3o carregar, l\u00e1 vazam no ch\u00e3o e nos contentores\", relata Carla Borges que tem constatado um decr\u00e9scimo na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de limpeza no mercado.\" sendo previs\u00edvel a sua total conclus\u00e3o at\u00e9 \u00e0 manh\u00e3 do dia 30 de maio\", justificou a empresa SUMA em resposta escrita ao DN.No ano passado, de acordo com Gon\u00e7alo Almeida Velho, o MARL teve uma produ\u00e7\u00e3o de mais de seis mil toneladas de res\u00edduos.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/junta-lisboeta-de-santa-maria-maior-comecou-a-remover-trotinetas-por-razoes-de-seguranca-10985957.html", "title": "Santa Maria Maior j\u00e1 come\u00e7ou a remover trotinetas por raz\u00f5es de seguran\u00e7a", "subtitle": "Contariando o entendimento da C\u00e2mara Municipal, a Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, em Lisboa, j\u00e1 come\u00e7ou a remover trotinetas que causem \"impedimento ou perigo \u00f3bvio\" na circula\u00e7\u00e3o pedonal, alegando que \u00e9 compet\u00eancia sua zelar pela seguran\u00e7a dos pe\u00f5es", "author": "DN/Lusa", "date": "06\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:38", "text": "\", disse \u00e0 Lusa fonte oficial da Junta de Freguesia de Santa Maria Maior.A mesma fonte transmitiu que o presidente da junta, Miguel Coelho (PS), recusa comentar as declara\u00e7\u00f5es do vereador da Mobilidade na C\u00e2mara de Lisboa, o tamb\u00e9m socialista Miguel Gaspar, mas adianta que esta medida, assim como o futuro regulamento para criar coimas e \"uma taxa de remo\u00e7\u00e3o\", que ainda carece de aprova\u00e7\u00e3o em assembleia de freguesia, se enquadram nas compet\u00eancias de \"zelar pela seguran\u00e7a e boa circula\u00e7\u00e3o pedonal\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A junta recolhe as trotinetas com fins comerciais, armazena-as, e depois notifica as plataformas digitais de mobilidade para o seu levantamento, acrescentou.Referindo-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma \"taxa de remo\u00e7\u00e3o\" de trotinetas por parte daquela junta, o vereador da Mobilidade lisboeta disse \u00e0 Lusa que \"as juntas n\u00e3o t\u00eam compet\u00eancias de fiscaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo da Estrada\", que \u00e9 a base legal para fiscalizar trotinetas.A Junta de Freguesia de Santa Maria Maior anunciou no final de maio a cria\u00e7\u00e3o de \"uma taxa de remo\u00e7\u00e3o\" para trotinetas e bicicletas que ocupem ilegalmente o espa\u00e7o p\u00fablico.\"N\u00e3o passa por remover todas as trotinetas e bicicletas, porque, por um lado, n\u00e3o ter\u00edamos capacidade de armazenagem para tal, em segundo lugar, entendemos que \u00e9 preciso encontrar solu\u00e7\u00f5es concertadas. Trata-se de remover aquelas que, manifestamente, prejudiquem e ponham em causa a seguran\u00e7a das pessoas\", afirmou o presidente da Junta \u00e0 Lusa nessa altura.De acordo com a informa\u00e7\u00e3o de um edital assinado em 23 de maio, a partir de 01 de junho, coincidindo com o in\u00edcio das Festas de Lisboa, a junta iria assegurar \"uma maior fiscaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, aplicando coimas e procedendo \u00e0 recolha de quaisquer elementos (onde se incluem trotinetas e bicicletas) que prejudiquem a circula\u00e7\u00e3o de pe\u00f5es, designadamente de pessoas com mobilidade reduzida\".De acordo com o autarca, as empresas que operam nesta \u00e1rea foram avisadas \"atempadamente\", tendo a junta manifestado disponibilidade para uma reuni\u00e3o, no sentido de discutir \"solu\u00e7\u00f5es concertadas\".Posteriormente, al\u00e9m de se manter esta taxa, vai ser preparado \"um regulamento sobre ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico nesta \u00e1rea\", que prev\u00ea coimas, porque, por se tratar de uma atividade comercial, o aluguer de trotinetas \u00e9 \"pass\u00edvel de licenciamento\".Relativamente aos equipamentos de propriedade particular, a Junta de Freguesia \"apela \u00e0 consci\u00eancia c\u00edvica das pessoas\" na ocupa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o p\u00fablico.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-incendio-em-zona-de-mato-nas-olaias-10960215.html", "title": "Lisboa. Inc\u00eandio em zona de mato nas Olaias est\u00e1 extinto", "subtitle": "Chamas lavraram na zona da Cal\u00e7ada da Picheleira com a estrada de Chelas e a rua Carlos Botelho", "author": "DN", "date": "30\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:24", "text": "J\u00e1 est\u00e1 extinto o inc\u00eandio que deflagrou nesta tarde de quinta-feira numa zona de mato nas Olaias, confirmou ao DN o Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa.As chamas lavraram na zona da Cal\u00e7ada da Picheleira com a estrada de Chelas e a rua Carlos Botelho, de acordo com fonte da corpora\u00e7\u00e3o de Bombeiros do Beato e Penha de Fran\u00e7a.No local est\u00e3o nove viaturas e 30 operacionais do Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa, que receberam o alerta \u00e0s 16:08. Na zona do inc\u00eandio, a proceder ao rescaldo est\u00e3o ainda tr\u00eas viaturas e 14 operacionais dos bombeiros do Beato e Penha de Fran\u00e7a.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casamentos-arrais-e-marchas-pintam-lisboa-em-comemoracoes-de-santo-antonio-11001798.html", "title": "Casamentos e marchas: este \u00e9 o dia em que Lisboa festeja o Santo Ant\u00f3nio", "subtitle": "O feriado \u00e9 s\u00f3 amanh\u00e3 mas a festa come\u00e7a j\u00e1 esta quarta-feira: deixe o carro em casa e v\u00e1 divertir-se com o Santo Ant\u00f3nio.", "author": "DN/ Lusa", "date": "12\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:21", "text": "Os\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b Casamentos de Santo Ant\u00f3nio, os arraiais e o desfile de 24 marchas populares v\u00e3o colorir esta quarta-feira as Festas de Lisboa, animando a capital portuguesa em v\u00e9spera de feriado municipal. Este \u00e9 o programa para o dia de hoje:Durante a manh\u00e3,  nos Casamentos de Santo Ant\u00f3nio, evento organizado pela Empresa de Gest\u00e3o de Equipamentos e Anima\u00e7\u00e3o Cultural (EGEAC), numa cerim\u00f3nia civil a realizar nos Pa\u00e7os do Concelho, seguindo-se a religiosa na S\u00e9 de Lisboa, \u00e0s 14:00 (este ano 11 casam em cerim\u00f3nia religiosa e cinco em cerim\u00f3nia civil).O copo de \u00e1gua decorre na Estufa Fria, no Parque Eduardo VII. \u00c0 noite, os casais de Santo Ant\u00f3nio juntam-se ao tradicional desfile das Marchas Populares na Avenida da Liberdade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As marchas populares contam este ano com : Alfama - vencedora em 2018 -, S. Vicente, Carnide, Bica, Bela Flor-Campolide, Ajuda, Baixa, Madragoa, Penha de Fran\u00e7a, Gra\u00e7a, Beato, Marvila, Bairro da Boavista, Olivais, Mouraria, Parque das Na\u00e7\u00f5es, Castelo, Alto do Pina, Alc\u00e2ntara e Bairro Alto.Em extracompeti\u00e7\u00e3o, v\u00e3o desfilar pela avenida as marchas Infantil \"A Voz do Oper\u00e1rio\", Mercados, Santa Casa, e a convidada Popular de Ribeira de Frades (Coimbra)., com transmiss\u00e3o em direto na RTP1.O, com cortes no eixo central da Avenida da Liberdade, entre a Rua Alexandre Herculano e o Largo da Anunciada.Esta interdi\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2nsito decorrer\u00e1 .A pol\u00edcia aconselha o uso dos transportes p\u00fablicos, por ser mais pr\u00e1tico e para se evitar conduzir depois de beber. A CP vai refor\u00e7ar, na madrugada de quinta-feira, o servi\u00e7o nas linhas de Sintra (de meia em meia hora at\u00e9 \u00e0s 5:30), Cascais (de hora a hora at\u00e9 \u00e0s 4:30) e Azambuja (comboios especiais \u00e0 01:30 \u00e0s 03:30), anunciou a transportadora.Em comunicado, a PSP alertou ainda os visitantes das festas de Lisboa para terem cuidado com os carteiristas, por ser uma altura \"prop\u00edcia \u00e0 pr\u00e1tica de alguns crimes que podem ser evitados quando tomadas algumas medidas adicionais de seguran\u00e7a por parte das pessoas\". \"Os arraiais muito 'apertados' s\u00e3o locais onde as carteiras, telem\u00f3veis e outros objetos mais facilmente se desencaminham.\"As Festas de Lisboa prolongam-se at\u00e9 ao final de junho. Veja o programa completo dos festejos em Lisboa.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-e-a-cidade-europeia-com-maior-racio-de-casas-por-habitante-no-airbnb----moodys-10957144.html", "title": "Lisboa \u00e9 a capital europeia no topo do Airbnb", "subtitle": "Lisboa \u00e9 a cidade com maior r\u00e1cio de casas para alugar a turistas no Airbnb face \u00e0s principais capitais europeias, com um valor superior a 30 habita\u00e7\u00f5es por mil habitantes nesta plataforma", "author": "DN/Lusa", "date": "29\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:00", "text": "Num relat\u00f3rio sobre o mercado da habita\u00e7\u00e3o na Europa,neste r\u00e1cio.A Moody's, que no geral considera que \u00e9 mais dif\u00edcil aos jovens adultos europeus comprar casa neste momento, dado o crescimento dos pre\u00e7os e sal\u00e1rios que n\u00e3o evoluem ao mesmo ritmo, deu conta de que a procura de \"arrendamento para turistas em \u00e1reas urbanas est\u00e1 a impulsionar o mercado da habita\u00e7\u00e3o\".\"Entre as principais cidades, Lisboa, Paris e Amesterd\u00e3o t\u00eam as maiores quotas de casas colocadas no Airbnb\", refere.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ainda assim, os dados da Moody's mostram que a popula\u00e7\u00e3o na cidade est\u00e1 a descer, 7% desde 2011 (dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica - INE), com a \u00e1rea metropolitana de Lisboa a subir ligeiramente, em contraciclo com as cong\u00e9neres europeias..\"Desde 2012, a infla\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos pre\u00e7os das casas em certas cidades grandes europeias tem vindo a ultrapassar o crescimento do rendimento dispon\u00edvel dos residentes, reduzindo a acessibilidade, sobretudo em Amesterd\u00e3o, Paris e Londres. Em consequ\u00eancia, potenciais compradores de casas pela primeira vez ou est\u00e3o a adiar ou a abandonar os seus planos para comprar propriedades numa grande cidade, gerando maior procura no arrendamento ou compras em localidades nos sub\u00farbios\", explica a ag\u00eancia.Para a ag\u00eancia, entre os principais benefici\u00e1rios deste panorama est\u00e3o as c\u00e2maras destas cidades, que recebem mais impostos e a um ritmo mais previs\u00edvel.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/entre-arraiais-e-marchas-lisboa-faz-a-festa-ha-quase-um-seculo-11002852.html", "title": "Entre arraiais e marchas Lisboa faz a festa h\u00e1 quase um s\u00e9culo", "subtitle": "Pelo ar pairam o cheiro a sardinha e os versos de m\u00fasicas populares. Os bairros mais t\u00edpicos enchem-se de gente e a Avenida da Liberdade torna-se passarela de marchantes. Um modelo de festa que come\u00e7ou em 1932. Sabe como?", "author": "Sofia Fonseca", "date": "12\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:03", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/praca-da-figueira-o-icone-de-lisboa-que-acabou-na-sucata-10938740.html", "title": "Pra\u00e7a da Figueira. O \u00edcone de Lisboa que acabou na sucata", "subtitle": "H\u00e1 exatamente 70 anos, o Mercado da Pra\u00e7a da Figueira, um dos mais emblem\u00e1ticos edif\u00edcios de Lisboa, fechou as portas. Em nome do progresso, a enorme estrutura de ferro foi demolida e vendida para sucata por 830 contos.", "author": "Susete Francisco", "date": "31\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:54", "text": "\"Acabou a Pra\u00e7a da Figueira.\" H\u00e1 exatamente 70 anos, o DN titulava assim o fecho de portas de um dos mais ic\u00f3nicos edif\u00edcios da capital. A enorme estrutura de ferro, que ocupava todo o espa\u00e7o central da pra\u00e7a, acabou na sucata. Foi o fim do mercado central de Lisboa que, sob v\u00e1rias formas, ali esteve instalado durante mais de 150 anos.\"Lisboa, primeiro quartel do s\u00e9culo XX. . Aqui, cada dia come\u00e7a antes de o anterior ter terminado\", escreve a olisip\u00f3grafa Marina Tavares Dias em . E continua: \"Noite cerrada, madrugada adiante, escuro de breu, inverno ou ver\u00e3o. As carro\u00e7as descem lentamente a Avenida Almirante Reis, vencidos j\u00e1 os obst\u00e1culos dos estreitos acessos \u00e0 cidade. Trazem molhos de couves, bra\u00e7adas de flores.\" A Pra\u00e7a da Figueira \u00e9 ent\u00e3o um centro fervilhante da vida quotidiana da cidade, A constru\u00e7\u00e3o do mercado n\u00e3o foi uma novidade naquele local. H\u00e1 muito que a Pra\u00e7a da Figueira alojava o mercado central de Lisboa - desde que o terramoto de 1755 reduziu a escombros o Hospital Real de Todos-os-Santos. Este acabaria transferido para a Colina de Santana, para o col\u00e9gio de Santo Ant\u00e3o (o atual Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9), que entretanto fora confiscado aos jesu\u00edtas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Lisboa vivia h\u00e1 d\u00e9cadas com o problema da falta de um mercado central, o que fazia multiplicar as vendas ambulantes por cada esquina da cidade. O marqu\u00eas de Pombal viu ali a solu\u00e7\u00e3o e, a 23 de novembro de 1775, . S\u00e3o 380 palmos de norte a sul e 440 palmos de nascente a poente, cedidos sob a condi\u00e7\u00e3o de ali se concentrarem as vendas de frutas, hortali\u00e7as e aves de capoeira. A edifica\u00e7\u00e3o h\u00e1 de custar ao er\u00e1rio p\u00fablico 10 251 r\u00e9is.\u00c9 assim que nasce na pra\u00e7a (ent\u00e3o a Pra\u00e7a da Erva) um mercado a c\u00e9u aberto, sobre terra batida, que depois d\u00e1 lugar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de pequenas barracas e \u00e0 escava\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o (num lugar onde havia... uma figueira). Ao longo dos anos, aquele espa\u00e7o - - foi recebendo os melhoramentos trazidos pelo tempo. Em 1834 foi arborizado e foi instalada ilumina\u00e7\u00e3o, em 1849 foi fechado com grades de ferro. Esta constru\u00e7\u00e3o haveria de ir abaixo em 1883 e dois anos depois surge o novo mercado, inaugurado com pompa e circunst\u00e2ncia, na presen\u00e7a da fam\u00edlia real.. Ao longo dos 64 anos seguintes transformou a Pra\u00e7a da Figueira num espa\u00e7o central da cidade, fervilhante de vida. . Um bul\u00edcio que aumentava exponencialmente nas festas da cidade, com uma romaria dos lisboetas ao mercado que era j\u00e1 uma tradi\u00e7\u00e3o secular. \"N\u00e3o esquecemos as festas populares que nas v\u00e9speras de Santo Ant\u00f3nio e de S. Jo\u00e3o attraem alli uma multid\u00e3o immensa em descantes e bailes\", escrevia-se em 1884 na revista O Occidente.A festas de Lisboa levavam milhares de lisboetas ao mercado. Aqui, o Santo Ant\u00f3nio de 1928\u00a9\u00a0Arquivo DN quando o presidente da autarquia, \u00c1lvaro da Salva\u00e7\u00e3o Barreto, fez aprovar em reuni\u00e3o camar\u00e1ria a demoli\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. A cidade dividiu-se: de um lado os que aplaudiam o veredicto, saudado como um sinal de progresso contra um mercado envelhecido, fora de moda, desfasado dos mercados modernos que surgiam noutras capitais europeias; do outro os que pugnavam pela manuten\u00e7\u00e3o.A decis\u00e3o demorou dois anos a concretizar-se, mas o dia chegou., l\u00ea-se em . O  da Pra\u00e7a da Figueira fechou portas e foi desmantelado. Na mesma altura, o Socorro e uma parte da baixa Mouraria tamb\u00e9m desapareciam do mapa da cidade, num plano que visava descongestionar o tr\u00e2nsito e abrir vias maiores naquela zona.Nas fotografias da \u00e9poca, tiradas do lado do rio, vislumbram-se por cima dos telhados do mercado os \u00faltimos dois andares de um pr\u00e9dio. Num deles \u00e9 vis\u00edvel um toldo branco, que tinha por fun\u00e7\u00e3o proteger do sol as bonecas de massa que ali eram postas a secar - era o Hospital de Bonecas. Estava l\u00e1 antes de surgir o mercado e por l\u00e1 continua hoje, no mesmo pr\u00e9dio, agora uns andares abaixo. . Guarda uma mem\u00f3ria t\u00e9nue do mercado de ferro, uma mem\u00f3ria remetida a um dia em que, \"mi\u00fada rebelde e dada a asneiras\", atirou um anel de ouro da m\u00e3e pela janela do quinto andar e p\u00f4s toda a gente em rebuli\u00e7o l\u00e1 em baixo \u00e0 procura da joia.Manuela Cutileira lembra-se bem melhor do que veio depois - um parque de estacionamento, o metro que chegou \u00e0 pra\u00e7a nos anos 60, a est\u00e1tua equestre de D. Jo\u00e3o I que ali foi colocada em 1971. O com\u00e9rcio na pra\u00e7a, que ocupa praticamente todos os pisos t\u00e9rreos, tamb\u00e9m foi mudando de figura: \"Havia muitas tabernas, algumas espingardarias, lojas de roupa.\"Manuela Cutileira \u00e9 a dona do Hospital de Bonecas, uma casa que viu surgir e desaparecer o Mercado da Pra\u00e7a da Figueira\u00a9\u00a0Gustavo Bom/Global ImagensNuma das esquinas da Pra\u00e7a da Figueira ainda est\u00e1 uma loja de roupa, de ar antigo, que d\u00e1 pelo ins\u00f3lito nome de... \"o Chocolateiro\". Maria Jo\u00e3o \u00e9 funcion\u00e1ria da casa h\u00e1 43 anos, n\u00e3o os suficientes para ter conhecido o antigo mercado, mas conta que o nome do estabelecimento ainda guarda a mem\u00f3ria desses tempos - Como est\u00e1 atualmente, a Pra\u00e7a da Figueira n\u00e3o deixou de ser um entra e sai, mas agora com caracter\u00edsticas muito particulares. . H\u00e1 uma pra\u00e7a de t\u00e1xis e outra de. \u00c9 um local de passagem para quem visita a cidade, um permanente vaiv\u00e9m de turistas. A pra\u00e7a readaptou-se. H\u00e1 hot\u00e9is, um  e uma loja de , um. A hist\u00f3rica pastelaria Su\u00ed\u00e7a fechou portas no ano passado, \u00e0 beira do centen\u00e1rio, e todo o quarteir\u00e3o que faz fronteira para o Rossio - para onde est\u00e1 prometido um hotel - tem seguido o mesmo destino. Sobra a Casa da Sorte, entretanto classificada como uma Loja com Hist\u00f3ria. Mas tamb\u00e9m ali o destino n\u00e3o parece radioso., conta o chefe de servi\u00e7o, Fernando Azevedo. E a julgar pelos clientes que n\u00e3o se veem, n\u00e3o ter\u00e1 muito trabalho. \"Dantes, a Casa da Sorte recebia a lotaria \u00e0 segunda-feira e \u00e0 quarta estava esgotada. Agora sobra-nos. Quem anda aqui s\u00e3o turistas, os turistas n\u00e3o v\u00eam comprar lotaria\", lamenta.Com entrada tanto para o lado da Pra\u00e7a da Figueira como para o lado da Pra\u00e7a do Rossio, a Casa da Sorte acaba por dar um retrato involunt\u00e1rio da vida das duas pra\u00e7as - praticamente todo o movimento da loja vem do lado do Rossio. Da Pra\u00e7a da Figueira de outrora resta uma pintura na parede do antigo mercado central.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-prolonga-servico-em-duas-linhas-na-noite-de-santo-antonio-11003591.html", "title": "Metro de Lisboa prolonga servi\u00e7o em duas linhas na noite de Santo Ant\u00f3nio", "subtitle": "O Metropolitano de Lisboa vai prolongar parcialmente o seu servi\u00e7o at\u00e9 \u00e0s 03:00 de quinta-feira, por ocasi\u00e3o das celebra\u00e7\u00f5es do Santo Ant\u00f3nio, anunciou a transportadora.", "author": "DN/Lusa", "date": "12\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:23", "text": "Associando-se \u00e0s Festas de Lisboa, que t\u00eam na noite de hoje para quinta-feira o seu ponto alto, o Metro ir\u00e1 garantir a extens\u00e3o do servi\u00e7o at\u00e9 \u00e0s 03:00 em quase todas as esta\u00e7\u00f5es da linha Verde e da linha Azul, com a circula\u00e7\u00e3o de seis carruagens.Segundo um comunicado do Metropolitano de Lisboa, esta extens\u00e3o n\u00e3o abrange a esta\u00e7\u00e3o da Avenida, que encerrar\u00e1 perto das 00:30 por quest\u00f5es de seguran\u00e7a.As restantes linhas, a Amarela e a Vermelha, ir\u00e3o funcionar no seu hor\u00e1rio habitual.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com o comunicado, no per\u00edodo de prolongamento deste servi\u00e7o a empresa ir\u00e1 contar com o refor\u00e7o dos seus trabalhadores e for\u00e7as de interven\u00e7\u00e3o da PSP nas esta\u00e7\u00f5es.Esta noite, v\u00e9spera do Dia de Santo Ant\u00f3nio em Lisboa (feriado municipal), decorrem por toda a cidade arraiais, sobretudo no centro, onde desfilaram as marchas populares.A CP -- Comboios de Portugal anunciou tamb\u00e9m um refor\u00e7o do hor\u00e1rio durante a madrugada de quinta-feira nas linhas de Cascais, Sintra e Azambuja.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/alto-do-pina-vence-marchas-populares-de-lisboa-11005790.html", "title": "Alto do Pina vence Marchas Populares de Lisboa", "subtitle": "O bairro do Alto da Pina foi o vencedor da edi\u00e7\u00e3o deste ano das Marchas Populares de Lisboa, anunciou hoje a Empresa de Gest\u00e3o de Equipamentos e Anima\u00e7\u00e3o Cultural (EGEAC), respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o da iniciativa.", "author": "DN/ Lusa", "date": "13\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:16", "text": "O segundo lugar foi atribu\u00eddo ao vencedor do ano passado, Alfama, e o terceiro a Penha de Fran\u00e7a.Com centenas de participantes, o 87.\u00ba concurso das marchas contou com 20 grupos: Alfama (vencedora em 2018), S. Vicente, Carnide, Bica, Bela Flor-Campolide, Ajuda, Baixa, Madragoa, Penha de Fran\u00e7a, Gra\u00e7a, Beato, Marvila, Bairro da Boavista, Olivais, Mouraria, Parque das Na\u00e7\u00f5es, Castelo, Alto do Pina, Alc\u00e2ntara e Bairro Alto.Em extracompeti\u00e7\u00e3o, desfilaram pela Avenida da Liberdade as marchas Infantil \"A Voz do Oper\u00e1rio\", Mercados, Santa Casa e, como convidada, a Marcha Popular de Ribeira de Frades (Coimbra).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A v\u00e9spera do Dia de Santo Ant\u00f3nio (feriado municipal na capital) foi ainda marcada, como \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o, pelos Casamentos de Santo Ant\u00f3nio, com 16 casais que se juntaram \u00e0s marchas \u00e0 noite, e com v\u00e1rios arraiais pela cidade.Esta \u00e9 a  das Marchas Populares de Lisboa em 2019:1.\u00ba Marcha do Alto do Pina (216 pontos)\r\n2.\u00ba Marcha de Alfama (207,5 pontos)\r\n3.\u00ba Marcha da Penha de Fran\u00e7a (194,5 pontos)\r\n4.\u00ba Marcha de S. Vicente (182,5 pontos)\r\n5.\u00ba Marcha do Bairro Alto (171,5 pontos)\r\n6.\u00ba Marcha de Alc\u00e2ntara (171 pontos)\r\n7.\u00ba Marcha de Marvila (170,5 pontos)\r\n8.\u00ba Marcha da Bica (170 pontos)\r\n9.\u00ba Marcha dos Olivais (168,5 pontos)\r\n10.\u00ba Marcha de Carnide (167 pontos)\r\n11.\u00ba Marcha do Castelo (161,5 pontos)\r\n12.\u00ba Marcha do Bairro da Boavista (155,5 pontos)\r\n13.\u00ba Marcha da Madragoa (149,5 pontos)\r\n14.\u00ba Marcha da Baixa (146 pontos)\r\n15.\u00ba Marcha da Ajuda (142,5 pontos)\r\n16.\u00ba Marcha da Mouraria (138,5 pontos)\r\n17.\u00ba Marcha da Gra\u00e7a (135 pontos)\r\n18.\u00ba Marcha da Bela Flor-Campolide (132 pontos)\r\n19.\u00ba Marcha do Beato (128 pontos)\r\n20.\u00ba Marcha do Parque das Na\u00e7\u00f5es (110 pontos)E por categoria:: Marcha de S. Vicente e Marcha de Carnide: Marcha do Alto do Pina: Marcha do Alto do Pina: Marcha do Alto do Pina, Marcha de S. Vicente e Marcha de Alfama: Marcha do Alto do Pina e Marcha do Bairro Alto: Marcha do Alto do Pina com \"Alto l\u00e1 com o Alto do Pina\": Marcha da MourariaEsta foi a 87\u00aa edi\u00e7\u00e3o das Marchas Populares de Lisboa e este o j\u00fari que avaliou a participa\u00e7\u00e3o das 20 marchas a concurso:Presidente do J\u00fari: Pedro Santos Franco\r\nCoreografia: Cl\u00e1udia N\u00f3voa\r\nCenografia: Ant\u00f3nio Jorge Gon\u00e7alves\r\nFigurino: Joana Barrios\r\nLetra: Tito L\u00edvio\r\nM\u00fasica: Ricardo Parreira\r\nAprecia\u00e7\u00e3o Global: Joana Amendoeira\r\nRepresentante da EGEAC: Cec\u00edlia Folgado", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cavalo-da-gnr-fugiu-de-militar-e-atravessou-o-centro-do-porto-sozinho--11018759.html", "title": "Cavalo fugiu a militar da GNR e atravessou o centro do Porto sozinho ", "subtitle": "Um cavalo da GNR percorreu hoje, sozinho, o centro do Porto, desde as Fontainhas at\u00e9 ao Carmo, em fuga depois de o militar se ter apeado para atender um transeunte, disse fonte daquela for\u00e7a policial.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:40", "text": "Segundo a fonte do Comando Territorial do Porto da GNR, o incidente ocorreu ao final da manh\u00e3 na zona das Fontainhas, junto \u00e0 Ponte do Infante, tendo o cavalo percorrido cerca de dois quil\u00f3metros at\u00e9 ao quartel.Depois de o militar \"ter tido necessidade de apear para dar uma informa\u00e7\u00e3o a uma pessoa\", o cavalo, \"ou com a aproxima\u00e7\u00e3o de um transeunte ou devido ao tr\u00e2nsito, assustou-se e fez aquilo que faz sempre quando est\u00e1 sozinho, que \u00e9 regressar a casa\", acrescentou a fonte, \u00e0 ag\u00eancia Lusa.No percurso at\u00e9 ao quartel, que fica junto ao Hospital Santo Ant\u00f3nio, a GNR reconheceu a \"anormalidade de haver um cavalo sozinho\" em plena cidade do Porto, mas afastou a hip\u00f3tese de \"constituir perigo\", pois, frisou um cavalo \"n\u00e3o faz mal a ningu\u00e9m\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-ja-cobrou-mais-de-17-mil-euros-por-trotinetas-mal-estacionadas-11021448.html", "title": "Lisboa j\u00e1 cobrou mais de 17 mil euros por trotinetas mal-estacionadas", "subtitle": "A Pol\u00edcia Municipal de Lisboa cobrou 17 145 euros em coimas por trotinetas mal-estacionadas, entre fevereiro e o in\u00edcio de junho, tendo removido 1820 ve\u00edculos do centro da cidade nos \u00faltimos cinco meses.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:39", "text": "\"A verifica\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es detetadas tem sido, habitualmente, ao estacionamento em cima do passeio - zona pedonal - e fora do local destinado para o efeito\", explicou a C\u00e2mara de Lisboa \u00e0 ag\u00eancia Lusa. O valor a pagar pelos operadores \u00e9 por unidade.O munic\u00edpio salientou ainda que, \u00e0 data, existem seis mil trotinetas partilhadas que realizam cerca de 13 mil viagens por dia. Desde a entrada das empresas em Lisboa, em outubro do ano passado, j\u00e1 foram feitas tamb\u00e9m cerca de 390 mil viagens por m\u00eas e cerca de tr\u00eas milh\u00f5es em oito meses.A cria\u00e7\u00e3o de \"zonas vermelhas\" tem permitido reduzir substancialmente o n\u00famero de ve\u00edculos indevidamente estacionados, segundo o munic\u00edpio.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As zonas hist\u00f3ricas - zonas vermelhas - de Lisboa s\u00e3o interditas ao estacionamento das trotinetas e bicicletas, fora isso, aqueles meios de transporte podem ser largadas pela cidade. Ou seja, \u00e1reas como Terreiro do Pa\u00e7o, Bairro Alto, Pra\u00e7a do Marqu\u00eas de Pombal, Colina de Alfama, Castelo de S\u00e3o Jorge e Jardim da Estrela est\u00e3o vedadas ao estacionamento quer de trotinetas, quer de bicicletas.A autarquia real\u00e7ou tamb\u00e9m que \"re\u00fane de forma regular com todos os operadores, procurando criar condi\u00e7\u00f5es para potenciar a sua atividade e corrigir o que for necess\u00e1rio\". De acordo com a C\u00e2mara de Lisboa, a principal prioridade do executivo \u00e9 zelar pela seguran\u00e7a do espa\u00e7o p\u00fablico e pela seguran\u00e7a de todos os utilizadores. ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-quer-ter-uns-radares-especiais-para-cuidar-dos-vizinhos-11027109.html", "title": "Lisboa quer ter uns \"radares\" especiais para cuidar dos vizinhos", "subtitle": "Cidade dever\u00e1 ter cerca de 30 mil pessoas com mais de 65 anos a viver sozinhos. C\u00e2mara e Santa Casa da Miseric\u00f3rdia est\u00e3o a fazer recenseamento e j\u00e1 detetaram situa\u00e7\u00e3o de dificuldades econ\u00f3micas, de car\u00eancias de cuidados de sa\u00fade e de higiene nas casas.", "author": "Carlos Ferro", "date": "19\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:09", "text": "\"Falar, escutar, cuidar\" ou nas palavras do provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia estar atento ao que se passa com \"a pessoa que costuma ir beber um caf\u00e9 e h\u00e1 dois dias que n\u00e3o aparece. E a\u00ed dar o alerta\".A frase de Edmundo Martinho resume bem o  iniciativa que surge como uma tentativa de resposta ao isolamento das pessoas com mais de 65 anos que vivem em Lisboa, ser\u00e3o cerca de 30 mil, e \u00e0s suas necessidades.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Esta iniciativa tem um outro objetivo: criar uma rede de \"vigil\u00e2ncia\" local. Ou seja, os chamados \"radares volunt\u00e1rios\", que podem ser comerciantes, vizinhos, elementos das associa\u00e7\u00f5es ou volunt\u00e1rios. Na realidade, s\u00e3o pessoas que diariamente podem conviver com essa popula\u00e7\u00e3o com mais de 65 anos e que em caso de notarem uma aus\u00eancia prolongada tentam perceber se aconteceu alguma coisa a esse cidad\u00e3o ao mesmo tempo que comunicam essa situa\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os da c\u00e2mara ou \u00e0 Santa Casa. \u00c9 aqui que se insere o lema do projeto: \"Falar. Escutar. Cuidar.\"\"Conhecemos hoje melhor a realidade de mais freguesias. Conhecemos tamb\u00e9m hoje melhor as necessidades destas pessoas. A partir daqui n\u00e3o temos desculpas para falhar\", frisou o provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia na apresenta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos no projeto-piloto.\"Este \u00e9 provavelmente o programa mais ambicioso e que pode ter um car\u00e1ter mais transformador na qualidade de vida das pessoas mais velhas\", acrescentou Edmundo MartinhoPerante os dados recolhidos, Edmundo Martinho alertou para o facto de que agora cabe \u00e0s institui\u00e7\u00f5es envolvidas no projeto \"encontrar solu\u00e7\u00f5es para cada uma destas pessoas para que possam fazer parte ativa da comunidade e melhorar a vida das pessoas mais velhas\".Elogios ao trabalho desenvolvido tamb\u00e9m n\u00e3o foram regateados o presidente da C\u00e2mara de Lisboa. Fernando Medina sublinhou ser este \"um programa \u00fanico. N\u00e3o \u00e9 um inqu\u00e9rito, nem um estudo, na pr\u00e1tica \u00e9 um recenseamento dos casos de pessoas com necessidades, car\u00eancias, na cidade\".Medina destacou o facto de Lisboa ter hoje \"uma rede social criada/formada por institui\u00e7\u00f5es com um trabalho not\u00e1vel\".Tudo isto inserido numa cidade que quer a \"integra\u00e7\u00e3o das pessoas na vida da cidade\" tendo, com esse objetivo, programas de \u00edndole \"humanista e de respeito pela autonomia de cada um\", tendo ainda destacado uma outra aposta da autarquia: \"Casa aberta, onde realizamos pequenas obras que possibilitam a uma pessoa ter uma vida aut\u00f3noma na sua casa.\"A cerim\u00f3nia da tarde desta quarta-feira serviu para, al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos nas tr\u00eas freguesias do projeto-piloto, assinar os contratos com as dez juntas que v\u00e3o agora integrarem o \"Projeto Radar\", que ter\u00e1 trabalho no terreno entre este m\u00eas e novembro. Integram este programa, al\u00e9m da c\u00e2mara e da Santa Casa, a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade de Lisboa e Vale do Tejo, PSP, Seguran\u00e7a Social e a rede social da capital.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-e-a-10-cidade-com-melhor-qualidade-de-vida-do-mundo-11029450.html", "title": "Lisboa \u00e9 a 10\u00aa cidade com melhor qualidade de vida do mundo", "subtitle": "Capital portuguesa subiu dois lugares no ranking da revista brit\u00e2nica ", "author": "DN", "date": "20\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:59", "text": "Lisboa entrou para o  das cidades com melhor qualidade de vida do mundo no ranking da revista. A capital portuguesa subiu dois lugares relativamente a 2018 e ocupa agora a d\u00e9cima posi\u00e7\u00e3o, numa lista encabe\u00e7ada por Zurique, que este ano tirou o primeiro lugar \u00e0 cidade alem\u00e3 de Munique. - \u00e9 assim que a  descreve Lisboa. Para j\u00e1, a revista brit\u00e2nica, que publicou a lista atrav\u00e9s da sua , ainda n\u00e3o divulgou mais pormenores sobre a escolha. No ano passado,: Os seus empreendedores continuam a abrir novos neg\u00f3cios e a cidade esfor\u00e7a-se arduamente por garantir as condi\u00e7\u00f5es de vida dos seus residentes face \u00e0s mudan\u00e7as na cidade. Est\u00e1 a ser planeada mais habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e os velhos el\u00e9tricos t\u00eam uma nova vida\".O ranking foi agora divulgado em antecipa\u00e7\u00e3o \u00e0 Confer\u00eancia anual sobre Qualidade de Vida nas Cidades que a promove em Madrid, entre 27 e 29 de junho. H\u00e1 treze anos que a publica\u00e7\u00e3o faz o ranking das cidades do mundo com melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, elaborado com base em crit\u00e9rios como as\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              E se em tempos Zurique levantava barreiras burocr\u00e1ticas aos empreendedores que se queriam ali instalar, a diz que a metr\u00f3pole su\u00ed\u00e7a deu a volta a essa situa\u00e7\u00e3o e \u00e9 agora uma incubadora de talentos. Outro ponto que levou Zurique ao primeiro lugar foi a localiza\u00e7\u00e3o e as excelentes liga\u00e7\u00f5es com o exterior - \"A partir de Zurique pode-se viajar para qualquer lugar na Europa em poucas horas. Mas \u00e9 sempre bom voltar\". e Copenhaga (Dinamarca) no ranking das cidades com melhor qualidade de vida. Na quinta posi\u00e7\u00e3o surge Viena (\u00c1ustria), depois Hels\u00ednquia (Finl\u00e2ndia), Hamburgo (Alemanha), Madrid (Espanha), Berlim (Alemanha) e Lisboa, a fechar os dez primeiros.Depois, surgem na lista Melbourne (Austr\u00e1lia), Estocolmo (Su\u00e9cia), Sidney (Austr\u00e1lia), Amesterd\u00e3o (Holanda) e Vancouver (Canad\u00e1).", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-tem-2473-sem-abrigo-e-361-vivem-na-rua-11048242.html", "title": "Lisboa tem 361 pessoas a viver na rua, mas autarquia quer resolver problema at\u00e9 2021", "subtitle": "Plano municipal de apoio \u00e0s pessoas sem-abrigo para o tri\u00e9nio 2019-2021 prev\u00ea um investimento de 4,3 milh\u00f5es de euro e vai ficar em discuss\u00e3o p\u00fablica.", "author": "Carlos Ferro", "date": "26\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:17", "text": "A zona hist\u00f3rica de Lisboa \u00e9 aquela onde h\u00e1 mais sem-abrigo registados pelos servi\u00e7os da c\u00e2mara de Lisboa. E a freguesia de Santa Maria Maior \u00e9 a que tem mais pessoas nessa situa\u00e7\u00e3o. Estes dados fazem parte do retrato publicado no \"Plano municipal para a pessoa em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo 2019/2021\", documento que foi esta quarta-feira apresentado na reuni\u00e3o da verea\u00e7\u00e3o liderada por Fernando Medina (PS) e que agora ficar\u00e1 em discuss\u00e3o p\u00fablica.Este plano prev\u00ea um investimento de 4,3 milh\u00f5es de euros para as v\u00e1rias vertentes do apoio \u00e0s pessoas consideradas sem-abrigo e que passa por socorrer situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, de transi\u00e7\u00e3o para casas onde podem ficar e de inclus\u00e3o na sociedade. E segundo o vereador dos Direitos Sociais na C\u00e2mara de Lisboa, Manuel Grilo (BE), a ambi\u00e7\u00e3o de tirar todas as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo da rua at\u00e9 2021.\"A minha vis\u00e3o \u00e9 retirar todas as 361 pessoas da rua no decorrer deste plano municipal para as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo\", disse o autarca do BE, na reuni\u00e3o p\u00fablica do executivo, a decorrer esta tarde nos Pa\u00e7os do Concelho, no \u00e2mbito da discuss\u00e3o do Plano Municipal para a Pessoa em situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo (PMPSA) 2019-2021, aprovado por unanimidade para efeitos de submiss\u00e3o a discuss\u00e3o p\u00fablica.De acordo com o documento a que o DN teve acesso, no final de 2018 havia na cidade 2473 pessoas consideradas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo, destas 1967 viviam em acolhimento tempor\u00e1rios da responsabilidade da autarquia e 361 viviam na rua.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No levantamento feito pela c\u00e2mara, a zona onde foram detetados mais casos foi a \u00e1rea hist\u00f3rica da capital (38,7%), zona centro (25,6%), ocidental (19,8%) e norte/ocidental (10,3%).No que diz respeito \u00e0s nacionalidades, a grande maioria \u00e9 portugu\u00eas (70%). No topo tr\u00eas est\u00e3o cidad\u00e3os referenciados como de pa\u00edses europeus (11,4%) e dos PALOP (9,3%).O documento da autoria do pelouro dos Direitos Sociais, liderado pelo vereador Manuel Grilo (eleito pelo Bloco de Esquerda) faz refer\u00eancia aos projetos que est\u00e3o em vigor na cidade com o objetivo de acompanhar estas pessoas.As cerca de tr\u00eas dezenas de programas englobam o apoio individual (satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas e prepara\u00e7\u00e3o para terem autonomia), a inclus\u00e3o (fomentar a autonomia social e profissional) e o apoio na \u00e1rea da sa\u00fade, social e psicol\u00f3gica.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/trotinetes-e-bicicletas-no-passeio-pagam-multa-a-partir-de-hoje-11057570.html", "title": "Trotinetes e bicicletas no passeio pagam multa a partir de hoje", "subtitle": "Junta de freguesia vai aplicar coimas de 60 a 300 euros, mais uma taxa de 31,90 euros por cada ve\u00edculo removido.", "author": "Susete Francisco", "date": "01\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:31", "text": "O estacionamento indevido de trotinetes, bicicletas ou segways nos passeios, em bairros como Alfama, Mouraria ou Castelo, vai sair caro \u00e0s entidades detentoras destes ve\u00edculos. A partir de hoje,. A coima vai dos 60 aos 300 euros, mas o custo n\u00e3o se fica por a\u00ed: a junta prepara-se para cobrar 31,90 euros por cada ve\u00edculo mal estacionado, a t\u00edtulo de taxa de remo\u00e7\u00e3o, transporte e armazenagem at\u00e9 30 dias. A partir deste per\u00edodo \u00e9 cobrado um montante adicional de 67 c\u00eantimos por cada dia que permane\u00e7am nos armaz\u00e9ns da junta, de acordo com o pelos servi\u00e7os da junta, mas ainda sem dar lugar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multas, dado que o regulamento que o permite ainda n\u00e3o estava a vigor. Passa a vigorar a partir desta segunda-feira, mantendo-se at\u00e9 2021.\"Compete \u00e0 Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, sem preju\u00edzo das demais entidades, a fiscaliza\u00e7\u00e3o das regras estabelecidas no regulamento, podendo , anunciou a junta, em comunicado, h\u00e1 pouco mais de uma semana.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               que, pela voz do vereador da mobilidade, veio defender que a junta n\u00e3o tem compet\u00eancias para assumir esta medida. \"As entidades competentes para fiscalizar o C\u00f3digo da Estrada s\u00e3o a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e as for\u00e7as de autoridade: Pol\u00edcia Municipal, PSP e EMEL, que tem essa compet\u00eancia delegada\", afirmou \u00e0 Lusa Miguel Gaspar.. \"Isto n\u00e3o conflitua com o C\u00f3digo da Estrada, \u00e9 espa\u00e7o pedonal, n\u00e3o \u00e9 espa\u00e7o rodovi\u00e1rio\", disse ao DN fonte oficial da junta. A mesma fonte sublinha que a remo\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos se aplicar\u00e1 \u00e0queles que manifestamente estiverem a impedir a circula\u00e7\u00e3o pedonal, ou que representem perigo para as pessoas. Uma trotinete ou bicicleta que esteja estacionada no passeio, mas encostada num espa\u00e7o que n\u00e3o incomode, n\u00e3o ser\u00e1 removida.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/galerias/fotos/cidades/as-cores-de-lisboa-11006330.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "DN", "date": "13\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:59", "text": "Duas dezenas de bairros lisboetas estiveram representados nas Marchas Populares, numa noite marcada pela diversidade de cores e de roupas e adere\u00e7os. No final, o Alto do Pina saiu vencedor, relegando Alfama, vencedor do ano passado, para o segundo lugar.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ultimo-barco-para-o-barreiro-e-as-2330-11082489.html", "title": "Por falta de mestre, \u00faltimo barco para o Barreiro \u00e9 \u00e0s 23.30", "subtitle": "Sem mestre que assegure a viagem, \"a liga\u00e7\u00e3o fluvial \u00e9 suspensa a partir das 23:30\", informa a companhia que assegura as travessias.", "author": "DN", "date": "05\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:49", "text": "\"Por falta de mestre, a liga\u00e7\u00e3o fluvial \u00e9 suspensa a partir das 23h30\", informa a Soflusa em  publicado \u00e0s 17:12.Sem profissional que opere a carreira, a Soflusa informa que estas s\u00e3o as \u00faltimas travessias:\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Habitualmente, o \u00faltimo barco oriundo do Barreiro \u00e9 \u00e0 01:00. A \u00faltima sa\u00edda do Terreiro do Pa\u00e7o \u00e9 \u00e0s 02:00.O mestre que deveria assegurar este servi\u00e7o ter\u00e1 metido baixa, de acordo com a . A aus\u00eancia afeta os hor\u00e1rios de s\u00e1bado e domingo e, para , de acordo com o mesmo \u00f3rg\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.Foram decretados servi\u00e7os m\u00ednimos: s\u00f3 haver\u00e1 duas carreiras ida e volta em cada um dos dias , de acordo com uma decis\u00e3o do Tribunal Arbitral:Barreiro - Terreiro do Pa\u00e7o: 05:05 e 00:30Terreiro do Pa\u00e7o - Barreiro:05:30 e 01:00", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casas-de-banho-que-nao-funcionam-alarmes-desligados-os-problemas-das-escolas-de-lisboa-11121639.html", "title": "Casas de banho que n\u00e3o funcionam, alarmes desligados. Os problemas das escolas de Lisboa", "subtitle": "Inspe\u00e7\u00e3o do LNEC aos jardins-de-inf\u00e2ncia e escolas b\u00e1sicas da capital j\u00e1 levou ao fecho da EB de S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira e da EB/JI do Vale de Alc\u00e2ntara. A c\u00e2mara vai investir 13 milh\u00f5es de euros em obras urgentes em 17. E 26 t\u00eam nota abaixo de 3.", "author": "Carlos Ferro", "date": "17\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:07", "text": "Casas de banho que n\u00e3o funcionam, prote\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandios ou contra intrus\u00e3o desativados ou inoperacionais, pavimentos soltos, sistemas de rega inoperacionais, defici\u00eancias no assentamento dos solos, fugas no abastecimento, mau funcionamento das portas.Este \u00e9 o retrato das escolas b\u00e1sicas e jardins-de-inf\u00e2ncia de Lisboa feito pelos t\u00e9cnicos do (LNEC) que no segundo semestre do ano passado fiscalizaram 55 estabelecimentos de ensino na capital. Um trabalho que levou ao  por falta de seguran\u00e7a - obrigando \u00e0 transfer\u00eancia de 166 alunos para outras escolas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No relat\u00f3rio final da inspe\u00e7\u00e3o, a que o DN teve acesso, o LNEC considera que dos 55 edif\u00edcios vistoriados - dos 151 que est\u00e3o sob a al\u00e7ada da autarquia -, 29 precisavam de obras (17 com urg\u00eancia), um estava em p\u00e9ssima situa\u00e7\u00e3o (Escola B\u00e1sica Vale de Alc\u00e2ntara) e apenas seis receberam avalia\u00e7\u00e3o de \"bom\" ou \"excelente\". Pedida pelo vereador Manuel Grilo (respons\u00e1vel pelos pelouros da Educa\u00e7\u00e3o e dos Direitos Sociais), a fiscaliza\u00e7\u00e3o efetuada pelo Departamento de Edif\u00edcios do LNEC identificou 29 escolas que precisavam de obras para poderem ser utilizadas de forma segura. Destas, 13 j\u00e1 foram alvo de obras e interven\u00e7\u00f5es, como ter\u00e1 sido confirmado numa segunda inspe\u00e7\u00e3o feita entre 21 de maio e 4 de junho.Quanto ao De acordo com a autarquia, est\u00e1 a ser preparado pela Divis\u00e3o Municipal de Manuten\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o um plano para a melhoria das 55 escolas analisadas, tendo em conta n\u00e3o s\u00f3 o parecer do LNEC mas tamb\u00e9m a opini\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o Civil, entidade \u00e0 qual foi pedido para desenvolver Planos de Seguran\u00e7a e Medidas de Autoprote\u00e7\u00e3o em todos os edif\u00edcios escolas.A inspe\u00e7\u00e3o do LNEC incidiu sobre os edif\u00edcios com val\u00eancias de jardim-de-inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo em v\u00e1rias zonas da cidade e decorreu entre setembro e novembro do ano passado.Segundo os t\u00e9cnicos explicam no documento, que tem como t\u00edtulo \"Avalia\u00e7\u00e3o do Estado de Conserva\u00e7\u00e3o de Escolas do Munic\u00edpio de Lisboa\", a avalia\u00e7\u00e3o incidiu sobre os equipamentos desportivos, de recreio, mobili\u00e1rio urbano e as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade.O resultado aponta para defici\u00eancias ao n\u00edvel doQuanto aos equipamentos de recreio, desportivos e mobili\u00e1rio urbano, apenas em metade das escolas inspecionadas o estado de conserva\u00e7\u00e3o foi classificado como \"excelente\" ou \"bom\". E 13% das escolas chumbaram com uma classifica\u00e7\u00e3o de \"mau\" ou \"p\u00e9ssimo\". Em algumas, houve situa\u00e7\u00f5es em que a \u00c9 de referir ainda que, em algumas das escolas inspecionadas, n\u00e3o existem quaisquer equipamentos de recreio.Na an\u00e1lise \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, os maiores problemas surgiram nos \". Contudo, mesmo em escolas mais recentes ou requalificadas, foi poss\u00edvel observar um conjunto de problemas, entre os quais se destacam \"pavimentos soltos com varia\u00e7\u00f5es de n\u00edvel e de planeza ou salas de aulas situadas em pisos elevados sem condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, quer por inexist\u00eancia de meio quer por inoperacionalidade dos existentes\".Os engenheiros e investigadores que fizeram parte da comiss\u00e3o que fiscalizou as escolas chamam a aten\u00e7\u00e3o para o facto de entre abril e maio deste ano a autarquia ter efetuado interven\u00e7\u00f5es em algumas das escolas identificadas.No relat\u00f3rio do LNEC as escolas inspecionadas surgem classificadas de um a cinco, segundo as defici\u00eancias detetadas (em que quem tem cinco est\u00e1 no topo da qualidade).\r\nEscola B\u00e1sica do Beato;\r\nEscola B\u00e1sica Fernanda de Castro;\r\nEscola B\u00e1sica dos L\u00f3ios;\r\nEscola B\u00e1sica Luz/Carnide;\r\nEscola B\u00e1sica Rainha Santa Isabel;\r\nEscola B\u00e1sica Bairro do Armador;\r\nEscola B\u00e1sica do Lumiar - Alto da Faia;\r\nEscola B\u00e1sica Homero Serpa (Casalinho da Ajuda);\r\nEscola B\u00e1sica Lisboa N.\u00ba 1;\r\nEscola B\u00e1sica Parque Silva Porto;\r\nEscola B\u00e1sica Prista Monteiro;\r\nEscola B\u00e1sica das Galinheiras;\r\nEscola B\u00e1sica Nat\u00e1lia Correia;\r\nEscola B\u00e1sica Quinta dos Frades;\r\nEscola B\u00e1sica do Condado;\r\nEscola B\u00e1sica Paulino Montez;\r\nEscola B\u00e1sica Manuel Teixeira Gomes;\r\nEscola B\u00e1sica Professor Manuel S\u00e9rgio;\r\nEscola B\u00e1sica Lisboa N.\u00ba 72;\r\nEscola B\u00e1sica Alexandre Herculano;\r\nEscola B\u00e1sica Jo\u00e3o dos Santos;\r\nEscola B\u00e1sica S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira;\r\nEscola B\u00e1sica Maria da Luz de Deus Ramos;\r\nEscola B\u00e1sica Rosa Lobato Faria;\r\nJardim de Inf\u00e2ncia Ant\u00f3nio Jos\u00e9 de Almeida;\r\nEscola B\u00e1sica Vale de Alc\u00e2ntara.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/06-jul-2019/novo-projeto-corta-11-metros-a-torre-da-portugalia-11083084.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "06\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:25", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/dinheiro/custo-de-vida-em-lisboa-aproxima-se-de-berlim-madrid-e-barcelona-11045520.html", "title": "Custo de vida em Lisboa aproxima-se de Berlim, Madrid e Barcelona", "subtitle": "A capital portuguesa aproxima-se de outras cidades europeias mais caras, como Berlim, Madrid ou Barcelona, diz estudo da Mercer.", "author": "Dinheiro Vivo", "date": "26\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:01", "text": "Lisboa caiu duas posi\u00e7\u00f5es no  do Custo de Vida 2019 da Mercer, mas das 209 cidades analisadas a n\u00edvel mundial pela consultora, a capital portuguesa aparece em 95\u00ba lugar. Hong Kong continua a ser a cidade mais cara do mundo e Tunes, na Tun\u00edsia, est\u00e1 no extremo oposto, sendo a mais barata. Luanda cai 20 posi\u00e7\u00f5es, e \u00e9 a 26\u00aa mais cara.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/obras-na-estacao-de-metro-de-arroios-motivam-criticas-e-fechos-de-lojas-desde-ha-dois-anos-11124558.html", "title": "Obras na esta\u00e7\u00e3o de metro de Arroios motivam cr\u00edticas e fechos de lojas desde h\u00e1 dois anos", "subtitle": "A esta\u00e7\u00e3o de Arroios encontra-se fechada desde 19 de julho de 2017 para obras de amplia\u00e7\u00e3o.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:14", "text": "Dois anos depois de ter fechado para obras de reabilita\u00e7\u00e3o, a esta\u00e7\u00e3o do metro de Arroios, em Lisboa, continua encerrada, estando em an\u00e1lise sete candidaturas para novo contrato, ap\u00f3s rescis\u00e3o com o anterior empreiteiro por atrasos, segundo a transportadora.A esta\u00e7\u00e3o de Arroios encontra-se fechada desde 19 de julho de 2017 para obras de amplia\u00e7\u00e3o, de modo a permitir a circula\u00e7\u00e3o de comboios com seis carruagens em toda a Linha Verde.Inicialmente estava previsto que as obras terminassem em janeiro deste ano, mas foram sofrendo atrasos e passaram a condicionar igualmente o com\u00e9rcio local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em janeiro deste ano o Metropolitano de Lisboa rescindiu o contrato com o empreiteiro da obra devido ao atraso dos trabalhos, indicando que seria lan\u00e7ado novo concurso p\u00fablico para a escolha de outro empreiteiro.Este novo concurso p\u00fablico para a amplia\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de Arroios foi publicado em fevereiro e em 28 de mar\u00e7o expirou o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das candidaturas, segundo fonte do Metro de Lisboa.De acordo com a mesma fonte, em 22 de abril foi enviado aos candidatos, entre os mais de 20 interessados, o Relat\u00f3rio Final da Fase de Qualifica\u00e7\u00e3o.\"Atualmente, est\u00e1 em curso a an\u00e1lise, pelo j\u00fari, dos documentos comprovativos do cumprimento dos requisitos de capacidade t\u00e9cnica e financeira apresentados pelos candidatos\", referiu a empresa, adiantando que, dos interessados, apenas sete apresentaram candidatura, tendo sido qualificados.Assim que conclu\u00edda a fase de concurso, o procedimento ser\u00e1 remetido para visto pr\u00e9vio do Tribunal de Contas e, ap\u00f3s a emiss\u00e3o deste parecer, ser\u00e1 agendada a consigna\u00e7\u00e3o da empreitada, desconhecendo-se ainda quando tal acontecer\u00e1.Os comerciantes da Pra\u00e7a do Chile, onde se encontra uma das sa\u00eddas da esta\u00e7\u00e3o, desesperam h\u00e1 dois anos - primeiro pelo in\u00edcio das obras e agora pela sua conclus\u00e3o, dado que a coloca\u00e7\u00e3o de tapumes de seguran\u00e7a levou ao fecho de algumas das lojas na zona que ficam 'escondidas'.\"\u00c9 imperativo que as obras comecem e terminem. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que causa transtorno \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Arroios. Apesar de ter havido uma invers\u00e3o demogr\u00e1fica, ainda existe uma popula\u00e7\u00e3o idosa que usava o metro como meio de transporte durante o dia\", explicou \u00e0 ag\u00eancia Lusa Lu\u00eds Castro, coordenador do grupo Vizinhos de Arroios.De acordo com Lu\u00eds Castro, \"ficar na Alameda ou ficar nos Anjos [as outras esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas] pode n\u00e3o ser op\u00e7\u00e3o para chegar \u00e0 Pra\u00e7a do Chile\", frisou.O respons\u00e1vel adiantou ainda ter conhecimento da \"fal\u00eancia de pelo menos tr\u00eas empresas\" junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do metro, acrescentando que outras se encontram em obras depois de terem sido vendidas, na sequ\u00eancia do impasse.De acordo com a presidente da Uni\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os (UACS), Maria de Lourdes Fonseca, estima-se que \"cerca de 20 estabelecimentos comerciais j\u00e1 tenham encerrado portas, por verem a sua atividade sem viabilidade econ\u00f3mica, e muitos outros t\u00eam tido uma diminui\u00e7\u00e3o grande dos seus rendimentos\".Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa por escrito, a representante adiantou que t\u00eam sido efetuadas v\u00e1rias reuni\u00f5es entre os lojistas a Administra\u00e7\u00e3o do Metro, a C\u00e2mara de Lisboa e o Governo no sentido de ser encontrada uma solu\u00e7\u00e3o para minorar os preju\u00edzos que as obras t\u00eam estado a provocar.\"At\u00e9 este momento os empres\u00e1rios destas zonas t\u00eam confiado neste di\u00e1logo e nas institui\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar uma solu\u00e7\u00e3o, apesar de para alguns j\u00e1 se revelar tardia\", esclareceu.Apesar de considerar que \"o desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o da cidade de Lisboa \u00e9 fundamental\", Maria de Lourdes Fonseca considerou a necessidade de existirem \"mecanismos oficiais institu\u00eddos que apoiem os empres\u00e1rios a resistir \u00e0s dificuldades provocadas por situa\u00e7\u00f5es como estas, em que a capacidade de interven\u00e7\u00e3o por parte dos empres\u00e1rios \u00e9 nula\".Previstas para durarem cerca de 18 meses, as obras na esta\u00e7\u00e3o do metro de Arroios, que previam uma amplia\u00e7\u00e3o do cais para os 105 metros, de forma a permitir a circula\u00e7\u00e3o de comboios com seis carruagens, teriam um custo de mais de sete milh\u00f5es de euros.Em 11 de junho passado, em reuni\u00e3o de Assembleia Municipal, os deputados municipais aprovaram uma altera\u00e7\u00e3o ao regulamento de taxas do munic\u00edpio que isenta do pagamento de taxas de publicidade situa\u00e7\u00f5es como a dos comerciantes afetados pelas obras no metro de Arroios.Com a proposta do vice-presidente e vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito na lista do PS), o regulamento passa a prever \"a aplica\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00f5es, isen\u00e7\u00f5es ou suspens\u00f5es tempor\u00e1rias das taxas\" aos comerciantes \"provocadas por interven\u00e7\u00f5es diretas do munic\u00edpio\".Esta medida vem ao encontro das pretens\u00f5es dos comerciantes que se queixam de perder clientes, considerando ser injusto pagar uma taxa por uma publicidade que fica \"escondida\" pelos tapumes da obra.Apesar de a medida ter j\u00e1 sido aprovada em Assembleia Municipal, Maria de Lourdes Fonseca avan\u00e7ou que \"ainda n\u00e3o foi aplicada\", existindo empres\u00e1rios que \"j\u00e1, inclusive, receberam notifica\u00e7\u00f5es de coimas\".\"Se mecanismos institu\u00eddos existissem, n\u00e3o estar\u00edamos a referenciar situa\u00e7\u00f5es destas e nestas circunst\u00e2ncias o mais pequeno detalhe torna-se importante para a sobreviv\u00eancia at\u00e9 ao termino das obras\", frisou, salientando que a zona, ap\u00f3s as obras, poder\u00e1 \"sem d\u00favida potenciar a sua atividade econ\u00f3mica\".Por\u00e9m, a UACS questiona como v\u00e3o os empres\u00e1rios resistir at\u00e9 que a empreitada termine.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/deputados-querem-suspensao-da-linha-circular-em-lisboa-e-defendem-metro-ate-loures-11125866.html", "title": "Deputados querem suspens\u00e3o da Linha Circular em Lisboa e defendem metro at\u00e9 Loures", "subtitle": "Constru\u00e7\u00e3o da Linha Circular do metro em Lisboa recebe voto negativo dos deputados. Que aconselham o governo a dar prioridade \u00e0 expans\u00e3o deste meio de transporte para Loures.", "author": "Carlos Ferro", "date": "18\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:01", "text": "O governo deve decidir a \"suspens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Linha Circular do Metropolitano de Lisboa\" e a .Estas duas recomenda\u00e7\u00f5es, que contestam as decis\u00f5es do governo em avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o de duas esta\u00e7\u00f5es em Lisboa de forma a existir uma linha de metro circular na cidade, fazem parte do conjunto de nove \"conselhos\" que os deputados daaprovaram esta quarta-feira e que v\u00e3o ser discutidos e votados esta sexta-feira no plen\u00e1rio da A resolu\u00e7\u00e3o com o t\u00edtulo \"Recomenda ao Governo um efetivo investimento no Metropolitano de Lisboa e um plano de expans\u00e3o que sirva verdadeiramente as popula\u00e7\u00f5es, com a suspens\u00e3o do projeto de expans\u00e3o da Linha Circular\" \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Neste documento, assinado pelo deputado do CDS-PP H\u00e9lder Amaral, que preside \u00e0 comiss\u00e3o parlamentar, o Metropolitano de Lisboa \u00e9 aconselhado a proceder a \"um estudo t\u00e9cnico e de viabilidade econ\u00f3mica que permita uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa entre a extens\u00e3o at\u00e9 Alc\u00e2ntara e a linha Circular\".Tamb\u00e9m \u00e9 pedido que seja feita uma \"avalia\u00e7\u00e3o global custo-benef\u00edcio abrangendo as v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es alternativas para a expans\u00e3o da rede para a zona Ocidental de Lisboa\".A aprova\u00e7\u00e3o desta resolu\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m deve ser votada favoravelmente esta sexta-feira no plen\u00e1rio da AR, vai contra a decis\u00e3o do metropolitano de criar uma Linha Circular em Lisboa - prolongamento entre a Esta\u00e7\u00e3o do Rato (Linha Amarela) e a Esta\u00e7\u00e3o do Cais do Sodr\u00e9 (Linha Verde). , j\u00e1 - e que tamb\u00e9m j\u00e1 teve um parecer da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente em que foram que a ser cumprido vai fazer com que surjam duas novas esta\u00e7\u00f5es na cidade: Estrela e Santos.O concurso para as e o investimento total previsto para esta fase de expans\u00e3o \u00e9 de 210 milh\u00f5es de euros, at\u00e9 2023, sendo cofinanciado em 127,2 milh\u00f5es pelo Fundo Ambiental e em 83 milh\u00f5es pelo Fundo de Coes\u00e3o, atrav\u00e9s do Programa Operacional de Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos - POSEUR.\u00c9 ainda chamada a aten\u00e7\u00e3o para a \"urgente contrata\u00e7\u00e3o dos trabalhadores necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e ao normal funcionamento do Metropolitano, tendo em conta as diversas \u00e1reas onde existe car\u00eancia de pessoal\", a \"reposi\u00e7\u00e3o dos materiais necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o do material circulante e dos equipamentos\", a \"realiza\u00e7\u00e3o urgente de obras nas esta\u00e7\u00f5es que necessitam de interven\u00e7\u00e3o, principalmente devido \u00e0s infiltra\u00e7\u00f5es\" e a \"garantia das devias condi\u00e7\u00f5es de acesso aos utentes [do metropolitano] com mobilidade reduzida ou condicionada\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/21-jul-2019/isto-era-maravilhoso-do-bairro-dos-coracoes-so-resta-a-memoria-11130727.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "21\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/porto-vai-ter-policiamento-gratificado-em-zonas-particularmente-sensiveis-11138380.html", "title": "Porto vai ter policiamento gratificado em \"zonas particularmente sens\u00edveis\"", "subtitle": "Rui Moreira defende a proibi\u00e7\u00e3o do consumo de subst\u00e2ncias il\u00edcitas junto a hospitais e escolas, como j\u00e1 acontece com o tabaco. Demoli\u00e7\u00e3o do bairro do Aleixo espalhou o tr\u00e1fico e consumo de droga na cidade", "author": "DN / Lusa", "date": "22\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:20", "text": ".\"Dada a falta de recursos policiais, n\u00f3s acord\u00e1mos com o superintendente a quest\u00e3o do policiamento gratificado, a ser pago pela C\u00e2mara Municipal do Porto, em zonas particularmente sens\u00edveis. O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna j\u00e1 nos confirmou que autoriza\", revelou na reuni\u00e3o do executivo de hoje onde foi aprovada por unanimidade a ced\u00eancia de 10 viaturas \u00e0 PSP.Ao faz\u00ea-lo, considera Moreira, a tutela est\u00e1 a reconhecer, por um lado, que n\u00e3o h\u00e1 recursos e, por outro, que n\u00e3o tem disponibilizado os recursos necess\u00e1rios \u00e0 Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A informa\u00e7\u00e3o foi revelada durante a discuss\u00e3o de uma recomenda\u00e7\u00e3o subscrita pelo autarca, onde este propunha ainda \"recomendar ao Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna que dote a PSP de todos os meios humanos e materiais necess\u00e1rios ao efetivo patrulhamento da cidade\".Na proposta aprovada com a absten\u00e7\u00e3o da CDU e do PS, o independente defende ainda a aprova\u00e7\u00e3o de \"todas as medidas legislativas que possam dar \u00e0s autoridades policiais competentes maior seguran\u00e7a jur\u00eddica para atuarem em situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fico e de consumo\".Para o autarca, tal objetivo s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado \"atrav\u00e9s de medidas prudentes que t\u00eam que estar na legisla\u00e7\u00e3o\", como seja a proibi\u00e7\u00e3o do consumo destas subst\u00e2ncias junto a hospitais e escolas, tal como j\u00e1 acontece com o tabaco.\"Porque n\u00e3o \u00e9 com certeza aplicando uma multa que isto se resolve\", concluiu, defendendo uma interven\u00e7\u00e3o mais musculada, face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vivida em alguns bairros sociais onde h\u00e1 \"cidad\u00e3os sequestrados\" nas suas pr\u00f3prias causas.Pizarro entende, no entanto, que o problema exige um debate mais profundo, come\u00e7ando pela revers\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o do Instituto da Droga e da Toxicodepend\u00eancia (IDT).Para o social-democrata, \u00e9 urgente recuperar o sentido de seguran\u00e7a que \"est\u00e1 perdido\", algo que se pode ser conseguido atrav\u00e9s do policiamento de proximidade.J\u00e1 a vereadora da CDU, Ilda Figueiredo, concordou com a necessidade de uma interven\u00e7\u00e3o policial, contudo, sublinhou, a autarquia deve inseri-la numa estrat\u00e9gia integrada.Nesse sentido, a CDU apresentou uma recomenda\u00e7\u00e3o aprovada por unanimidade onde defende, entre outros pontos, que se proponha ao governo a cria\u00e7\u00e3o \"urgente de um programa integrado de interven\u00e7\u00e3o nas zonas de forte concentra\u00e7\u00e3o de bairros municipais e do IRHU [Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana]\".A Lusa noticiou no dia 05 de julho que a PSP tinha falta de meios para combater a deslocaliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de droga nos bairros municipais do Porto, desde que \"h\u00e1 um m\u00eas\" havia arrancado a demoli\u00e7\u00e3o das \u00faltimas torres do Aleixo.\u00c0 data, a den\u00fancia foi feita pela presidente da Uni\u00e3o de Freguesias de Lordelo do Ouro e Massarelos, onde se situa o Aleixo, que garantia que o pr\u00f3prio superintendente da PSP lhe disse que havia \"poucos operacionais a n\u00edvel da PSP\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/24-jul-2019/cotovia-de-baixo-do-suplicio-da-alegria-as-varias-fases-da-praca-que-nos-leva-a-boemia-11140872.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "24\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:22", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/25-jul-2019/carteiristas-internacionais-atraidos-por-turismo-em-lisboa-11145938.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "25\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/medina-trava-nova-praca-do-martim-moniz-11149991.html", "title": "Medina cede aos protestos e trava nova pra\u00e7a do Martim Moniz", "subtitle": "Presidente da C\u00e2mara de Lisboa anunciou que vai ser lan\u00e7ado um novo concurso de ideias para a pra\u00e7a. D\u00e1 assim raz\u00e3o aos protestos dos moradores que defendiam um jardim e n\u00e3o um espa\u00e7o comercial.", "author": "Carlos Ferro", "date": "25\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:37", "text": "A C\u00e2mara de Lisboa decidiu n\u00e3o avan\u00e7ar com o projeto de requalifica\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a do Martim Moniz que tinha apresentado em novembro do ano passado e que desde essa altura mereceu muita contesta\u00e7\u00e3o por parte de associa\u00e7\u00f5es e moradores.O an\u00fancio foi feito pelo presidente da autarquia, Fernando Medina, na reuni\u00e3o p\u00fablica de c\u00e2mara desta quinta-feira. \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Com esta op\u00e7\u00e3o o presidente da c\u00e2mara pretende que se avance para a recupera\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a de forma a que esta fa\u00e7a parte de uma \"cidade mais pr\u00f3xima\" e \"amiga\".Fernando Medina explicou aos vereadores que a decis\u00e3o teve em conta os , principalmente devido ao turismo, que existe sobre a Baixa de Lisboa. \"Adiantou que uma rescis\u00e3o unilateral do contrato com o concession\u00e1rio - assinado em 2012 - estava fora dos planos devido aos custos que acarretaria, passando at\u00e9 pela responsabiliza\u00e7\u00e3o dos autarcas. Foi gra\u00e7as a uma \"plataforma de di\u00e1logo\" com a empresa que iria explorar um espa\u00e7o comercial na pra\u00e7a que se chegou \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do compromisso, explicou Medina, o que vai possibilitar que se avance para um concurso de ideias para o local.Para j\u00e1, a c\u00e2mara quer \"tirar os tapumes\" da pra\u00e7a de forma a que possa ficar ampla e para usufruto da popula\u00e7\u00e3o. , que na rede social escreveu: \"Tenho a alegria de informar que Fernando Medina desistiu finalmente do 'contentores' que tinham sido propostos para o #MartimMoniz. A luta popular foi essencial para esta vit\u00f3ria. Agora temos de garantir que a #participa\u00e7\u00e3o dos moradores \u00e9 o pilar do futuro Martim Moniz\".O projeto de instalar na placa central do Martim Moniz um espa\u00e7o comercial com as lojas em contentores foi contestado desde a sua apresenta\u00e7\u00e3o em novembro do ano passado. Mesmo depois de a empresa concession\u00e1ria ter apresentado altera\u00e7\u00f5es a essa iniciativa continuaram a existir cr\u00edticas ao mesmo.Por exemplo, no in\u00edcio de fevereiro deste ano algumas dezenas de pessoas integraram um cord\u00e3o humano na pra\u00e7a em defesa da constru\u00e7\u00e3o de um jardim - o que deu origem ao Movimento Jardim Martim Moniz - de forma a transformar aquela \u00e1rea \"numa zona verde de refer\u00eancia\" na cidade.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-batizar-rua-com-nome-da-brasileira-marielle-franco-11152866.html", "title": "Lisboa vai batizar rua com nome da brasileira Marielle Franco", "subtitle": "C\u00e2mara aprovou por unanimidade homenagear a vereadora brasileira morta em 2018. Comiss\u00e3o de Topon\u00edmia vai decidir onde ficar\u00e1 a rua com o nome de Marielle Franco.", "author": "Carlos Ferro", "date": "26\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:15", "text": "Lisboa ter\u00e1 uma rua batizada em homenagem a Marielle Franco, a vereadora do Rio de Janeiro assassinada a 14 de mar\u00e7o do ano passado, quando seguia no seu carro depois de ter participado num debate organizado pelocom ativistas negras.Caber\u00e1 agora \u00e0 Comiss\u00e3o Municipal de Topon\u00edmia apreciar esta proposta e propor qual a rua que se passar\u00e1 a chamar \"Marielle Franco\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em 2016 tinha sido eleita vereadora para a legislatura 2017/20, com a quinta maior vota\u00e7\u00e3o.Em sua mem\u00f3ria continua a ser mantido online o  e onde agora, entre outras informa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 um contador que vai somando os dias passados desde que foi morta, juntamento com o seu motoristaNa sequ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o ao assassinato o Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Combate ao Crime Organizado - uma unidade especial de pol\u00edcia - deteve e acusou um policia reformado, Ronnie Lessa, e um ex-pol\u00edcia militar, Elcio Vieira de Queiro, de terem morto a vereadora e o motorista.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ambientalistas-identificam-locais-em-lisboa-com-mais-poluicao-do-que-se-pensa-11036966.html", "title": "Lisboa. Parque das Na\u00e7\u00f5es \u00e9 mais polu\u00eddo que a Avenida da Liberdade", "subtitle": "Monitoriza\u00e7\u00e3o feita pela associa\u00e7\u00e3o ambientalista Zero conclui que a qualidade do ar no Parque das Na\u00e7\u00f5es \u00e9 pior que na Avenida da Liberdade. E n\u00e3o \u00e9 caso \u00fanico", "author": "DN/Lusa", "date": "23\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "A associa\u00e7\u00e3o ambientalista Zero identificou locais em Lisboa com mais polui\u00e7\u00e3o do que a Avenida da Liberdade, sempre apontada como a via com pior qualidade do ar na capital.\"Se a Avenida da Liberdade tem sempre sido considerada como a \u00e1rea mais polu\u00edda da cidade, pela legisla\u00e7\u00e3o\", assinala a Zero, em comunicado.As zonas da 2.\u00aa Circular junto a Telheiras e o Cais do Sodr\u00e9 \"s\u00e3o igualmente preocupantes por terem n\u00edveis tamb\u00e9m consideravelmente mais elevados\", acrescenta a associa\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Estes tr\u00eas locais t\u00eam  alerta a Zero, sugerindo e um refor\u00e7o da monitoriza\u00e7\u00e3o.Estes dados resultam de uma campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, realizada em quatro locais com influ\u00eancia de tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio e onde n\u00e3o existem esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o de qualidade do ar.Entre os meses de abril e maio de 2019, numa parceria com a Federa\u00e7\u00e3o Europeia dos Transportes e Ambiente (T&E) e a European Climate Foundation (ECF), em colabora\u00e7\u00e3o com a FCT-NOVA e com o apoio log\u00edstico da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, a Zero realizou uma campanha em que os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos locais de amostragem foram a forte influ\u00eancia do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio e a aus\u00eancia de esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar.Os locais de amostragem foram Bel\u00e9m, Telheiras/2\u00aa Circular, Parque das Na\u00e7\u00f5es e Cais do Sodr\u00e9/Av. Naus. observa a Zero.A associa\u00e7\u00e3o ambientalista assinala que a campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o realizada foi de curta dura\u00e7\u00e3o e que \"\u00e9 imposs\u00edvel ainda avaliar o impacto da medida important\u00edssima relativa ao abaixamento do custo e uniformiza\u00e7\u00e3o dos passes na \u00e1rea do munic\u00edpio e \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\".Por\u00e9m, ressalva, medidas de incentivo como aquela \"s\u00e3o insuficientes\", se n\u00e3o acompanhadas por \"medidas de penaliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/nove-denuncias-de-praxes-abusivas-no-ensino-superior-no-ano-letivo-passado-11231808.html", "title": "Nove den\u00fancias de praxes abusivas no ensino superior no ano letivo passado", "subtitle": "Linha de den\u00fancias de praxes abusivas foi criada h\u00e1 cinco anos. Den\u00fancias t\u00eam vindo a diminuir.", "author": "Lusa", "date": "23\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:24", "text": " entre alunos que aconteceram, na sua maioria, em .A linha foi criada h\u00e1 exatamente cinco anos, em setembro de 2015, e desde ent\u00e3o os : No primeiro ano de exist\u00eancia, a linha recebeu 80 queixas; j\u00e1 no ano letivo que terminou em julho, registaram-se nove casos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As praxes realizadas pelos alunos da Escola Superior de Administra\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Turismo de Mirandela, do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, motivaram duas queixas, segundo dados relativos ao ano letivo de 2018/2019 avan\u00e7ados \u00e0 Lusa pelo gabinete do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior (MCTES).A atua\u00e7\u00e3o dos estudantes da Universidade do Minho e da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto originaram outras duas queixas. Os servi\u00e7os daforam ainda contactados por causa de praxes no Instituto Superior do Porto, ocorridas na Escola Superior de Hotelaria e Turismo e Escola Superior de M\u00e9dia Artes, assim como no Instituto Superior de Contabilidade e Administra\u00e7\u00e3o.A Universidade Beira Interior (UBI) tamb\u00e9m faz parte do lote das institui\u00e7\u00f5es onde ter\u00e3o ocorrido abusos durante as praxes realizadas no ano letivo de 2018/2019, uma situa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se tinha registado no ano anterior. No centro do pa\u00eds, registou-se um caso na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Polit\u00e9cnico de Coimbra e, no Alentejo, uma outra situa\u00e7\u00e3o motivou uma den\u00fancia contra a atua\u00e7\u00e3o de um grupo de alunos da Universidade de \u00c9vora.A linha de den\u00fancia de praxes abusivas foi criada h\u00e1 exatamente cinco anos pelo ent\u00e3o ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Ensino Superior Nuno Crato .Na noite de 15 de dezembro de 2013, quatro raparigas e dois rapazes da Universidade Lus\u00f3fona de Lisboa foram.O acidente voltou a chamar a aten\u00e7\u00e3o para as praxes violentas que de vez em quando vinham a p\u00fablico, promovendo acesos debates entre quem olha para as praxes como uma forma de integra\u00e7\u00e3o dos caloiros e quem as v\u00ea como meras pr\u00e1ticas de humilha\u00e7\u00e3o e subservi\u00eancia.Em setembro de 2015, o. Nos \u00faltimos anos, as pr\u00e1ticas violentas parecem estar a diminuir, uma vez que os n\u00fameros registados pela DGES mostram cada vez menos den\u00fancias.Em 2016/2017 registaram-se 18 queixas, em 2017/2018 foram dez e, no passado ano letivo, baixou para nove, segundo dados do minist\u00e9rio. A maioria das queixas foi feita por email (praxesabusivasges.gov.pt), havendo apenas sete casos que foram denunciados por telefone.Nos \u00faltimos anos, a. , que tem destacado as melhores iniciativas. est\u00e3o \"mais de 390 atividades organizadas desde o in\u00edcio deste movimento, n\u00famero demonstrativo da continua preocupa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade, desde associa\u00e7\u00f5es e movimentos estudantis, passando por entidades ligadas ao desporto, cultura e ci\u00eancia, at\u00e9 \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa de cidad\u00e3os, no est\u00edmulo \u00e0 liberdade e emancipa\u00e7\u00e3o dos jovens e na sua melhor integra\u00e7\u00e3o no ensino superior\", sublinhou o gabinete ministerial em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa.Nos \u00faltimos anos, al\u00e9m de espet\u00e1culos musicais, os alunos t\u00eam sido .A Universidade Cat\u00f3lica de Lisboa, por exemplo, chegou a levar recentemente os caloiros a uma 'praxe solid\u00e1ria' na Goleg\u00e3, onde lhes foi pedido que apanhassem batatas que seriam entregues no Banco Alimentar.A Faculdade de Arquitetura de Lisboa pediu aos novos alunos que participassem em atividades de trabalhos manuais com jovens com defici\u00eancia mental, numa das muitas iniciativas que se registaram um pouco por todo o pa\u00eds de a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a defici\u00eancia f\u00edsica ou mental.Entretanto, a DGES , que s\u00e3o sempre encaminhadas aos respons\u00e1veis das institui\u00e7\u00f5es, dando resposta aos autores da den\u00fancia sobre as dilig\u00eancias efetuadas em cada caso.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/dgpc-aprova-projeto-do-mercado-time-out-porto-cuja-torre-a-unesco-diz-ser-intrusiva-11223848.html", "title": "DGPC aprova projeto do Mercado Time Out Porto cuja torre a UNESCO diz ser \"intrusiva\"", "subtitle": "A Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural aprovou o projeto do Mercado Time Out Porto que inclui uma torre de 21 metros projetada pelo arquiteto Souto Moura.", "author": "DN/Lusa", "date": "20\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:05", "text": "O projeto do Mercado Time Out Porto, na esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, foi aprovado pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural em maio, apesar das cr\u00edticas da UNESCO quanto ao tamanho \"intrusivo\" da torre de 21 metros projetada para o local.O avan\u00e7o da obra do mercado, com espa\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o e bares na ala sul da esta\u00e7\u00e3o, est\u00e1 pendente, segundo o promotor da obra, da aprova\u00e7\u00e3o do Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) pela C\u00e2mara do Porto, que diz, por\u00e9m, desconhecer a aprova\u00e7\u00e3o dada pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC).A C\u00e2mara do Porto indicou \u00e0 Lusa, esta ter\u00e7a-feira, dia 20 de agosto, que e acrescentou que \"a decis\u00e3o da c\u00e2mara sobre o PIP s\u00f3 poder\u00e1 ser proferida ap\u00f3s rece\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o final da DGPC (decis\u00e3o essa que incorporar\u00e1 o parecer da UNESCO)\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No final de julho, e em resposta escrita, a DGPC referiu que o processo se encontra \"aprovado, por homologa\u00e7\u00e3o da sra. diretora-geral de 21 de maio de 2019 do parecer da Sec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico (SPAA) do Conselho Nacional de Cultura (CNC) de 08 maio de 2019\".A DGCP informou tamb\u00e9m que \"o projeto n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a emiss\u00e3o do parecer do ICOMOS/Centro do Patrim\u00f3nio Mundial/Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO\".Um primeiro parecer de 02 de abril de 2018 do ICOMOS - Conselho Internacional de Monumentos e S\u00edtios ICOMOS (organismo consultivo da UNESCO para o patrim\u00f3nio), a que a Lusa teve hoje acesso, Indicava ainda que \"o projeto n\u00e3o tem em conta as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais em mat\u00e9ria de interven\u00e7\u00e3o sobre patrim\u00f3nio constru\u00eddo\".Sobre a torre de 21 metros projetada pelo arquiteto Eduardo Souto Moura para o local, o ICOMOS considerava ent\u00e3o que \"n\u00e3o ter\u00e1 impacto visual no meio envolvente\", uma vez que, \"na sua cota m\u00e1xima, n\u00e3o ultrapassa a cota da gare e termina abaixo do conjunto de casas localizadas na coluna adjacente\".Entre setembro de 2018 e fevereiro de 2019 foram enviadas ao ICOMOS mais informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto e, uma segunda avalia\u00e7\u00e3o, de mar\u00e7o de 2019, a que hoje a Lusa teve acesso, refere que \"a estrutura [torre] parece bastante grande, em compara\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o comprimido dispon\u00edvel, numa parte da cidade j\u00e1 densamente constru\u00edda\".Recomenda, por isso, uma \"redu\u00e7\u00e3o no tamanho da plataforma panor\u00e2mica\" e indica que \"apesar de ser entendido que, para efeitos de reabilita\u00e7\u00e3o, o design queira ser visualmente atrativo, deve ser notado que esta \u00e1rea n\u00e3o parece estar com falta de diversidade visual\".Considera ainda que \"a parte superior deste edif\u00edcio parece um tanto intrusiva neste contexto espec\u00edfico\" e pede \"mais informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o da mobilidade atual e futura na \u00e1rea\".No in\u00edcio de 2018 foi a pr\u00f3pria DGPC que enviou para a UNESCO o Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) do projeto, por este estar previsto para um espa\u00e7o inscrito na lista do Patrim\u00f3nio da Humanidade.Em resposta \u00e0 Lusa, no final de julho, a DGPC indicou contudo, que \"a consulta ao Centro do Patrim\u00f3nio Mundial da Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO \u00e9 facultativa\", possuindo \"car\u00e1ter consultivo e n\u00e3o vinculativo\".Hoje, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, o presidente da Time Out Market, Jo\u00e3o Cepeda, descreveu este como \"um processo muito delicado\" que tem decorrido ao longo dos \u00faltimos anos -", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pedreira-do-alvito-vai-ter-1300-novos-habitantes--11247572.html", "title": "Pedreira do Alvito vai ter 1300\u00a0novos habitantes ", "subtitle": "Plano de pormenor da zona, na freguesia de Alc\u00e2ntara, obriga a que 137 casas sejam colocadas no mercado em regime de arrendamento acess\u00edvel.", "author": "Susete Francisco", "date": "28\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:44", "text": "O novo mega projeto imobili\u00e1rio que vai nascer na Pedreira do Alvito, junto ao Parque Florestal de Monsanto, vCondi\u00e7\u00f5es impostas pelo Plano de Pormenor tra\u00e7ado para aquele local, que define as condi\u00e7\u00f5es de reordenamento da zona e as regras de constru\u00e7\u00e3o.O documento, que teve v\u00e1rias vers\u00f5es, a \u00faltima das quais aprovada no final de 2015 - alvo de uma \"corre\u00e7\u00e3o material\" em fevereiro deste ano - estima que as co. Em causa est\u00e3o dez edif\u00edcios, cinco dedicados a habita\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio, tr\u00eas exclusivamente para habita\u00e7\u00e3o, e dois para equipamentos - que, segundo o projeto agora anunciado ser\u00e3o uma escola e um lar de terceira idade. De acordo com o que ficou delineado no plano de pormenor, os fogos T1 e T2 ser\u00e3o a tipologia dominante (35% cada um), seguindo-se os T3 (25%) e os T4 (5%).O Plano estabelece tamb\u00e9m que os edif\u00edcios a construir . Est\u00e3o previstos 612 lugares de estacionamento na via p\u00fablica.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com n\u00fameros avan\u00e7ados pela JLL, empresa que intermediou a compra dos terrenos pelo grupo imobili\u00e1rio chin\u00eas EMGI Group ao Millenium BCP, o projeto imobili\u00e1rio contempla 87 000 metros quadrados para habita\u00e7\u00e3o, 22 000 metros quadrados para escrit\u00f3rios e 11 000 metros quadrados de retalho. Os edif\u00edcios a construir ter\u00e3o 900 lugares de estacionamento. O projeto envolve, segundo n\u00fameros avan\u00e7ados pela JLL,O local onde nascer\u00e1 o (e que est\u00e1 longe de ser um caso \u00fanico: boa parte da cal\u00e7ada da cidade prov\u00e9m de pedreiras que existiram na serra de Monsanto). A proposta de plano de pormenor elaborada em 2012 j\u00e1 falava na \"degrada\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e ambiental da \u00e1rea da antiga pedreira e a falta de espa\u00e7os verdes\" sublinhando, no entanto, a necessidade de particular cuidado com esta localiza\u00e7\u00e3o, um \"ponto dominante do sistema de vistas sobre o Vale de Alc\u00e2ntara\". O local esteve ocupado por v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es clandestinas, agora ao abandono.A \u00e1rea que vai ser intervencionada \u00e9 delimitada a norte pelo Parque Florestal de Monsanto e a oeste pela Tapada da Ajuda. Uma proximidade que, por si, n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o para as organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas. Ressalvando que \u00e9 preciso ver o projeto de arquitetura no detalhe, Francisco Ferreira, presidente da Zero, n\u00e3o considera que esta proximidade possa constituir um risco de maior press\u00e3o sobre a zona florestal: \"Em termos de ordenamento do territ\u00f3rio, est\u00e1 consignada no Plano Diretor Municipal, n\u00e3o tira nada ao Parque do Monsanto\".O novo projeto vai ocupar uma \u00e1rea de cerca de 14 hectares. ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/sintra-vai-ter-plano-de-intervencao-para-combater-criminalidade-11251721.html", "title": "Sintra vai ter plano de interven\u00e7\u00e3o para combater criminalidade", "subtitle": "Iniciativa conjunta com o governo visa lutar contra a delinqu\u00eancia juvenil, reduzir as vulnerabilidades sociais e promover a cidadania e a igualdade de g\u00e9nero.", "author": "Lusa", "date": "30\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:12", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Sintra, no distrito de Lisboa, e o Governo apresentam esta sexta-feira um plano de interven\u00e7\u00e3o local para prevenir a .Este plano de interven\u00e7\u00e3o insere-se no Contrato Local de Seguran\u00e7a (CLS) do concelho de Sintra, segundo refere a autarquia, em comunicado.A nota refere que o plano de interven\u00e7\u00e3o do CLS \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A cerim\u00f3nia de apresenta\u00e7\u00e3o do CLS de Sintra ser\u00e1 presidida pela secret\u00e1ria de Estado Adjunta e da Administra\u00e7\u00e3o Interna, Isabel Oneto.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/jardins-da-quinta-das-conchas-e-dos-lilases-fechados-devido-a-vespa-asiatica-11253239.html", "title": "Vespa asi\u00e1tica chegou a Lisboa e j\u00e1 fechou Quinta das Conchas ", "subtitle": "\u00c9 a primeira vez que a esp\u00e9cie \u00e9 detetada na capital portuguesa. Ninho foi encontrado e eliminado na quinta-feira numa das \u00e1rvores dos jardins da quinta das Conchas e dos Lilases, no Lumiar. O espa\u00e7o continua fechado at\u00e9 haver certeza da elimina\u00e7\u00e3o total do inseto.", "author": "Susete Francisco", "date": "30\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:05", "text": "Os Jardins da Quinta das Conchas e dos Lilases, na freguesia do Lumiar, em Lisboa, foram encerrados, depois de ter sido encontrado um ninho de vespas asi\u00e1ticas numa \u00e1rvore. De acordo com uma publica\u00e7\u00e3o feita no facebook e twitter da autarquia, \u00c9 a primeira vez que a vespa asi\u00e1tica \u00e9 detetada na capital. \u00c9 uma estreia, mas n\u00e3o \u00e9 uma surpresa: esta esp\u00e9cie invasora, origin\u00e1ria do sudeste asi\u00e1tico, entrou em Portugal pelo norte, em 2011, e desde ent\u00e3o tem vindo a migrar para sul. Em abril de 2018, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa criou um programa de preven\u00e7\u00e3o. A bi\u00f3loga Maria Jo\u00e3o Verdasca dizia ent\u00e3o ao DN que a possibilidade da chegada deste inseto \u00e0 regi\u00e3o era, j\u00e1 ent\u00e3o, \"bem real\".Fonte oficial da c\u00e2mara confirmou ao DN que esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita, acrescentando que a autarquia vai agora proceder \u00e0 \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O ninho que foi encontrado nos jardins da Quinta das Conchas e dos Lilases foi queimado. Foi tamb\u00e9m usado um produto t\u00f3xico para garantir que todas as vespas s\u00e3o eliminadas. Este \u00e9 um ponto cr\u00edtico na elimina\u00e7\u00e3o deste inseto, dado que as vespas que n\u00e3o sejam mortas podem depois fundar novos ninhos.Os jardins ser\u00e3o \"reabertos logo que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa receba o relat\u00f3rio final que confirme estarem asseguradas todas as condi\u00e7\u00f5es para a sua utiliza\u00e7\u00e3o\", escreve a autarquia no twitter.A vespa asi\u00e1tica, ou vespa velutina, \u00e9 uma esp\u00e9cie invasora, origin\u00e1ria do norte da \u00cdndia, leste da China e Indon\u00e9sia.e expandiu-se a partir da\u00ed a outros pa\u00edses europeus.Esta esp\u00e9cie \u00e9 carn\u00edvora e predadora da abelha europeia produtora de mel. E \u00e9 na apicultura que a vespa asi\u00e1tica causa maiores estragos, pelo ataque \u00e0s abelhas aut\u00f3ctones e pela diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de mel e da poliniza\u00e7\u00e3o vegetal. Al\u00e9m disso, pode afetar a produ\u00e7\u00e3o de frutos - que fazem parte da sua dieta em determinados ciclos biol\u00f3gicos.Em 2010 foi detetada em Espanha e em 2011 a sua presen\u00e7a foi pela primeira vez confirmada em Portugal, em Viana do Castelo. , explicou ao DN a investigadora Maria Jo\u00e3o Verdasca.As vespas asi\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o mais agressivas do que as suas cong\u00e9neres locais, mas tornam-se especialmente perigosas quando sentem o seu ninho amea\u00e7ado, atacando em grupo com persegui\u00e7\u00f5es por v\u00e1rias centenas de metros. Por outro lado, sendo uma esp\u00e9cie invasora, pode provocar desequil\u00edbrios s\u00e9rios na biodiversidade.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/porque-as-tascas-tambem-sao-cultura-nao-deixem-fechar-a-casa-cid-pedem-clientes--11256945.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Ana Mafalda In\u00e1cio", "date": "31\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:18", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/emel-faz-estudo-de-oferta-e-procura-de-estacionamento-11149670.html", "title": "EMEL faz estudo de oferta e procura de estacionamento", "subtitle": "Resultados s\u00e3o conhecidos no final do ano e vai abranger zonas tarifadas e ainda por tarifar.", "author": "Lusa", "date": "25\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:42", "text": "O estudo sobre as necessidade de estacionamento em Lisboa, encomendado pela EMEL, ser\u00e1 apresentado publicamente at\u00e9 final do ano e abrange tamb\u00e9m as zonas onde a empresa n\u00e3o est\u00e1 ainda a operar, revelou hoje um dos administradores.Durante uma audi\u00e7\u00e3o na comiss\u00e3o de Mobilidade e Seguran\u00e7a da Assembleia Municipal de Lisboa, o administrador da EMEL - Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa Jorge Oliveira disse que o estudo \"est\u00e1 a decorrer e ser\u00e1 conclu\u00eddo no m\u00eas de setembro\".\"J\u00e1 foram feitas muitas contagens\", referiu, adiantando que \"abrange o levantamento da oferta na via p\u00fablica e em parques de estacionamento\", incluindo os parques privados.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O estudo dever\u00e1 ser apresentado na Assembleia Municipal de Lisboa \"at\u00e9 ao final do ano\", bem como as solu\u00e7\u00f5es que \"at\u00e9 l\u00e1 conseguirem ser gizadas\".Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa no final da reuni\u00e3o da comiss\u00e3o da Assembleia Municipal, Jorge Oliveira acrescentou que o estudo abrange n\u00e3o s\u00f3 as zonas que j\u00e1 t\u00eam estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada, como \"tamb\u00e9m zonas onde a EMEL ainda n\u00e3o est\u00e1 a operar\".\"Estamos a estudar a oferta e procura de cada zona\", disse.Na audi\u00e7\u00e3o na comiss\u00e3o de Mobilidade e Seguran\u00e7a, o administrador da EMEL foi confrontado com v\u00e1rias quest\u00f5es por parte dos deputados municipais, nomeadamente sobre o possibilidade de atribui\u00e7\u00e3o de d\u00edsticos de residentes aos chamados \"cuidadores informais\" que ajudam pessoas que moram em zonas taxadas.Jorge Oliveira explicou que \"o n\u00famero de cuidadores informais \u00e9 muito elevado\" porque Lisboa \u00e9 hoje uma cidade muito envelhecida, mas n\u00e3o est\u00e1 prevista a atribui\u00e7\u00e3o de um d\u00edstico.A solu\u00e7\u00e3o que a EMEL prop\u00f5e - e que consta da altera\u00e7\u00e3o ao regulamento da empresa - \u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o de um cr\u00e9dito no 'epark' concedido ao residente que poder\u00e1 depois ser utilizado pelo cuidador informal.Relativamente \u00e0 peti\u00e7\u00e3o contra a cria\u00e7\u00e3o de zonas de estacionamento limitado nos Olivais, o administrador da empresa recordou que houve um \"pedido da junta de freguesia\" e recusou a possibilidade de n\u00e3o serem cobrados d\u00edsticos aos residentes.\"Os regulamentos que a EMEL aplica s\u00e3o transversais a toda a cidade de Lisboa\", salientou, lembrando, contudo, que na proposta de altera\u00e7\u00e3o ao regulamento da empresa j\u00e1 est\u00e1 previsto que o primeiro d\u00edstico de residente passe a ser gratuito, o que dever\u00e1 acontecer se for solicitado apenas um.E, acrescentou, apesar de alguma contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 cobran\u00e7a de estacionamento nos Olivais, \"a associa\u00e7\u00e3o de moradores do bairro da Encarna\u00e7\u00e3o j\u00e1 pediu encarecidamente para a EMEL n\u00e3o sair\".\"Onde estamos a operar aquilo que toda a gente pede \u00e9 para n\u00e3o sairmos\", refor\u00e7ou, atribuindo uma eventual subida de contesta\u00e7\u00e3o ao aumento da atividade da empresa, pois enquanto entre 1994 e 2014 foram ordenados cerca de dois mil lugares por ano, em 2018 foram \"ordenados 14 mil\".\"Todas as peti\u00e7\u00f5es s\u00e3o contra a entrada da EMEL, nunca houve nenhuma a pedir a sa\u00edda da EMEL\", disse.Em resposta a uma quest\u00e3o colocada pela presidente da Junta de Freguesia de Benfica, In\u00eas Drummond, sobre a possibilidade de, em momento posterior, vir a ser alterado o tarif\u00e1rio cobrado na zona do centro comercial Colombo, que ser\u00e1 classificada de \"zona verde\", o administrador da EMEL esclareceu que tal n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel.Pois, explicou, o regulamento em vigor define que toda a cidade de Lisboa \u00e9 \"zona verde\", existindo depois \"uma coroa amarela\" e \"eixos vermelhos\".\"N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fora da coroa alterar para zona amarela, s\u00f3 definir eixos vermelhos\", referiu, adiantando, contudo, que na proposta de altera\u00e7\u00e3o ao regulamento da EMEL prev\u00ea-se um maior n\u00famero de tarif\u00e1rios.Relativamente a cr\u00edticas sobre a forma como a EMEL delimita as zonas de estacionamento pago e o facto de algumas serem muito pequenas, Jorge Oliveira explicou que \"a raz\u00e3o de ser das zonas teve como base um conjunto muito alargado de estudos\" e que se constatou que \"o residente est\u00e1 dispon\u00edvel para procurar estacionamento num raio de 200 a 300 metros da resid\u00eancia\".\"As zonas procuram garantir que todos tenham disponibilidade de estacionar nesse raio de dist\u00e2ncia\", assegurou.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/500-mil-arvores-quem-cuida-e-como-e-cuidada-a-lisboa-verde-11234166.html", "title": "500 mil \u00e1rvores. Quem cuida e como \u00e9 cuidada a Lisboa verde?", "subtitle": "Em Lisboa h\u00e1 cerca de 500 mil \u00e1rvores, mais de 800 mil se for contabilizado o Parque Florestal do Monsanto. H\u00e1 exemplares com mais de 400 anos. Atualmente, tr\u00eas viveiros continuam a dar mais verde \u00e0 cidade", "author": "Susete Francisco", "date": "01\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:26", "text": "Na Pra\u00e7a Ant\u00f3nio Sardinha, na freguesia de Arroios, o parque infantil disputa a aten\u00e7\u00e3o dos mais pequenos com uma... \u00e1rvore. Num canto interior, uma enorme bela-sombra de ra\u00edzes contorcidas revela-se um apetitoso desafio de escalada para os mais pequenos. A \u00e1rvore j\u00e1 l\u00e1 estava antes de a pra\u00e7a ser constru\u00edda em redor. \u00c9 centen\u00e1ria, mas isso n\u00e3o fez dela uma das anci\u00e3s da cidade: pese embora a dificuldade de data\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \u00e1rvores em Lisboa que ser\u00e3o contempor\u00e2neas da constru\u00e7\u00e3o dos Jer\u00f3nimos. Monumentos elas pr\u00f3prias, como a bela-sombra de Ant\u00f3nio Sardinha, classificada desde o ano 2000. Ou como as quatro oliveiras que resistiram em Alc\u00e2ntara, no jardim traseiro \u00e0 Capela de Santo Amaro, De acordo com estimativas da C\u00e2mara de Lisboa e ou com copa j\u00e1 formada (um levantamento que est\u00e1 atualmente a ser atualizado), sendo que as \u00e1rvores de arruamento (as que se situam fora dos parques e jardins) rondar\u00e3o os 63 mil exemplares. N\u00fameros que excluem o Parque Florestal do Monsanto, onde as estimativas da autarquia apontam para 320 mil. Mas, como trata a cidade das suas \u00e1rvores, como garante a prote\u00e7\u00e3o das que j\u00e1 levam d\u00e9cadas ou centenas de anos, e a planta\u00e7\u00e3o de novos exemplares? A resposta come\u00e7a nos tr\u00eas viveiros de onde saem as plantas e as \u00e1rvores que depois s\u00e3o plantadas no espa\u00e7o p\u00fablico.Lucinda Ferreira e Sofia Correia viram crescer muitas \u00e1rvores da cidade, neste caso as do Parque Florestal de Monsanto. Mais do que isso: foi pelas suas m\u00e3os que foram plantadas. O ciclo repete-se todos os anos - v\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria serra apanhar as sementes, que depois s\u00e3o semeadas em pequenas quadr\u00edculas, onde come\u00e7am a ganhar ra\u00edzes. Ainda pequenas, n\u00e3o mais do que uma planta de pequeno porte, h\u00e3o de voltar \u00e0 serra. No caso de Lucinda, h\u00e1 37 anos que o ciclo se repete. No caso de Sofia, h\u00e1 34.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Lucinda Ferreira (\u00e0 direita na foto) e Sofia Correia numa das estufas da Quinta da Fonte\u00a9\u00a0Sara Matos/Global imagensAs duas, funcion\u00e1rias da C\u00e2mara de Lisboa, trabalham na Quinta da Fonte, em pleno Monsanto. O espa\u00e7o, de onde s\u00f3 se entrev\u00ea o bul\u00edcio citadino, \u00e9 um microcosmos. Tem duas estufas, onde germinam as sementes ou as plantas que \"pegam de estacaria\", e culturas exteriores. T\u00eam uma fila de vasos de jovens \u00e1rvores (o viveiro tamb\u00e9m recebe visitas de escolas) - l\u00e1 est\u00e1 o ou o , traduza-se o pl\u00e1tano e o l\u00f3d\u00e3o, as duas esp\u00e9cies mais comuns nas ruas e jardins de Lisboa.Rui Sim\u00e3o \u00e9 chefe da divis\u00e3o que, na c\u00e2mara, cuida dos espa\u00e7os verdes. \u00c9 tamb\u00e9m pelo seu departamento que passa a avalia\u00e7\u00e3o sobre o que se planta na cidade.  diz ao DN. H\u00e1 sempre um perigo \u00e0 espreita: \"Temos pragas que v\u00eam com \u00e1rvores que vieram do exterior.\" Segundo a c\u00e2mara, os crit\u00e9rios de escolha prendem-se com a  Rui Sim\u00e3o junta-lhe um outro elemento - a experi\u00eancia dos t\u00e9cnicos.Rui Sim\u00e3o: \"Temos feito algumas experi\u00eancias com novas esp\u00e9cies, mas tem de haver muito cuidado\".\u00a9\u00a0Sara Matos/Global ImagensUma vez colocada no espa\u00e7o onde vai ficar, uma \u00e1rvore precisa de rega nos dois a tr\u00eas anos seguintes, at\u00e9 ganhar ra\u00edzes que lhe permitam sobreviver por si. Quem o faz? Depende.A reforma administrativa de Lisboa, implementada a partir de 2014, dividiu pela c\u00e2mara e pelas freguesias a responsabilidade pelo arvoredo. \u00c0 autarquia cabem os espa\u00e7os verdes estruturantes (grandes parques e jardins, como o Parque Tejo, a Ribeira das Naus, os jardins da Estrela, do Campo Grande, a Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio ou a Tapada das Necessidades, entre outros), bem como as grandes vias da cidade, caso do Eixo Central. Para tratar de tudo isto, a . N\u00e3o s\u00e3o muitos para tanta \u00e1rea e Rui Sim\u00e3o j\u00e1 antecipa um problema futuro: \"55% das pessoas est\u00e3o acima dos 55 anos.\" Em muitos casos, a manuten\u00e7\u00e3o est\u00e1 adjudicada a empresas externas, situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m se repete nas juntas de freguesia, respons\u00e1veis pelos jardins de m\u00e9dia/pequena dimens\u00e3o e pelos arruamentos.A divis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estanque: o abate de \u00e1rvores de grande porte tem de passar pelo crivo da c\u00e2mara. E n\u00e3o t\u00eam faltado cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica seguida nestes casos. Questionada pelo DN, a autarquia disse n\u00e3o ter dados precisos sobre o n\u00famero de exemplares abatidos na cidade, antes de acrescentar que esta \u00e9 sempre a \"\u00faltima solu\u00e7\u00e3o, depois de ponderadas todas as alternativas\"., garante a autarquia.H\u00e1 quem discorde frontalmente que as coisas se passem assim. \u00c9 o caso doPaulo Ferrero - um nome conhecido pela sua interven\u00e7\u00e3o no movimento Cidadania Lisboa - argumenta que a transfer\u00eancia de compet\u00eancias para as freguesias n\u00e3o veio beneficiar em nada os espa\u00e7os verdes, potenciando abates desnecess\u00e1rios e podas absurdas. \"As juntas n\u00e3o t\u00eam pessoas especializadas\" e as empresas privadas n\u00e3o t\u00eam o necess\u00e1rio para uma atividade t\u00e3o espec\u00edfica. Resultado? \"Destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores de grande porte, poda de \u00e1rvores como se fossem arbustos.\" H\u00e1 uma enorme insensibilidade com o arvoredo, argumenta, e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 em Lisboa, \u00e9 em todo o pa\u00eds.H\u00e1 quatro anos que a Plataforma em Defesa das \u00c1rvores sinaliza casos, aponta o dedo, questiona a c\u00e2mara da capital: \"Somos vistos como os maluquinhos, somos os fundamentalistas. Mas h\u00e1 muito fundamentalismo \u00e9 contra as \u00e1rvores.\" A plataforma fez do novo regulamento do arvoredo um cavalo de batalha, mas Paulo Ferrero diz que nem mesmo a muito demorada aprova\u00e7\u00e3o do regulamento veio valer ao arvoredo. E os lisboetas, gostam das suas \u00e1rvores? Rui Sim\u00e3o diz que Porque fazem alergias, porque tapam a luz das janelas, porque sujam os carros, porque as ra\u00edzes destroem as canaliza\u00e7\u00f5es, porque levantam as pedras da cal\u00e7ada. Garante que todas t\u00eam resposta, mas poucas t\u00eam concretiza\u00e7\u00e3o - mexidas no arvoredo s\u00f3 por raz\u00f5es de seguran\u00e7a ou em caso de doen\u00e7a.Das 62 \u00e1rvores classificadas como de interesse p\u00fablico no final de 2018, s\u00e3o 52 as que t\u00eam a idade fixada. As mais antigas s\u00e3o as quatro oliveiras j\u00e1 referidas, um conjunto referenciado com a provecta longevidade de 457 anos. Logo a seguir surge o imponente pl\u00e1tano do jardim do Hospital Pulido Valente, no Lumiar, com 364 anos, classificado desde 1945. De acordo com o livro , da autoria de Gra\u00e7a Amaral Neto Saraiva e Ana Ferreira de Almeida, esta \u00e1rvore tem 30 metros de altura e um di\u00e2metro da copa de 33 metros.A lista das mais vener\u00e1veis \u00e1rvores de Lisboa prossegue com um dragoeiro situado num terreno anexo ao Pal\u00e1cio Luz, em Carnide, com 210 anos, e outro exemplar da mesma esp\u00e9cie, na Quinta do Conde D'Arcos, nos Olivais, com 200, a mesma idade de uma \u00e1rvore-da-borracha na estrada de Marvila. No Jardim do Pr\u00edncipe Real h\u00e1 tr\u00eas \u00e1rvores-da-borracha australiana com 150 anos. E na Rua do S\u00e9culo h\u00e1 dois l\u00f3d\u00e3os com 150 anos. No total h\u00e1 37 \u00e1rvores com idade superior a 100 anos.Mas este ranking pode vir a sofrer altera\u00e7\u00f5es. De acordo com a autarquia, est\u00e1 em avalia\u00e7\u00e3o a idade de uma oliveira nos Olivais, que pode ainda roubar o t\u00edtulo de \u00e1rvore mais antiga da cidade ao conjunto da capela de Santo Amaro.Segundo a C\u00e2mara de Lisboa, na \u00e9poca 2018/2019 foram plantadas na cidade mais de 19.000 \u00e1rvores e arbustos. Na \u00e9poca de planta\u00e7\u00e3o anterior, em 2017/2018, foram \"plantadas 15.400 \u00e1rvores\".A autarquia diz estar atualmente a desenvolver uma plataforma de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, visando o trabalho de gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do arvoredo, mas que ser\u00e1 tamb\u00e9m disponibilizada ao p\u00fablico, em data ainda n\u00e3o determinada.Lisboa vai ser Capital Verde Europeia 2020 e, a pretexto do t\u00edtulo que ostentar\u00e1 no pr\u00f3ximo ano, vai identificar parte do arvoredo da cidade. O objetivo passa por colocar, em cerca de 100 mil \u00e1rvores, uma chapa com a identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e um QR Code que permita aceder a mais informa\u00e7\u00e3o. Atualmente, s\u00e3o muito poucas as \u00e1rvores que t\u00eam alguma forma de identifica\u00e7\u00e3o no local, o que se aplica tamb\u00e9m \u00e0s que est\u00e3o classificadas.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/estacao-do-metro-do-parque-encerra-para-obras-ate-domingo-11260664.html", "title": "Esta\u00e7\u00e3o do metro do Parque encerra para obras  at\u00e9 domingo", "subtitle": "A esta\u00e7\u00e3o Parque, da linha azul do Metropolitano de Lisboa, encerra hoje para trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o nas escadas rolantes.", "author": "DN/Lusa", "date": "02\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:41", "text": "A empresa do Metropolitano de Lisboa (ML) informa em comunicado que o encerramento da esta\u00e7\u00e3o da Linha Azul, Parque, \u00e9 \"tempor\u00e1rio e prende-se com quest\u00f5es de seguran\u00e7a, dada a tipologia dessa esta\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma das mais profundas esta\u00e7\u00f5es da rede do Metropolitano de Lisboa, cujo acesso \u00e9 realizado unicamente por escadas mec\u00e2nicas, situa\u00e7\u00e3o que inviabiliza a repara\u00e7\u00e3o faseada e alternativas atrav\u00e9s de escadas pedestres\".A nota do ML refere que os trabalhos preveem a \"reabilita\u00e7\u00e3o de todos os lances das escadas mec\u00e2nicas, que ir\u00e3o envolver a substitui\u00e7\u00e3o de componentes diversas\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"A esta\u00e7\u00e3o Parque e os equipamentos mec\u00e2nicos datam de 1959, data da inaugura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, pelo que os equipamentos mec\u00e2nicos, apesar de terem vindo a sofrer repara\u00e7\u00f5es pontuais, encontram-se obsoletos necessitando de reabilita\u00e7\u00e3o profunda urgente\", aponta a nota.Os trabalhos v\u00e3o decorrer entre hoje e domingo.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mercado-time-out-na-estacao-de-sao-bento-historiadores-condenam-projeto-11305342.html", "title": "Mercado Time Out na Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento? Historiadores condenam projeto", "subtitle": "Um grupo internacional de especialistas em hist\u00f3ria condena \"veemente\" a aprova\u00e7\u00e3o do projeto do Mercado Time Out para a Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, no Porto, considerando que, neste caso, o valor econ\u00f3mico n\u00e3o deveria sobrepor-se ao valor hist\u00f3rico.", "author": "DN/Lusa", "date": "16\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:41", "text": "Numa carta enviada na passada semana a v\u00e1rias entidades p\u00fablicas - entre elas a Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC) que aprovou o projeto apesar das reservas do organismo consultivo da UNESCO para o patrim\u00f3nio, o ICOMOS (Conselho Internacional de Monumentos e S\u00edtios) e a C\u00e2mara Municipal do Porto, a quem cabe agora aprovar o Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) - o grupo internacional de historiadores IHSHG (International History Students and Historians Group) lamenta a falta de transpar\u00eancia em torno do projeto para a ala sul da Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento e exige explica\u00e7\u00f5es.\"Como grupo internacional de profissionais, condenamos veementemente este projeto, at\u00e9 que re\u00fana as condi\u00e7\u00f5es solicitadas por diversas entidades nacionais e internacionais. Os locais hist\u00f3ricos fornecem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o um testemunho importante sobre o seu passado e garantem o cont\u00ednuo desenvolvimento da mem\u00f3ria hist\u00f3rica\", l\u00ea-se na missiva a que hoje a Lusa teve acesso.Neste caso, aponta-se no documento, \"o valor econ\u00f3mico nunca deveria sobrepor-se ao valor hist\u00f3rico e cultural\", pelo que, solicitam \"uma explica\u00e7\u00e3o do parecer positivo dado ao projeto por parte da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural e a poss\u00edvel pondera\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o apropriada da esta\u00e7\u00e3o e novas val\u00eancias\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na carta, , lembra que \"o parecer enviado \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o da Cultura pelo ICOMOS subscreve a preocupa\u00e7\u00e3o com os atuais contornos do projeto\", nomeadamente \"a falta de reabilita\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o como um todo, a torre de 21 metros que \u00e9 desproporcional em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o dispon\u00edvel\", a \"demoli\u00e7\u00e3o excessiva\" ou ainda \"a n\u00e3o manuten\u00e7\u00e3o primordial da esta\u00e7\u00e3o\".O IHSHG salienta tamb\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o da diretora da UNESCO, Mechtild Rossler, \"quanto \u00e0 aus\u00eancia de princ\u00edpios de conserva\u00e7\u00e3o no projeto, bem como todas as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais em mat\u00e9ria de interven\u00e7\u00e3o sobre patrim\u00f3nio constru\u00eddo\".Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, o presidente daquela comunidade, Jo\u00e3o Veiga, explica que as cartas seguiram ainda para a Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Cultura do Norte (DRCN), para o Conselho Nacional de Cultura e para a sua Sec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico (SPAA), para o Bloco de Esquerda (BE) e ainda para o Minist\u00e9rio do Neg\u00f3cios Estrangeiros na procura de mais transpar\u00eancia, nomeadamente da parte do Governo a quem solicitaram o parecer da UNESCO sobre este projeto.Aquele respons\u00e1vel sublinhou que o IHSHG n\u00e3o tem \"absolutamente\" nada contra a Time Out, que \"fez um excelente trabalho\" na transforma\u00e7\u00e3o do Mercado da Ribeira, em Lisboa, \"mas sim, para com as entidades nacionais que n\u00e3o ponderam uma solu\u00e7\u00e3o que vise proteger a integridade do edif\u00edcio\".\u00c0 Lusa, Jo\u00e3o Viegas disse n\u00e3o ver \"nenhuma outra raz\u00e3o plaus\u00edvel\" que leve aquelas entidades a aprovarem este projeto ap\u00f3s uma \"entidade internacional ter enviado um parecer negativo para a empreitada em causa\". No dia 20 de agosto, a Lusa noticiou que o projeto do Mercado Time Out Porto, na esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, foi aprovado pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural em maio, apesar das cr\u00edticas da UNESCO quanto ao tamanho \"intrusivo\" da torre de 21 metros projetada para o local.Nessa altura, a C\u00e2mara do Porto esclarecia tamb\u00e9m que \"a decis\u00e3o da c\u00e2mara sobre o PIP s\u00f3 poder\u00e1 ser proferida ap\u00f3s rece\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o final da DGPC (decis\u00e3o essa que incorporar\u00e1 o parecer da UNESCO)\".Na mesma altura, o promotor da obra, esclarecia que o avan\u00e7o da empreitada do mercado, com espa\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o e bares na ala sul da esta\u00e7\u00e3o, continuava pendente da aprova\u00e7\u00e3o do Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) pela C\u00e2mara do Porto, que naquela semana reiterou desconhecer a aprova\u00e7\u00e3o final dada pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC).Este parecer foi recebido pela C\u00e2mara do Porto no dia 05 de setembro, podendo a autarquia a partir daquela data apreciar o PIP apresentado pelo promotor.N\u00e3o havendo \"desconformidades\", referia o munic\u00edpio, \u00e0 data, \"a autarquia agir\u00e1 em conformidade\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/movimento-lisboa-precisa-quer-erguer-a-voz-contra-a-descaracterizacao-da-cidade--11161465.html", "title": "Movimento \"Lisboa Precisa\" quer \"erguer a voz\" contra a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cidade ", "subtitle": "O objetivo \u00e9 sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o para a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cidade. O movimento j\u00e1 t\u00eam 100 subscritores", "author": "DN /Lusa", "date": "29\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:14", "text": "Antigos autarcas, professores, reformados, deputados e engenheiros est\u00e3o a juntar-se para criar o movimento de cidad\u00e3os \"Lisboa Precisa\" para \"erguer a voz\" e alertar para a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cidade.A ideia da cria\u00e7\u00e3o do movimento partiu de dois antigos autarcas lisboetas - Carlos Marques e Fernando Nunes da Silva - porque \"estava tudo calado e meio morto\"., afirmou Carlos Marques \u00e0 Lusa, considerando que se trata de \"um caminho errado\" que pode levar \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Por isso, decidiram tomar uma posi\u00e7\u00e3o p\u00fablica e surgiu a ideia de criar um movimento, embora pensassem que ficaria entre \"o c\u00edrculo de amigos e conhecidos\".\"Mas, pelos vistos, isto corresponde a uma ansiedade que existia de muita gente pensadora da cidade e, de repente, j\u00e1 temos 100 subscritores\", disse o antigo vice-presidente da Assembleia Municipal de Lisboa.At\u00e9 \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es legislativas marcadas para 6 de outubro, o movimento ir\u00e1 manter o 'low-profile' porque \u00e9 \"fundamental que n\u00e3o tenha nada a ver com os partidos\", apesar de ter pessoas \"dos mais variados partidos e gente sem partido\".\"Nunca perguntei a ningu\u00e9m que se inscreveu de onde vem e para onde vai. Sabemos o seguinte: \u00e9 gente que est\u00e1 de acordo que \u00e9 preciso erguer a voz, vamos erguer a voz\", refor\u00e7ou Carlos Marques.Entre os subscritores do movimento est\u00e3o, al\u00e9m de Carlos Marques e do antigo vereador da Mobilidade da C\u00e2mara Municipal de Lisboa Fernando Nunes da Silva, os deputados do BE Pedro Soares e Jorge Falcato, o polit\u00f3logo Andr\u00e9 Freire e a historiadora Raquel Varela.Para o final da manh\u00e3 desta segunda-feira, o movimento agendou a sua primeira confer\u00eancia de imprensa, no edif\u00edcio da Assembleia Municipal de Lisboa, que acabou por se transformar numa esp\u00e9cie de debate informal, com cerca de tr\u00eas dezenas de subscritores do movimento a falar sobre problemas t\u00e3o diversos como a falta de estacionamento, a constru\u00e7\u00e3o da Torre das Picoas ou o projeto para o quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, na Avenida Almirante Reis.\"Enquanto isto passar despercebido, tudo continuar\u00e1 na mesma\", disse Fernando Nunes da Silva, considerando que muitos dos problemas s\u00e3o uma quest\u00e3o \"de pol\u00edtica pura e dura\".No manifesto que acompanha a 'ficha' de subscri\u00e7\u00e3o \u00e9 referido que \"o an\u00fancio do licenciamento de uma torre gigantesca, nos terrenos da antiga f\u00e1brica da Portug\u00e1lia, na Almirante Reis, completamente desenquadrada de toda a tipologia daquela avenida, uma das mais antigas de Lisboa, foi a 'gota de \u00e1gua'\" para os subscritores \"levantarem a sua voz contra os demandos urban\u00edsticos que t\u00eam vindo a ser perpetuados na cidade de Lisboa\".No manifesto, os subscritores assumem-se ainda contra o licenciamento de \"imponentes edif\u00edcios de servi\u00e7os\" da Pra\u00e7a de Espanha, contra o licenciamento do projeto de Entrecampos, \"sem qualquer oferta de habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis, e contra \"o monstro\" edificado nas Picoas.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/jovem-condenado-a-dois-anos-de-prisao-efetiva-por-roubar-bicicletas-em-lisboa-11308758.html", "title": "Jovem condenado a dois anos de pris\u00e3o efetiva por roubar bicicletas em Lisboa", "subtitle": "Pela primeira vez tribunal aplica uma pena de pris\u00e3o efetiva num caso de furto relacionado com a rede de bicicletas partilhadas de Lisboa: Gira. Jovem condenado a dois anos.", "author": "Carlos Ferro", "date": "17\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:08", "text": "Um jovem foi condenado a dois anos de pris\u00e3o efetiva por furto e vandalismo das O tribunal condenou um outro elemento a pena de pris\u00e3o suspensa, beneficiando do facto de n\u00e3o ter antecedentes criminais. Os tr\u00eas estavam a furtar bicicletas.No final de agosto, a  divulgou uma nota em que referia que entre junho e agosto tinham sido roubadas 189 bicicletas da rede Gira e detetadas 54 tentativas de furto no mesmo per\u00edodo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo a empresa, os espa\u00e7os mais danificados s\u00e3o os de Campo Grande, Entrecampos, Cais do Sodr\u00e9 e Jardim de Santos.Nessa nota a empresa municipal frisou que os atos de vandalismo \"aos parqu\u00edmetros dura h\u00e1 bastante tempo, h\u00e1 anos... \u00c9 recorrente nos mais antigos, desde que foram instalados. S\u00e3o os parqu\u00edmetros mais vulner\u00e1veis\", salientou fonte da EMEL, real\u00e7ando que \"as pessoas metem pap\u00e9is no s\u00edtio das moedas\", o que encrava os equipamentos.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cultura/panoramico-de-monsanto-recebe-quatro-dias-de-festival-iminente--11309916.html", "title": "Panor\u00e2mico de Monsanto recebe quatro dias de festival Iminente ", "subtitle": "Uma centena de pessoas transforma por estes dias o Panor\u00e2mico de Monsanto, um dos miradouros de Lisboa, no recinto do festival Iminente, que arranca na quinta-feira e junta m\u00fasica e arte, com foco na diversidade e identidade.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:17", "text": "O Iminente \u00e9 um festival \"de m\u00fasica e arte por excel\u00eancia\", mas h\u00e1 tamb\u00e9m performances de 'bboys', demonstra\u00e7\u00f5es de skate e um espa\u00e7o para debates, organizados por Fuma\u00e7a e Gerador.\"Conseguimos ter no mesmo espa\u00e7o todas estas subculturas presentes\", referiu o diretor do festival, Tiago Silva, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, numa visita ao espa\u00e7o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"O intuito \u00e9 sempre irmos acrescentando conte\u00fado ao espa\u00e7o. H\u00e1 pinturas que ficaram de uma edi\u00e7\u00e3o para a outra e este ano vamos voltar a deixar algumas pe\u00e7as [no local]\", disse Tiago Silva.O luso-s\u00e3o-tomense Herberto Smith optou por um 'outdoor' publicit\u00e1rio para expor uma obra na qual mistura ilustra\u00e7\u00e3o e fotografia e o luso-angolano Francisco Vidal por cinco bandeiras, onde est\u00e3o representados bairros da periferia de Lisboa, alguns dos quais j\u00e1 demolidos ou em fase de demoli\u00e7\u00e3o -- Quinta do Mocho, em Loures, Jamaica, no Seixal, Cova da Moura e 6 de Maio, na Amadora, e Marianas, em Cascais.Nas paredes h\u00e1, entre outros, trabalhos de pintura de Tamara Alves e Sara Morais e 'graffiti' da Thunders Crew, que tem a s\u00e9rie \"Stranger Things\" como tema, do Colectivo Rua e dos artistas brasileiros Sosek, Kaur, Coxas e Thiago Nevs, atualmente com uma exposi\u00e7\u00e3o patente na galeria Underdogs, respons\u00e1vel pela curadoria visual do festival.Cada trabalho \"tem a sua tem\u00e1tica\", mas ao n\u00edvel da curadoria visual \"o foco \u00e9 a identidade, que est\u00e1 ligada com a diversidade, que \u00e9 o foco da curadoria musical\" este ano.A programa\u00e7\u00e3o musical inclui atua\u00e7\u00f5es de, entre muitos outros, o norte-americano Common, os cabo-verdianos Bulimundo e Mayra Andrade, a brasileira Linn da Quebrada, os portugueses Dealema, Pedro Mafama, Classe Crua (projeto que junta Sam the Kid e Beware Jack), Beatbombers (DJ Ride e Stereossauro), David Bruno, Deau, Fado Bicha, Filho da M\u00e3e, Fred, Mynda Guevara, Kappa Jotta, Omiri, Sc\u00faru Fitchadu e Vado M\u00e1s Ki \u00c1s.O Panor\u00e2mico de Monsanto situa-se no Parque Florestal de Monsanto e o acesso ao local \u00e9 vedado a autom\u00f3veis. Em alternativa, a organiza\u00e7\u00e3o estabeleceu, \u00e0 semelhan\u00e7a do ano passado, parcerias com a Carris, que garante transporte gratuito aos portadores de bilhete a partir de Sete Rios e do Polo Universit\u00e1rio da Ajuda, e com a plataforma de transporte Uber.\"\u00c0 chegada ao festival as pessoas carregam um cart\u00e3o e com ele pagam tudo o que s\u00e3o consum\u00edveis. O que sobra do cart\u00e3o podem trocar por uma bebida ou esse dinheiro ser\u00e1 doado \u00e0 associa\u00e7\u00e3o Passa Sabi, que nasceu no bairro do Rego [em Lisboa], e promove projetos sociais e culturais\", explicou Tiago Silva.Todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o festival, que \u00e9 coorganizado com a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, est\u00e3o dispon\u00edveis no 'site' oficial e na aplica\u00e7\u00e3o para telem\u00f3vel.O Iminente realizou-se pela primeira vez em Oeiras, em 2016. No ano seguinte, o Jardim Municipal daquela cidade voltou a acolher a iniciativa. Em 2018, o Iminente realizou-se em Lisboa, no Panor\u00e2mico de Monsanto, onde se ir\u00e1 manter at\u00e9 2020.Em 2017 e 2018, o festival teve tamb\u00e9m lugar em Londres. Este ano foi a vez de Xangai acolher, em mar\u00e7o, um 'showcase' do festival, que em maio se realizou pela primeira vez no Rio de Janeiro.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/novas-queixas-de-acumulacao-de-lixo-marl-pede-desculpa-e-promete-resolver-problema-11310419.html", "title": "Novas queixas de acumula\u00e7\u00e3o de lixo. MARL pede desculpa e promete resolver problema", "subtitle": "Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa (MARL) reconhece o problema que justifica com \"a fase de adapta\u00e7\u00e3o do novo prestador de servi\u00e7os\", que assumiu a recolha de res\u00edduos no exterior do mercado a 1 de setembro. \"Estamos a falar da limpeza de 101 hectares\", refere o MARL, que espera ver a situa\u00e7\u00e3o resolvida \"muito rapidamente\".", "author": "Susete Henriques", "date": "17\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:57", "text": "A acumula\u00e7\u00e3o de lixo no exterior do Mercado Abastecedor a Regi\u00e3o de Lisboa (MARL) volta a ser um problema e a suscitar novas queixas. O mercado reconhece a situa\u00e7\u00e3o, pede desculpa e espera ter a situa\u00e7\u00e3o resolvida \"rapidamente\". As redes sociais voltaram a dar voz \u00e0s den\u00fancias sobre os restos de fruta e legumes deteriorados, caixas e paletes abandonados junto aos cais dos pavilh\u00f5es e nas vias do mercado que abastece a regi\u00e3o de Lisboa. , como o DN noticiou. denuncia esta ter\u00e7a-feira Bruno Fernandes no Facebook, onde partilhou, al\u00e9m da indigna\u00e7\u00e3o, imagens do lixo acumulado. \"Isto \u00e9 inadmiss\u00edvel e um perigo para a sa\u00fade p\u00fablica pois l\u00e1 movimentam-se toneladas de alimentos por dia\", acrescenta.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ao DN, o mercado abastecedor da regi\u00e3o de Lisboa garante que, mas reconhece que existe um problema e justifica a situa\u00e7\u00e3o. \"\", explica Jo\u00e3o Paulo Mesquita, respons\u00e1vel pela comunica\u00e7\u00e3o do mercado.O mesmo respons\u00e1vel faz notar que se est\u00e1 a falar da limpeza de uma \u00e1rea de \"101 hectares\". \"Eventualmente pode haver aqui uma falta de c\u00e1lculo relativamente ao volume de trabalho que est\u00e1 em causa.  explica este porta-voz do MARL.Em maio, quando foram feitas as den\u00fancias sobre o lixo acumulado no MARL, a SUMA era a empresa respons\u00e1vel pela recolha de res\u00edduos. Nessa altura estava a decorrer um concurso internacional p\u00fablico para a contrata\u00e7\u00e3o de um novo prestador de servi\u00e7os, que entretanto foi conclu\u00eddo. Desde 1 de setembro \u00e9 a empresa Lus\u00e1gua, do grupo Aquapor, a ter essa fun\u00e7\u00e3o.\", refere Jo\u00e3o Paulo Mesquita.O respons\u00e1vel pela comunica\u00e7\u00e3o do MARL refor\u00e7a que n\u00e3o est\u00e1 em causa uma situa\u00e7\u00e3o que comprometa a sa\u00fade p\u00fablica, que o que se verifica \u00e9 \"um acr\u00e9scimo de res\u00edduos\", que \"na sua grande parte s\u00e3o papel, madeiras e alguns res\u00edduos de fruta, que est\u00e3o a ser removidos\", garante. \"O que fica para tr\u00e1s \u00e9 essencialmente madeiras e coisas s\u00f3lidas\".Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fruta e legumes em putrefa\u00e7\u00e3o refor\u00e7a que esse tipo de res\u00edduos est\u00e1 a ser removido. Admite que a imagem do mercado devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \"n\u00e3o \u00e9 a melhor\", mas que a \"situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser resolvida no sentido de o prestador de servi\u00e7os conseguir mais recursos f\u00edsicos, humanos para este volume de trabalho e nos pr\u00f3ximos dias ser\u00e1 normalizado\".Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a imagem que est\u00e1 em causa, h\u00e1 quem denuncie tamb\u00e9m o mau cheiro que a acumula\u00e7\u00e3o de lixo provoca. \"Que pena os telem\u00f3veis n\u00e3o poderem capturar odores. Ontem junto ao cais do pavilh\u00e3o A10 estava insuport\u00e1vel\", l\u00ea-se num coment\u00e1rio da publica\u00e7\u00e3o de Bruno Fernandes. \"Est\u00e1 a ser resolvido. Vai ser normalizado\", garante Jo\u00e3o Paulo Mesquita. Mas refere que \"as situa\u00e7\u00f5es mais preocupantes\", os amontoados de res\u00edduos v\u00e3o ser retirados nas pr\u00f3ximas horas.Al\u00e9m do problema da recolha, verifica-se que \"uma parte consider\u00e1vel dos res\u00edduos que se aglomeram no mercado\" s\u00e3o trazidos do exterior por alguns clientes dos operadores do MARL, diz Jo\u00e3o Paulo Mesquita, tal como j\u00e1 tinha afirmado ao DN Gon\u00e7alo Almeida Velho, um dos administradores do mercado, e Carla Borges, ajudante de um produtor de hort\u00edcolas. A nova empresa prestadora de servi\u00e7os tamb\u00e9m est\u00e1 a adaptar-se a esta realidade, refere o MARL. O pr\u00f3prio mercado \"est\u00e1 a estudar a forma de lidar com este acr\u00e9scimo quase di\u00e1rio de res\u00edduos que s\u00e3o levados para dentro do mercado\".Fica a promessa do MARL. \"Estamos a fazer um esfor\u00e7o junto do prestador de servi\u00e7o para que ele consiga trazer isto para a normalidade rapidamente\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/opiniao/opiniao-dn/convidados/ser-e-estar-numa-cidade-11317700.html", "title": "Ser e estar numa cidade", "subtitle": null, "author": "Filipe Teles", "date": "19\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:12", "text": "240 minutos. \u00c9 este o tempo para 4.000 pessoas percorrerem o centro de Barcelona. \"V\u00e3o, vejam, comprem e regressem\". Aproximadamente 240 minutos, 4 horas. Sempre mais de 4000 pessoas. H\u00e1 navios de cruzeiro com maior capacidade. E h\u00e1 sempre mais do que um navio a atracar multid\u00f5es no meio das Ramblas. Estiveram em Barcelona? Objetivamente sim. E poder\u00e3o riscar mais uma linha na lista de cidades e pa\u00edses visitados. Mas conv\u00e9m repetir a pergunta: \"estiveram em Barcelona?\".Em portugu\u00eas temos a felicidade de separar os verbos ser e estar. Ser e estar numa cidade s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es substancialmente diferentes. Nesta separa\u00e7\u00e3o reside tamb\u00e9m a diferen\u00e7a entre a cidade cen\u00e1rio, aquela que \u00e9 visit\u00e1vel e onde se pode \"estar\", e a cidade em que se vive. Com as vantagens e os problemas de todos os dias.\u00c9 muito dif\u00edcil imaginar que se conhece uma cidade quando sobre ela n\u00e3o se pode iniciar uma frase com a palavra \"amanh\u00e3\". Porque amanh\u00e3 o turista j\u00e1 n\u00e3o estar\u00e1 l\u00e1. Porque amanh\u00e3 n\u00e3o ir\u00e1 recolher o lixo, nem contar o tempo que demora atravessar a rua, nem comprar\u00e1 o jornal local em busca de um texto curto que lhe anuncie mais uma possibilidade de entrevista para emprego.O turista de 240 minutos corre. Move-se em linha reta atr\u00e1s de um guarda-chuva com uma bandeira. Ouve, nuns auscultadores que traz pendurados ao pesco\u00e7o, um relato do que os olhos n\u00e3o conseguem ver. Mastiga informa\u00e7\u00e3o como comida processada, sem chegar a sentir a cidade.Josep licenciou-se na Universidade Aut\u00f3noma de Barcelona, tendo experimentado um semestre Erasmus em Aveiro e em Ghent. Comparou-me o caminhar dos turistas em Barcelona \u00e0 rigidez de uma marcha militar. Organizado, frio, pragm\u00e1tico. J\u00e1 o ballet nos passeios, met\u00e1fora de uma vida urbana rica t\u00e3o ao gosto de Jane Jacobs, \u00e9 uma express\u00e3o mais livre de amarras e menos presa a percursos pr\u00e9-definidos ou a par\u00e1grafos de wikipedia urbana que entra pelos auscultadores.Este zapping urbano - o exerc\u00edcio saltitante dos cruzeiros - ilustra bem a rela\u00e7\u00e3o tur\u00edstica que se estabelece com as cidades. Passageira, tempor\u00e1ria, superficial. Tr\u00eas palavras que contradizem a pr\u00f3pria identidade urbana: o lugar da perman\u00eancia, das trocas, da intensidade. Os assentamentos (palavra t\u00e3o mais rica do que parece) unem indiv\u00edduos a um espa\u00e7o. Assentar \u00e9 muito diferente de atracar. Nas cidades-cen\u00e1rio \u00e9 sempre hora de partir.Ser e estar numa cidade s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es muito diferentes. 240 minutos n\u00e3o permite ser Barcelona, nem Lisboa. N\u00e3o permite ser nenhuma cidade.*cientista pol\u00edtico, pro-reitor da Universidade de Aveiro", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/despiste-de-pesado-condiciona-segunda-circular-psp-pede-aos-condutores-que-evitem-esta-via-11324629.html", "title": "Despiste de pesado condiciona Segunda Circular. PSP pede aos condutores que evitem esta via", "subtitle": "A circula\u00e7\u00e3o s\u00f3 se efetua numa das tr\u00eas vias no sentido aeroporto-Sintra. \"Pede-se aos automobilistas para que evitem a Segunda Circular neste sentido e que encontrem alternativas\", pede o Comando Metropolitano de Lisboa.", "author": "DN/Lusa", "date": "21\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:36", "text": "O despiste de um pesado de mercadorias est\u00e1 na manh\u00e3 deste s\u00e1bado a condicionar a circula\u00e7\u00e3o na Segunda Circular, em Lisboa, no sentido aeroporto/Sintra, com a pol\u00edcia a recomendar aos automobilistas que procurem alternativas.Fonte do Comando Metropolitano de Lisboa (Cometlis) da PSP explicou \u00e0 Lusa que o despiste ocorreu por volta das 06:00, junto \u00e0 placa da sa\u00edda para Sete Rios, e no local est\u00e3o dois reboques/grua, acrescentando que a circula\u00e7\u00e3o s\u00f3 se efetua numa das tr\u00eas vias.\"Tendo em conta as caracter\u00edsticas do pesado de mercadorias, foi necess\u00e1rio chamar dois reboques/grua, n\u00e3o havendo previs\u00e3o para que a circula\u00e7\u00e3o fique normalizada. Pede-se aos automobilistas para que evitem a Segunda Circular neste sentido e que encontrem alternativas. N\u00e3o h\u00e1 feridos a registar\", indicou o oficial de dia ao Cometlis.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No local, a Lusa constatou que o pesado de mercadorias galgou a berma e partiu os blocos de cimento a\u00ed colocados, havendo j\u00e1 uma fila extensa de autom\u00f3veis.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/queda-de-elevador-provoca-um-morto-em-lisboa-11321569.html", "title": "Queda de elevador faz um morto. Empresa colabora com investiga\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Acidente ocorreu na sede do BPI, na avenida Casal Ribeiro. O \u00f3bito foi declarado no local. A Schindler Portugal, empresa respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do elevador, assegura que \"ser\u00e1 prestado todo o apoio necess\u00e1rio\" \u00e0 fam\u00edlia da v\u00edtima mortal e que est\u00e1 a colaborar com as autoridades no apuramento das causas deste acidente.", "author": "Catarina Reis", "date": "20\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:52", "text": "A queda de um elevador no edif\u00edcio dos Servi\u00e7os Centrais do banco BPI, na Avenida Casal Ribeiro, em Lisboa, causou uma v\u00edtima mortal. O acidente ocorreu ao in\u00edcio desta tarde, segundo confirmou ao DN fonte do Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa.As autoridades receberam o alerta \u00e0s 12:39, com quatro ve\u00edculos de bombeiros e um INEM a acorreram ao local. De acordo com a mesma fonte,.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               Outro funcion\u00e1rio que ter\u00e1 assistido ao acidente est\u00e1 a receber assist\u00eancia psicol\u00f3gica.Isso mesmo refere a Schindler Portugal, respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do elevador, que confirma a \"morte de um colaborador de uma empresa subcontratada\" num acidente \"durante trabalhos de moderniza\u00e7\u00e3o\".afirma a empresa, em nota enviada ao DN.Sobre o que estar\u00e1 na origem deste acidente, a empresa afirma que \"nesta altura ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apurar as causas\". A Schindler adianta apenas que est\u00e1 a \"colaborar estreitamente com as autoridades, no sentido de as esclarecer rigorosamente\".O edif\u00edcio onde ocorreu o acidente ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-lanca-campanha-contra-o-ruido-noturno-11339541.html", "title": "Lisboa lan\u00e7a campanha contra o ru\u00eddo noturno", "subtitle": "A campanha dirige-se sobretudo aos clientes de bares, restaurantes e alojamentos locais do Bairro Alto, Bica e Cais do Sodr\u00e9", "author": "DN", "date": "25\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:39", "text": "\"Quando o ru\u00eddo entra em casa os residentes veem-se na rua\". \u00c9 este o mote escolhido para a campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o ru\u00eddo noturno da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, apresentada na noite desta quarta-feira na Pra\u00e7a Lu\u00eds de Cam\u00f5es..Trata-se de uma campanha integrada numa proposta vencedora do Or\u00e7amento Participativo de Lisboa, apresentada pela associa\u00e7\u00e3o de moradores \"Aqui Mora Gente\", que inclui tamb\u00e9m uma aplica\u00e7\u00e3o de telem\u00f3vel para registar as queixas de ru\u00eddo, , que est\u00e1 em funcionamento, de acordo com a autarquia.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              l\u00ea-se nos cartazes que foram espalhados pela cidade. Uma campanha que \"apela \u00e0 necessidade de se respeitar as leis do ru\u00eddo e o direito dos moradores ao descanso\", explica a c\u00e2mara.Uma iniciativa de sensibiliza\u00e7\u00e3o que vai fazer-se notar nos copos, nas bases de copos e em cartazes distribu\u00eddos pelos estabelecimentos comerciais, com vers\u00f5es em portugu\u00eas e ingl\u00eas.A campanha tem o apoio da Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia e a colabora\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de comerciantes do Bairro Alto e do Cais do Sodr\u00e9.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/todos-os-passes-andante-podem-ser-carregados-no-multibanco-a-partir-desta-segunda-feira-11342501.html", "title": "Todos os passes Andante podem ser carregados no multibanco a partir desta segunda-feira", "subtitle": "Os pagamentos por multibanco passam a ser poss\u00edveis em todas as modalidades da assinatura, incluindo as que contemplam descontos, informa o TIP - Transportes Intermodais do Porto.", "author": "DN/Lusa", "date": "26\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:08", "text": "Todos os passes do sistema Andante, que abrange v\u00e1rios transportes da \u00c1rea Metropolitana do Porto, podem a partir desta quinta-feira ser carregados na rede de caixas multibanco de todo o pa\u00eds, revelou a entidade gestora do sistema de bilh\u00e9tica.De acordo com o  os pagamentos por multibanco passam a ser poss\u00edveis em todas as modalidades da assinatura, incluindo as que contemplam descontos.acrescentou fonte oficial do TIP, agrupamento de empresas constitu\u00eddo pela Metro do Porto, pela Sociedade de Transportes Coletivos do Porto (STCP) e pela CP, gestor do Sistema Intermodal de Bilh\u00e9tica Andante.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Desde abril que n\u00e3o era poss\u00edvel carregar no multibanco qualquer das assinaturas\", reconheceu a mesma fonte.Este tipo de pagamento passou, entretanto, a ser poss\u00edvel para \"todos os tipos de assinaturas\", incluindo os novos passes metropolitano e municipal criados ao abrigo do PART -- Programa de Apoio \u00e0 Redu\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria.At\u00e9 agora, a funcionalidade de pagamento no multibanco s\u00f3 era poss\u00edvel para as assinaturas Andante \"normais\", ou seja, \u00e0s quais n\u00e3o fossem aplicados quaisquer descontos.Exclu\u00eddos dos carregamentos por esta via estavam os passes para crian\u00e7as, estudantes, reformados/pensionistas, ou para a terceira idade, explicou o TIP.Esta modalidade de pagamento dispensa o recurso a m\u00e1quinas de venda ou a balc\u00f5es de atendimento das lojas Andante.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/galerias-romanas-da-baixa-lisboeta-abrem-este-fim-de-semana-inscricoes-ja-encerraram--11342725.html", "title": "Galerias Romanas da Baixa lisboeta abrem para visitas este fim de semana", "subtitle": "S\u00e3o abertas ao p\u00fablico apenas duas vezes por ano e inscri\u00e7\u00f5es para este fim de semana j\u00e1 est\u00e3o esgotadas", "author": "Lusa", "date": "26\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:39", "text": "As Galerias Romanas no subsolo da Baixa de Lisboa, uma \"obra brilhante da engenharia\" com 2000 anos e que ainda hoje sustenta pr\u00e9dios na Rua da Prata e arredores, abrem este fim de semana ao p\u00fablico.Por raz\u00f5es de seguran\u00e7a e de conserva\u00e7\u00e3o, a estrutura abre duas vezes por ano ao p\u00fablico, por ocasi\u00e3o Do dia Internacional de Museus e S\u00edtios, em abril, e pelas Jornadas do Patrim\u00f3nio, no \u00faltimo fim de semana de setembro.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com Joana Sousa Monteiro, diretora do Museu de Lisboa, este criptop\u00f3rticoeventualmente uma plataforma para v\u00e1rios edif\u00edcios, tal era a sua dimens\u00e3o nessa \u00e9poca\".Lisboa, ou Felicitas Iulia Olissipo, como lhe chamaram os romanos, \"era uma cidade francamente importante, sobretudo do ponto de vista econ\u00f3mico e comercial\".Quando n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis ao p\u00fablico, as Galerias t\u00eam cerca de um metro de altura de \u00e1gua limpa proveniente dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos\"\u00c9ramos um porto muito importante desta parte a Oeste do Imp\u00e9rio Romano, sobretudo pelo fabrico de pasta de peixe e tamb\u00e9m pelas olarias e pela circula\u00e7\u00e3o comercial. Portanto, o que \u00e9 extraordin\u00e1rio \u00e9 que esta estrutura aqui por baixo, onde estamos neste momento est\u00e1, at\u00e9 hoje, a ter a mesma fun\u00e7\u00e3o de criptop\u00f3rtico\", sustentando hoje, tal como h\u00e1 2.000 anos, a malha urbana de tra\u00e7a pombalina da superf\u00edcie, num local onde o solo n\u00e3o era muito est\u00e1vel, salientou.Quando n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis ao p\u00fablico, as Galerias t\u00eam cerca de um metro de altura de \u00e1gua limpa proveniente dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, e que, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, at\u00e9 se pensava que teria propriedades medicinais.A \u00e1gua entra por uma fissura numa das galerias, que ter\u00e1 sido aberta no solo \"provavelmente na sequ\u00eancia de um terramoto\" e que se dirige para o Tejo, a sul. explicou Joana Sousa Monteiro.Durante os tr\u00eas dias de abertura das Galerias, o tr\u00e2nsito ser\u00e1 cortado na Rua da Concei\u00e7\u00e3o, onde se localiza a entrada, que \u00e9 feita atrav\u00e9s da abertura de um coletor de esgoto.\"A\u00ed teremos, de facto, explica\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas sobre o que \u00e9 este edif\u00edcio. N\u00e3o temos a certeza ainda se poder\u00e1 haver ou n\u00e3o a vinda em perman\u00eancia, mas isso j\u00e1 requer uma quantidade de estudos t\u00e9cnicos que est\u00e3o a ser levados a cabo por especialistas\", sublinhou.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/as-queixas-dos-lisboetas-a-medina-turistas-mal-educados-cocos-dos-caes-e-ruas-sem-lei-11367207.html", "title": "Medina ouve queixas dos lisboetas: turistas mal educados, coc\u00f3s dos c\u00e3es e ruas sem lei", "subtitle": "Moradores das freguesias da Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio e Santa Maria Maior est\u00e3o cansados de tudo o que de mau a expans\u00e3o do turismo trouxe e fizeram-no saber ao presidente da C\u00e2mara numa reuni\u00e3o em que estiveram tamb\u00e9m vereadores.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "03\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:55", "text": "As queixas repetem-se: o ru\u00eddo excessivo dos bares nas zonas hist\u00f3ricas da cidade, o tr\u00e1fico de droga nas ruas \"\u00e0 vista de todos\", a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre Pol\u00edcia Municipal e PSP, os turistas que n\u00e3o respeitam os moradores, as lojas de conveni\u00eancia com \"cerveja de litro a um euro\", os coc\u00f3s de c\u00e3o nos passeios. Esta quarta-feira \u00e0 noite houve reuni\u00e3o p\u00fablica descentralizada da c\u00e2mara municipal de Lisboa para ouvir as preocupa\u00e7\u00f5es dos moradores das freguesias da Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio e Santa Maria Maior.Houve sala cheia na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Passos Manuel onde decorreu a sess\u00e3o e Fernando Medina e os vereadores da autarquia ouviram as cr\u00edticas e avan\u00e7aram com solu\u00e7\u00f5es. Medina cumprimentou alguns mun\u00edcipes pelo nome - houve muitos repetentes nesta reuni\u00e3o, mas tamb\u00e9m estreias. Entre as queixas acima descritas - e que se ouvem invariavelmente em cada reuni\u00e3o p\u00fablica - o caso de S\u00edlvia Zen\u00f3glio foi uma das exce\u00e7\u00f5es. A moradora em Alfama \u00e9 m\u00e3e solteira e est\u00e1 a ser despejada da casa onde mora. \"Estou sem \u00e1gua e luz desde agosto\", lamentou-se.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Durante a reuni\u00e3o, Medina avan\u00e7ou mesmo com a ideia de retirar a cal\u00e7ada portuguesa dos passeios na Rua do SalitrePaula Marques, vereadora da C\u00e2mara de Lisboa com o pelouro da Habita\u00e7\u00e3o j\u00e1 conhecia o caso, que ter\u00e1 chegado ao conhecimento da autarquia h\u00e1 dez dias. \"Estamos a tentar ajud\u00e1-la, mas todas as suas candidaturas [para que pudesse ter acesso a uma casa ao abrigo dos v\u00e1rios programas da autarquia] ca\u00edram porque n\u00e3o entregou a documenta\u00e7\u00e3o pedida. Tem tamb\u00e9m de existir um esfor\u00e7o da sua parte\", explicou. S\u00edlvia ouviu, anuiu, mas continua sem \u00e1gua e sem luz. \"O despejo deve-se a falta de pagamento de rendas [S\u00edlvia Zen\u00f3glio est\u00e1 desempregada], mas mandar desligar a \u00e1gua e a luz n\u00e3o \u00e9 um comportamento admiss\u00edvel\". Prometida ficou uma vistoria urgente \u00e0 casa onde S\u00edlvia ainda mora por parte da Prote\u00e7\u00e3o Civil.Foi tamb\u00e9m a primeira vez numa reuni\u00e3o descentralizada para Diana Tavares, uma rec\u00e9m-mam\u00e3 de um beb\u00e9 de sete meses e moradora na Rua do Salitre, que liga o Largo do Rato \u00e0 Avenida da Liberdade. O sogro usa cadeira de rodas e tamb\u00e9m n\u00e3o consegue circular em seguran\u00e7a pela Rua do Salitre. Os parqu\u00edmetros da EMEL roubam espa\u00e7o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o pedonal e as obras na rua tamb\u00e9m suprimiram v\u00e1rios lugares de estacionamento. A cal\u00e7ada portuguesa no passeio \u00e9 outro dos \"pontos negros\" que a mun\u00edcipe identificou.Fernando Medina respondeu diretamente a Diana Tavares e avan\u00e7ou logo ali com uma solu\u00e7\u00e3o. A zona de cargas e descargas na rua dar\u00e1 lugar a pelo menos mais quatro lugares de estacionamento. e lembrou que a autarquia atribuiu verbas \u00e0s juntas de freguesia para que procedessem a esse tipo de altera\u00e7\u00f5es quando assim se justificasse. No entender do presidente da c\u00e2mara de Lisboa, o caso exposto por Diana Tavares justifica-o. Ficou a promessa.Preocupados com o tr\u00e1fico de droga, v\u00e1rios moradores sugeriram que a pol\u00edcia vigiasse as ruas mas \u00e0 paisanaAs cr\u00edticas mais contundentes chegaram, no entanto, dos moradores das zonas da Bica e do Bairro Alto. Queixaram-se de nada estar a ser feito para resolver, de forma eficaz, o problema do ru\u00eddo proveniente dos bares da zona. \"Ningu\u00e9m dorme na Bica\", disseram.O tr\u00e1fico de droga foi tamb\u00e9m apontado como um problema que n\u00e3o est\u00e1 a ser resolvido. V\u00e1rios moradores sugeriram que a pol\u00edcia vigiasse as ruas mas \u00e0 paisana, uma vez que h\u00e1 sempre quem esteja a vigiar e avise quer os traficantes como os donos dos bares com ru\u00eddo excessivo.Os mun\u00edcipes pedem \"mais press\u00e3o\" sobre os donos dos estabelecimentos que n\u00e3o cumprem a lei do ru\u00eddo, e s\u00e3o muito cr\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos turistas que ficam hospedados em regime de Alojamento Local. Chamada a pol\u00edcia, os agentes ter\u00e3o minimizado o ato, desculpando-o com a juventude dos turistas.Os moradores das freguesias da Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio e Santa Maria Maior est\u00e3o cansados de tudo o que de mau a expans\u00e3o do turismo trouxe: os tuk-tuks em contram\u00e3o, as trotinetes em cima dos passeios, o lixo acumulado nos caixotes, o \u00e1lcool a pre\u00e7o do saldo, as festas constantes, o tr\u00e1fico de droga \"sem controlo\". Pedem mais a\u00e7\u00e3o e Fernando Medina lembrou que houve mais fiscaliza\u00e7\u00f5es e mais deten\u00e7\u00f5es por parte da PSP, masPor isso, os pedidos para que mais zonas de Lisboa recebam c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia e para que Pol\u00edcia Municipal e PSP atue n\u00e3o s\u00f3 nos casos mais graves - como roubos e outra criminalidade - mas tamb\u00e9m no ru\u00eddo.Outra queixa recorrente foi tamb\u00e9m a dos passeios sujos de dejetos de c\u00e3es. Solu\u00e7\u00f5es como a aplica\u00e7\u00e3o de coimas - que chegaram a ser propostas durante a reuni\u00e3o - n\u00e3o parecem ser uma alternativa, at\u00e9 porque quem n\u00e3o se quiser identificar n\u00e3o o tem de fazer. Um dos presidentes de junta de freguesia presentes na sess\u00e3o recordou o momento em que abordou um habitante da sua freguesia e lhe perguntou porque n\u00e3o apanhava o coc\u00f3 do seu c\u00e3o. Este ter-lhe-\u00e1 respondido: \"Apanhe-o o senhor\".Reuni\u00e3o P\u00fablica Descentralizada da C\u00e2mara Municipal de Lisboa aconteceu esta quarta-feira \u00e0 noite na Escola Secund\u00e1ria Passos Manuel. \u00a9\u00a0Carlos Costa/Global Imagens", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/transito-cortado-na-avenida-da-india-devido-a-rotura-de-conduta-de-agua-11369612.html", "title": "Tr\u00e2nsito cortado na Avenida da \u00cdndia por rotura de conduta de \u00e1gua. Reabertas duas vias", "subtitle": "As quatro vias da avenida ficaram fechadas em ambos os sentidos - Lisboa/Cascais e Cascais/Lisboa. Ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para a reabertura total.", "author": "Lusa", "date": "04\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:27", "text": "O tr\u00e2nsito na Avenida da \u00cdndia, em Lisboa, foi cortado cerca das 06:00 desta sexta-feira nos dois sentidos devido a uma rotura numa conduta de \u00e1gua, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa uma fonte da EPAL.A mesma fonte disse \u00e0 Lusa cerca das 07:10 que .A EPAL, Empresa Portuguesa de \u00c1guas Livres, j\u00e1 conseguiu fechar a conduta, mas cerca das 07:10 os t\u00e9cnicos estavam ainda no local para repara\u00e7\u00f5es.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/vida-e-futuro/faculdade-de-ciencias-de-lisboa-evacuada-devido-a-derrame-de-substancia-perigosa-11370465.html", "title": "Edif\u00edcio da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa evacuado devido a derrame de subst\u00e2ncia perigosa", "subtitle": "O incidente ocorreu esta manh\u00e3 no edif\u00edcio MARE da institui\u00e7\u00e3o, de onde foram retiradas entre 25 a 35 pessoas. Bombeiros j\u00e1 conseguiram controlar o derrame.", "author": "DN", "date": "04\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:48", "text": "O edif\u00edcio MARE da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, no Campo Grande, , confirmou ao DN fonte do Regimento de Sapadores de Lisboa. O alerta foi dado pelas 12:00.O incidente ter\u00e1 ocorrido num laborat\u00f3rio, onde foi derramado cloreto de tit\u00e2nio. A subst\u00e2ncia \u00e9 considerada t\u00f3xica e corrosiva, podendo provocar queimaduras severas e, no caso de inala\u00e7\u00e3o, irrita\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria.Ainda de acordo com uma fonte dos Sapadores Bombeiros de Lisboa, \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No local, est\u00e3o operacionais dos bombeiros e da PSP, que marcaram um per\u00edmetro de seguran\u00e7a na \u00e1rea envolvente.Entretanto, o Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa j\u00e1 controlou o derrame da subst\u00e2ncia perigosa. A \"situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 resolvida\" e \"foi retirada a subst\u00e2ncia do local\", disse fonte dos bombeiros \u00e0 Lusa.().", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/transito-na-avenida-da-india-em-lisboa-normalizado-apos-rebentamento-de-conduta-11374613.html", "title": "Tr\u00e2nsito na Avenida da \u00cdndia em Lisboa normalizado ap\u00f3s rebentamento de conduta", "subtitle": "A avenida foi cortada \u00e0s 06:00 de ontem", "author": "Lusa", "date": "05\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:55", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Avenida da \u00cdndia, em Lisboa, afetada na sexta-feira pelo rebentamento de uma conduta de \u00e1gua, foi totalmente restabelecida hoje, pelas 17:30, disse \u00e0 Lusa fonte da EPAL -- Empresa Portuguesa de \u00c1guas Livres.A avenida foi cortada \u00e0s 06:00 de sexta-feira, junto ao Museu dos Coches e \u00e0s 07:30 a circula\u00e7\u00e3o foi reposta nas duas vias do sentido Alg\u00e9s-Lisboa, mas para permitir que o tr\u00e2nsito se fizesse nos dois sentidos.As duas vias do sentido Lisboa-Alg\u00e9s estavam ainda fechadas, uma situa\u00e7\u00e3o agora ultrapassada.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Apesar de a rotura da conduta de \u00e1gua se ter verificado muito perto do Museu dos Coches, a EPAL indicou que n\u00e3o h\u00e1 danos no espa\u00e7o.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cerimonia-do-5-de-outubro-corta-transito-no-sabado-de-manha-junto-a-camara-de-lisboa-11372187.html", "title": "Cerim\u00f3nia do 5 de Outubro corta tr\u00e2nsito no s\u00e1bado de manh\u00e3 junto \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa", "subtitle": "O tr\u00e2nsito nas art\u00e9rias adjacentes \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa estar\u00e1 sujeito a condicionamentos no 5 de Outubro.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:13", "text": "O tr\u00e2nsito vai estar interrompido no s\u00e1bado, entre as 08:00 e as 11:00, na Rua do Arsenal, Pra\u00e7a do Munic\u00edpio e Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, em Lisboa, devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da cerim\u00f3nia evocativa do 5 de Outubro.Em comunicado, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa indica que os cortes de tr\u00e2nsito ir\u00e3o ocorrer em toda a extens\u00e3o da Rua do Arsenal - Largo Corpo de Santo/Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, na Rua do Com\u00e9rcio entre o cruzamento da Rua do Ouro e a Pra\u00e7a do Munic\u00edpio e na Rua de S. Juli\u00e3o entre a sa\u00edda do parque de estacionamento e o cruzamento com a Rua do Ouro.O tr\u00e2nsito nas art\u00e9rias adjacentes estar\u00e1 sujeito a condicionamentos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Entre as 08:30 e as 11:00, a sa\u00edda do parque de estacionamento da Pra\u00e7a do Munic\u00edpio estar\u00e1 tamb\u00e9m vedada.As altera\u00e7\u00f5es \u00e0 circula\u00e7\u00e3o e os respetivos desvios de tr\u00e2nsito ser\u00e3o coordenadas no local pela pol\u00edcia.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/psp-recupera-trotinetes-no-valor-de-10-mil-euros--11381040.html", "title": "PSP recupera 10  mil euros em trotinetes na casa de jovem em Marvila", "subtitle": "O material foi apreendido a jovem de 18 anos, em Marvila. A PSP revela que nas \u00faltimas semanas foi registado, um pouco por toda a cidade de Lisboa, um aumento do n\u00famero de furtos e danos em trotinetes.", "author": "DN", "date": "07\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:11", "text": "O Comando Metropolitano da PSP de Lisboa apreendeu componentes e trotinetes num valor total de 10 mil euros. As autoridades procederam \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias buscas no dia 2 de outubro, no \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o para intercetar suspeitos de furtos e danos em trotinetes, informou esta segunda-feira a PSP.As pe\u00e7as e as trotinetes foram apreendidas a um jovem de 18 anos, em Marvila, tendo sido depois entregues \u00e0s respetivas empresas de mobilidade ecol\u00f3gica, propriet\u00e1rias dos artigos que a PSP recuperou. Em comunicado, a for\u00e7a policial refere que \"suspeitos foram sujeitos \u00e0s necess\u00e1rias formalidades, sendo restitu\u00eddos \u00e0 liberdade\".De acordo com a PSP\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A pol\u00edcia acrescenta que no decorrer da a\u00e7\u00e3o dos autores dos furtos, \"h\u00e1 a registar danos patrimoniais para v\u00e1rias entidades e a priva\u00e7\u00e3o do uso destes meios de transportes por parte de outros utilizadores\".O n\u00famero de ocorr\u00eancias decorre da expans\u00e3o tur\u00edstica na capital e da \"multiplicidade de operadores no quadro da mobilidade\", que possibilitam o servi\u00e7o de desloca\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso de trotinetes.Perante este cen\u00e1rio, a PSP faz saber que continua a realizar esfor\u00e7os para intercetar os autores do furto de trotinetes de modo a minimizar \"os efeitos negativos que este tipo de criminalidade tem no sentimento de seguran\u00e7a\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rui-moreira-diz-que-problema-da-droga-esta-por-todo-lado-porto-reforca-videovigilancia-11380569.html", "title": "Problema da droga \"est\u00e1 por todo lado\". Porto refor\u00e7a videovigil\u00e2ncia", "subtitle": "\"N\u00e3o \u00e9 na proximidade do Aleixo apenas. \u00c9 no Viso, \u00e9 em Ramalde do Meio, \u00e9 em Francos, \u00e9 no Cerco, \u00e9 no Centro Hist\u00f3rico, \u00e9 em todo o lado\", diz o presidente da C\u00e2mara do Porto sobre o problema da droga. Autarquia vai instalar 110 novas c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia", "author": "DN/Lusa", "date": "07\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:43", "text": "\"Hoje a situa\u00e7\u00e3o na cidade \u00e9 diferente. N\u00e3o \u00e9 na proximidade do Aleixo apenas. \u00c9 no Viso, \u00e9 em Ramalde do Meio, \u00e9 em Francos, \u00e9 no Cerco, \u00e9 no Centro Hist\u00f3rico, \u00e9 em todo o lado\", disse, reiterando a sua preocupa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o vivida na cidade.O autarca, que falava no per\u00edodo antes da ordem do dia da reuni\u00e3o do executivo, onde \"Est\u00e1 \u00e0 dist\u00e2ncia de um clique e custa zero ao Estado portugu\u00eas. Foi investimento municipal. Est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, basta o MAI querer e basta que, de uma vez por todas, nos deixemos de 'garantismos' que apenas resultam na garantia de que os criminosos podem cometer crimes sem serem punidos\", defendeu o presidente do munic\u00edpio.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O autarca, que falava no per\u00edodo antes da ordem do dia na reuni\u00e3o do executivo, explicou que, n\"Estamos prontos a ceder\", afirmou.Estas c\u00e2maras, que s\u00e3o controladas pelo Centro de Gest\u00e3o Integrada da C\u00e2mara do Porto,\"Se n\u00e3o fizermos nada, as portas das escolas s\u00e3o uma sala de consumo assistido ao ar livre, e eu n\u00e3o quero\", diz Rui Moreira\"N\u00f3s estamos absolutamente de acordo em tratar como doen\u00e7a, aquilo que \u00e9 toxicodepend\u00eancia. (...) Mas, com todo o respeito, eu tamb\u00e9m estou preocupado com as outras pessoas\", sublinhou.Moreira acrescenta que, no que respeita \u00e0s salas de consumo, a autarquia j\u00e1 disse \"estar dispon\u00edvel para pagar parte significativa do custo desse instrumento\", contudo, aponta \"estar a investir centenas de milhares de euros\", para que depois \"as pessoas possam estar c\u00e1 fora, na amena cavaqueira, e consumir se lhe apetecer\".\"Se n\u00e3o fizermos nada, as portas das escolas s\u00e3o uma sala de consumo assistido ao ar livre, e eu n\u00e3o quero\", concluiu, respondendo ao vereador do PS Manuel Pizarro que disse discordar com a criminaliza\u00e7\u00e3o do consumo.A autarquia anunciou, ali\u00e1s, a instala\u00e7\u00e3o de 110 novas c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia que, \"basta\" o MAI querer, afirmou Moreira, podem ser utilizadas no combate \u00e0 criminalidade organizada..De acordo com o Diretor Municipal de Mobilidade e Transportes, Manuel Paulo Teixeira, que fez uma apresenta\u00e7\u00e3o destesistema de videovigil\u00e2ncia, a sua instala\u00e7\u00e3o deve estar conclu\u00edda at\u00e9 ao final do ano, ficando apenas pendente a substitui\u00e7\u00e3o de 68 c\u00e2maras e a instala\u00e7\u00e3o de outras 20, cujo concurso foi alvo de reclama\u00e7\u00e3o. Este sistema, garantiu aquele respons\u00e1vel aos jornalistas, pode vir a ser utilizado pelas for\u00e7as de seguran\u00e7a que passariam, por exemplo, a ter agentes no Centro de Gest\u00e3o Integrada, a quem caberia a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis crimes. Tamb\u00e9m aqui, assegurou, manter-se-ia, a pol\u00edtica de n\u00e3o grava\u00e7\u00e3o de imagens.\"Investimos numa rede de c\u00e2maras que pode ser usada como videovigil\u00e2ncia para meter criminosos na cadeia, nomeadamente os traficantes\", defende Moreira\"Investimos numa rede de c\u00e2maras que pode ser usada como videovigil\u00e2ncia para meter criminosos na cadeia, nomeadamente os traficantes\".O MAI pode n\u00e3o querer investir ou n\u00e3o poder investir, mas n\u00f3s investimos nos meios. Investimos nos carros que vamos oferecer \u00e0 pol\u00edcia. Investimos na nossa Pol\u00edcia Municipal para que liberte fun\u00e7\u00f5es \u00e0 PSP e investimos numa rede de c\u00e2maras que pode ser usada como videovigil\u00e2ncia para meter criminosos na cadeia, nomeadamente os traficantes. Est\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia de um clique\", frisou, reiterando que este sistema ir\u00e1 expandir ainda para as imedia\u00e7\u00f5es das escolas.Na sua interven\u00e7\u00e3o, o autarca esclareceu ainda que, contrariamente ao que tem sido dito, \"a PSP n\u00e3o pode deter ou conduzir \u00e0 esquadra algu\u00e9m por estar a consumir na via p\u00fablica ou, por exemplo, \u00e0 porta de uma escola\".Pode sim, continuou, \"identificar o indiv\u00edduo, abrir um processo de contraordena\u00e7\u00e3o e encaminh\u00e1-lo burocraticamente para uma comiss\u00e3o onde este se declara toxicodependente e aceita ou n\u00e3o ser encaminhado para tratamento, ou se declara consumidor ocasional. Paga uma multa e vai \u00e0 sua vida\".N\u00e3o se fala de p\u00f4r pessoas na cadeia, salientou Moreira, referindo que se fala de desincentivar efetivamente o consumo, pelo menos, em determinadas circunst\u00e2ncias.H\u00e1 uma diferen\u00e7a entre um consumidor que n\u00e3o consegue sair do seu problema e precisa de ajuda, e o consumidor que, com o seu comportamento, promove o consumo e o tr\u00e1fico. Numa sociedade livre e democr\u00e1tica as leis devem adequar-se \u00e0 censura social e as for\u00e7as de seguran\u00e7a devem ter os instrumentos para intervir nessas circunst\u00e2ncias\", afirmou.Rui Moreira lembrou ainda que a \u00c1rea Metropolitana do Porto tem um comando metropolitano que tem de cuidar de uma popula\u00e7\u00e3o de 1,7 milh\u00f5es de habitantes, para os quais \"h\u00e1 apenas pouco mais de 3 mil agentes da PSP\".Na sua interven\u00e7\u00e3o, o vereador do PSD, \u00c1lvaro Almeida, disse n\u00e3o ver impedimento \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o deste sistema de videovigil\u00e2ncia na medida em que h\u00e1 falta de recursos nas for\u00e7as de seguran\u00e7a, desde que seja assegurado o cumprimento de determinados pressupostos, tais como a reserva da identidade das pessoas.J\u00e1 a vereadora da CDU, Ilda Figueiredo, considera que \"n\u00e3o deve ser confundido\" o uso do sistema de videovigil\u00e2ncia para o combate ao tr\u00e1fico de droga, defendendo que \u00e9 necess\u00e1rio insistir junto do governo central no refor\u00e7o de meios.O vereador do PS Manuel Pizarro disse ter a sensa\u00e7\u00e3o de estar a p\u00f4r para cima da lei um problema que \u00e9 um problema de opera\u00e7\u00e3o, considerando que n\u00e3o \u00e9 criminalizando o consumo que se vai passar a ter mais meios.No dia 4 de setembro, a Lusa noticiou que a C\u00e2mara do Porto e a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade (ARS) do Norte estavam a ultimar uma proposta de protocolo para a instala\u00e7\u00e3o de salas de consumo protegido no munic\u00edpio, tendo sido j\u00e1 conclu\u00eddo um estudo sobre a situa\u00e7\u00e3o atual.Questionadas, nas \u00faltimas semanas, pela Lusa, sobre se a mesma foi ou n\u00e3o conclu\u00edda e sobre o conte\u00fado desse mesmo protocolo, autarquia, ARS Norte e Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o responderam at\u00e9 ao momento.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/presidente-da-rede-anti-pobreza-portugal-fala-de-despovoamento-extremo-do-porto-11382975.html", "title": "Presidente da Rede Anti-Pobreza Portugal fala de \"despovoamento extremo\" do Porto", "subtitle": "O Porto sofre de um \"despovoamento extremo\" em que as pessoas \"s\u00e3o compulsivamente obrigadas a sair\", o que resultou na \"perda de 140 mil habitantes\" nos \u00faltimos \"40 anos\", denunciou o presidente da Rede Europeia Anti-Pobreza/Portugal.", "author": "Lusa", "date": "08\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:26", "text": "Em entrevista \u00e0 Lusa, Jardim Moreira falou de um problema que vai estar no centro da iniciativa \"Pelo Combate \u00e0 Pobreza e \u00e0 Exclus\u00e3o Social\", que decorrer\u00e1 entre os dias 17 e 24 de outubro, no distrito do Porto, promovido pela organiza\u00e7\u00e3o a que preside.\"As pessoas s\u00e3o compulsivamente obrigadas a sair. N\u00e3o se v\u00ea a preocupa\u00e7\u00e3o de defesa desta gente, dos idosos em particular, que sem dinheiro para rendas mais altas (...) acaba em bairros onde se vai sentir um estranho\", acrescentou Jardim Moreira.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              E prosseguiu: \"quando cheguei, em 1970, nas freguesias de Vit\u00f3ria e S\u00e3o Nicolau eu tinha, em cada par\u00f3quia, cerca de 12 mil habitantes. Agora n\u00e3o sei se tenho mil. Na Ribeira h\u00e1 16 pessoas e na Rua de S\u00e3o Miguel n\u00e3o chega a 15 pessoas, quando era a rua mais populosa\".Como resposta da \"sensibiliza\u00e7\u00e3o\" que foi fazendo \u00e0s autoridades, disse ter recebido \"lamentos\", afirmando que mais do que \"impot\u00eancia\" \u00e9 a \"indiferen\u00e7a das pessoas da cidade aos problemas que est\u00e3o a acontecer\" a manifestar \"uma irresponsabilidade quase coletiva\".Comparando com a realidade que encontrou em 1970, quando iniciou as fun\u00e7\u00f5es de padre no Porto, Jardim Moreira enfatizou que a cidade \"perdeu 140 mil habitantes, um ter\u00e7o da sua popula\u00e7\u00e3o\", facto que o fez questionar a l\u00f3gica que disse imperar na cidade, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 que vigora a n\u00edvel mundial.Nesta l\u00f3gica, disse, no Porto hoje h\u00e1 \"passantes e os passantes n\u00e3o s\u00e3o portuenses nem portugueses\", situa\u00e7\u00e3o que, reiterou, \"vai p\u00f4r em causa a sustentabilidade do territ\u00f3rio\", pois as pessoas \"foram arrumadas para bairros na periferia\".Ainda assim, Jardim Moreira mostra-se otimista perante a eventualidade de o processo de sa\u00edda dos portuenses do centro da cidade vir a reverter no futuro.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/artista-espanhol-dono-de-palacio-na-graca-obriga-emel-a-fechar-parque-11391836.html", "title": "Artista espanhol dono de pal\u00e1cio na Gra\u00e7a obriga EMEL a fechar parque", "subtitle": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano interp\u00f4s uma provid\u00eancia cautelar para encerrar o equipamento porque do 1.\u00ba piso do parque \u00e9 poss\u00edvel ver os jardins e terra\u00e7os onde o artista costuma dar festas para a elite espanhola. Mans\u00e3o custou 3,5 milh\u00f5es e fica perto da Feira da Ladra.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "10\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:28", "text": "\u00c9 um dos bairros tradicionais mais famosos de Lisboa. Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano, artista pl\u00e1stico espanhol - e ex-membro da banda de pop-rock Mecano - apaixonou-se pela Gra\u00e7a e principalmente por um palacete na zona, mesmo ao lado da Feira da Ladra. Em 2017, comprou-o por 3,5 milh\u00f5es de euros. Tudo estava bem at\u00e9 a EMEL decidir construir um parque de estacionamento de dois pisos: o primeiro andar tem vista privilegiada para o Tejo e para os jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio. A imprensa espanhola noticiou a pol\u00e9mica e .O Pal\u00e1cio Teles de Menezes, constru\u00eddo no s\u00e9culo XVII, fica no Largo de S. Vicente. Ali o artista tem passado longas temporadas e usado os grandes jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio para dar festas grandiosas - em maio de 2018 organizou um baile de m\u00e1scaras veneziano onde compareceu a elite espanhola.O Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a fica na Rua da Ver\u00f3nica e foi inaugurado em novembro de 2018, mas o piso superior est\u00e1 encerrado - precisamente devido \u00e0s queixas do vizinho famoso. N\u00e3o satisfeito, Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano interp\u00f4s uma provid\u00eancia cautelar para obrigar a EMEL a encerrar o parque - a a\u00e7\u00e3o foi aceite mas ainda n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o tomada, l\u00ea-se no comunicado da empresa municipal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00a9\u00a0Orlando Almeida / Global ImagensA EMEL diz que o parque foi constru\u00eddo \"na sequ\u00eancia de concurso p\u00fablico e licenciamento emitido pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa cumprindo com todas as especifica\u00e7\u00f5es legais\". Contou ainda com o parecer da da Dire\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (dado que integra um tro\u00e7o da Muralha Fernandina de Lisboa)\", acrescenta a empresa.O parque custou 940 mil euros que correspondem \"\u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o que estava subaproveitado\", refere a mesma nota, e \"permitiu a conserva\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o da muralha fernandina da cidade de Lisboa\".A EMEL garante que o equipamento \u00e9 de utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva dos moradores e que disp\u00f5e de 115 lugares de estacionamento para autom\u00f3veis, \"dos quais quatro reservados a deficientes e quatro para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos\". O equipamento foi (mais) uma resposta da autarquia \u00e0 falta de estacionamento sentida pelos moradores do bairro da Gra\u00e7a.A not\u00edcia saltou esta quinta-feira e d\u00e1 conta de como o O Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a custou quase um milh\u00e3o de euros e fica na Rua da Ver\u00f3nica, mesmo no cora\u00e7\u00e3o do bairro. \u00a9\u00a0Orlando Almeida / Global Imagens\u00c0 porta, o placar da EMEL \u00e9 claro ao anunciar os pre\u00e7os das assinaturas mensais para residentes - 35 euros - e para o p\u00fablico - 135 euros. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m estacionar por per\u00edodos curtos de tempo, mediante pagamento.Questionada pelo DN, a EMEL garante que \"o parque da Gra\u00e7a \u00e9 preferencialmente para residentes\" acrescentando que a empresa p\u00fablica tem mais dois outros parques localizados a poucas centenas de metros, na Rua Damasceno Monteiro, \"mais adequados para uma utiliza\u00e7\u00e3o ocasional\".Certo \u00e9 que em dia de semana, o equipamento ainda tinha espa\u00e7o livre e a funcion\u00e1ria que ali trabalha desde julho confirmou ao DN que os lugares existentes (metade dos 115 inicialmente previstos) t\u00eam sido suficientes. O mesmo confirmou a EMEL: al\u00e9m de que os residentes podem ainda solicitar o d\u00edstico que permite o estacionamento gratuito na via p\u00fablica. Dif\u00edcil \u00e9 encontrar um lugar vago.A falta de estacionamento \u00e9 um problema na freguesia - mais grave em zonas hist\u00f3ricas da capital - mas h\u00e1 quem tamb\u00e9m n\u00e3o perceba a indigna\u00e7\u00e3o do milion\u00e1rio espanhol. \u00c9 que alguns moradores da Gra\u00e7a estavam habituados a olhar sem medo os \"jardins t\u00e3o bonitos\" do pal\u00e1cio. O parque ocupa o espa\u00e7o do antigo estacionamento dos Bombeiros e era ali que as crian\u00e7as ensaiavam para a Marcha Infantil da Voz do Oper\u00e1rio.As queixas contra a constru\u00e7\u00e3o do Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a tamb\u00e9m chegaram \u00e0 Junta de Freguesia de S\u00e3o Vicente, comMas s\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano ter\u00e1 avan\u00e7ado com a pretens\u00e3o de encerrar o parque.As telas tempor\u00e1rias que a EMEL colocou no piso 1 do parque at\u00e9 que a autarquia aprove a altera\u00e7\u00e3o ao projeto solicitada. \u00a9\u00a0Orlando Almeida / Global ImagensA EMEL confirma que o propriet\u00e1rio do pal\u00e1cio \"interp\u00f4s no Tribunal Administrativo uma provid\u00eancia cautelar com vista a impedir a abertura ao p\u00fablico do parque de estacionamento\". Uma medida tomada pelo artista espanhol mesmo ap\u00f3s a empresa municipal ter iniciado \"um procedimento que permitiu estudar a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f3nico do parque para acomodar as pretens\u00f5es do vizinho, que este acompanhou\", l\u00ea-se no comunicado da empresa. que tem como objetivo \"impedir as vistas sobre os jardins do edif\u00edcio confinante\", esclareceu a EMEL ao DN.Contra a vontade de Cano o parque foi inaugurado, ainda que s\u00f3 com o piso zero a funcionar - a EMEL decidiu instalar umas telas tempor\u00e1rias que tapam parcialmente a vista dos grandes jardins do pal\u00e1cio. O piso 1 continua fechado, mas nada impede que, quem queira, suba as escadas para o primeiro piso e contemple a vista magn\u00edfica sobre o rio e sobre os jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio que .O DN tentou contactar a presidente da Junta de Freguesia de S\u00e3o Vicente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade que os moradores do bairro podem sentir caso o tribunal decida pelo encerramento daquele parque, mas at\u00e9 ao fecho desta edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o obteve resposta.A EMEL, no entanto, est\u00e1 confiante de que a justi\u00e7a portuguesa n\u00e3o ir\u00e1 dar provimento \u00e0 pretens\u00e3o do artista espanhol e sublinhou que \".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mais-arvores-e-vista-para-o-tejo-camara-paga-quatro-milhoes-pela-doca-da-marinha-11395771.html", "title": "Mais \u00e1rvores e vista para o Tejo. C\u00e2mara paga quatro milh\u00f5es pela Doca da Marinha", "subtitle": "Ced\u00eancia do espa\u00e7o ribeirinho junto ao Terreiro do Pa\u00e7o por parte do Minist\u00e9rio da Defesa envolve integra\u00e7\u00e3o da Doca de Santos no dom\u00ednio p\u00fablico militar.", "author": "DN/Lusa", "date": "11\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:05", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa vai pagar quatro milh\u00f5es de euros pelo uso da Doca da Marinha, num acordo que transfere ainda a Doca de Santos para o dom\u00ednio p\u00fablico militar.A informa\u00e7\u00e3o consta do  em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, relativo \u00e0 desafeta\u00e7\u00e3o da Doca da Marinha do dom\u00ednio p\u00fablico militar e no \u00e2mbito da rec\u00e9m-aprovada  (LIM). O diploma foi promulgado segunda-feira pelo Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A integra\u00e7\u00e3o da Doca da Marinha no dom\u00ednio p\u00fablico municipal era um objetivo prosseguido h\u00e1 anos pela autarquia e que, h\u00e1 uma d\u00e9cada, tinha merecido a oposi\u00e7\u00e3o da Armada - invocando, entre outros argumentos, a import\u00e2ncia de ali estarem as bombas de suc\u00e7\u00e3o de \u00e1gua usadas aquando da inunda\u00e7\u00e3o no t\u00fanel do metro para Santa Apol\u00f3nia, lembraram ao DN fontes ent\u00e3o envolvidas nesse processo.Na base deste diploma est\u00e1 um protocolo de coopera\u00e7\u00e3o celebrardo em fevereiro de 2018 entre a autarquia, a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa (APL) e a Armada, a fim de permitir os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o da zona e o seu uso pelos cidad\u00e3os.Fernando Medina adiantou que \"o muro [da doca] vai desaparecer\" e \"toda aquela zona vai fica aberta, fronteira ao rio\".J\u00e1 a Avenida Infante D. Henrique ter\u00e1 um perfil novo, mas mant\u00e9m a largura e a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel.\"Vai haver uma avenida arborizada, pedonal, com ciclovia, que vai prolongar a ciclovia que j\u00e1 vem pela avenida marginal\", acrescentou.Quanto aos edif\u00edcios que se encontram atualmente naquele espa\u00e7o, , referiu.Fernando Medina admitiu tamb\u00e9m que aquela zona poder\u00e1 vir a ter \"constru\u00e7\u00f5es de natureza provis\u00f3ria que sirvam de estruturas de apoio\", como bar e restaura\u00e7\u00e3o, ou equipamentos culturais.O investimento a realizar ser\u00e1 da autarquia, dado que o acordo refere que a \"Marinha disponibilizou o espa\u00e7o, transfere os equipamentos que aqui tinha de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o para a Doca de Santo Amaro, e a c\u00e2mara constr\u00f3i o edif\u00edcio que a Marinha necessitar\u00e1 nessa doca\".H\u00e1 cerca de tr\u00eas semanas, quando o diploma agora promulgado pelo chefe de Estado foi aprovado pelo Governo, o Jornal Econ\u00f3mico avan\u00e7ou que a interven\u00e7\u00e3o de requalifica\u00e7\u00e3o da Doca da Marinha iria envolver um investimento de 1,6 milh\u00f5es de euros.Quanto \u00e0 proposta vencedora do concurso p\u00fablico lan\u00e7ado em abril, para a zona Campo das Cebolas/Doca da Marinha, trata-se de um projeto da autoria do arquiteto Jo\u00e3o Carrilho da Gra\u00e7a e a a empreitada ter\u00e1 um prazo de execu\u00e7\u00e3o de 210 dias, ainda segundo o Jornal Econ\u00f3mico", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/tunel-do-marques-cortado-no-sentido-cascais-lisboa-devido-a-acidente-com-duas-viaturas-11403228.html", "title": "T\u00fanel do Marqu\u00eas reaberto mas tr\u00e2nsito continua complicado", "subtitle": "O T\u00fanel do Marqu\u00eas tinha estado cortado ao tr\u00e2nsito no sentido Cascais-Lisboa na sequ\u00eancia de um acidente entre duas viaturas ligeiras, segundo fonte do Regimento Sapadores de Bombeiros", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:13", "text": "O tr\u00e2nsito no T\u00fanel do Marqu\u00eas, em Lisboa, foi reaberto cerca das 09.45 depois de ter estado cortado devido a uma colis\u00e3o entre dois ve\u00edculos ligeiros que causou dois feridos, disse \u00e0 Lusa fonte dos bombeiros.Fonte do Regimento Sapadores de Lisboa adiantou \u00e0 Lusa que os dois feridos foram transportados ao Hospital de S. Jos\u00e9, em Lisboa, n\u00e3o sabendo precisar a gravidade dos ferimentos.De acordo com a PSP, apesar de reaberto, o tr\u00e2nsito, continuava \u00e0s 09.50 complicado na zona.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/abrir-as-portas-ao-futuro-11414013.html", "title": "Abrir as portas ao futuro", "subtitle": "Camisaria Pitta, Casa Fraz\u00e3o, Pastelaria Sui\u00e7a s\u00e3o alguns dos estabelecimentos hist\u00f3ricos que os lisboetas viram encerrar para sempre, nos \u00faltimos tempos. Uma fatalidade ou mudan\u00e7a de paradigma? De tudo isto se vai falar no F\u00f3rum do Com\u00e9rcio, em Lisboa.", "author": "Maria Jo\u00e3o Martins", "date": "16\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:15", "text": "Na Pollux, tradicional estabelecimento de utilidades dom\u00e9sticas da Baixa lisboeta, uma empregada prepara-se para cortar, a pedido do cliente, um retalho de feltro azul. Recorre a um metro de madeira, com as pontas met\u00e1licas j\u00e1 t\u00e3o gastas qu\u00e3o sumidos est\u00e3o os algarismos na superf\u00edcie da r\u00e9gua.  Como a Pollux, poder\u00edamos enunciar muitos outros estabelecimentos que parecem superar as dificuldades e as mudan\u00e7as hist\u00f3ricas (de sociedade, de modelo econ\u00f3mico, at\u00e9 mesmo de h\u00e1bitos e geografia de consumo), mas, em Lisboa como no Porto (para apenas referir as duas maiores cidades portuguesas) s\u00e3o tamb\u00e9m muitos os nomes hist\u00f3ricos que hoje n\u00e3o passam de uma mem\u00f3ria feliz na vida de algu\u00e9m.Este ser\u00e1 um dos problemas a discutir esta quinta-feira (dia 17) no F\u00f3rum de reflex\u00e3o e debate \"Com\u00e9rcio: o que falta fazer?\", que, no sal\u00e3o nobre dos Pa\u00e7os do Concelho em Lisboa, reunir\u00e1 empres\u00e1rios de v\u00e1rios setores, estrategas e respons\u00e1veis por pol\u00edticas p\u00fablicas.Se, do alto dos sete andares que ocupa na Rua dos Fanqueiros, a Pollux, de que fal\u00e1vamos h\u00e1 pouco, resiste contra ventos e mar\u00e9s de mudan\u00e7a, das mais de 300 lojas identificadas pelo programa municipal \"Lojas com Hist\u00f3ria\" em 2015, hoje restam menos de metade. Ainda n\u00e3o refeitos do encerramento da Casa Fraz\u00e3o e Camisaria Pitta, que h\u00e1 mais de 100 anos eram referenciais de qualidade da vida \"alfacinha\",\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Pollux\u00a9\u00a0Jos\u00e9 Carmo/Global ImagensCom o fecho anunciado para o final de 2019, a Casa Pereira recebeu a chancela municipal de Loja com Hist\u00f3ria, programa que tem como objetivo maior, segundo a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, \"posicionar o com\u00e9rcio como marca diferenciadora de cidade e, simultaneamente, atividade econ\u00f3mica geradora de emprego, exigindo a articula\u00e7\u00e3o de diferentes e complementares medidas, no \u00e2mbito de uma estrat\u00e9gia que ligue tr\u00eas \u00e1reas de atividade municipal: planeamento urbano e elementos arquitet\u00f3nicos, patrim\u00f3nio cultural e atividades econ\u00f3micas\". No entanto, apesar de alguns benef\u00edcios, estas pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o impedem o encerramento de portas a quem se v\u00ea, antes de mais, pressionado pela press\u00e3o imobili\u00e1ria nas principais cidades do pa\u00eds. Embora, pela lei do arrendamento urbano, os estabelecimentos assim classificados gozem de alguns benef\u00edcios, entre os quais o estabelecimento de limites ao aumento das suas rendas, a verdade \u00e9 que essa prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai al\u00e9m do curto prazo, no limite 5 a 10 anos. O que naturalmente enche de ang\u00fastia os propriet\u00e1rios de neg\u00f3cios que, em v\u00e1rios casos, est\u00e3o h\u00e1 d\u00e9cadas na mesma fam\u00edlia.P\u00e9rola do Bolh\u00e3o (Porto)\u00a9\u00a0Amin Chaar / Global ImagensEduardo Vilela Torres, autor de uma disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento sobre a evolu\u00e7\u00e3o do setor terci\u00e1rio nas cidades de Lisboa, Porto e Aveiro desde o 25 de Abril de 1974 at\u00e9 hoje (apresentada na Universidade de Aveiro em 2017), considera que a gentrifica\u00e7\u00e3o em curso tem um papel na desestrutura\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio mais tradicional, mas n\u00e3o o de protagonista: , sobretudo em Lisboa e Porto, mas tamb\u00e9m noutras cidades e regi\u00f5es com potencial interesse tur\u00edstico como Aveiro, Coimbra ou alguns pontos do Alentejo. Isto \u00e9 uma novidade para n\u00f3s, embora os seus riscos j\u00e1 fossem conhecidos noutras cidades europeias como Barcelona. Vilela Torres considera, no entanto, que as grandes transforma\u00e7\u00f5es no setor comercial n\u00e3o s\u00e3o de hoje, nem s\u00e3o ditadas pelas ondas de turismo massificado ou sequer pela gentrifica\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos: \"A senten\u00e7a de morte do com\u00e9rcio de rua em Lisboa e Porto come\u00e7a a ser ditada em meados dos anos 80, quando o gosto pelos novos shoppings deslocalizou a geografia comercial das cidades, do centro em muitos casos para as periferias. Lojas hist\u00f3ricas como A Casa Africana, os Porf\u00edrios, as discotecas Valentim de Carvalho, Roma ou a Lanalgo morreram \u00e0s m\u00e3os do Amoreiras, Colombo ou NorteShopping.\"Mas ter\u00e3o estes cen\u00e1rios a for\u00e7a de uma fatalidade? N\u00e3o, necessariamente. Manuela Saldanha, que participar\u00e1 no F\u00f3rum de hoje, \u00e9 administradora do grupo Loja da Meias, sem d\u00favida uma refer\u00eancia de eleg\u00e2ncia e Moda no cora\u00e7\u00e3o de Lisboa. Embora tenha abandonado a sua hist\u00f3rica posi\u00e7\u00e3o em pleno Rossio h\u00e1 mais de dez anos, nem por isso se baixaram os bra\u00e7os: \", diz ao DN. \"Tudo isto foi feito com muita paix\u00e3o pelo neg\u00f3cio de fam\u00edlia mas tamb\u00e9m com um esp\u00edrito empreendedor e renova\u00e7\u00e3o constante que temos tido ao longo dos anos. Para isso contribu\u00edram as varias gera\u00e7\u00f5es de profissionais que t\u00eam feito parte da nossa historia e que ao longo dos anos souberam n\u00e3o s\u00f3 aproveitar as varias oportunidades mas tamb\u00e9m criar novos desafios de modernidade e inova\u00e7\u00e3o de forma a continuar a oferecer o melhor da moda, beleza e  que s\u00e3o o  do negocio e transformar a Loja das Meias numa marca e uma refer\u00eancia de moda em Portugal\".Chapelaria Azevedo Rua\u00a9\u00a0J\u00falio Lobo Pimentel / Global ImagensOutra das amea\u00e7as \u00e0 prosperidade presente e futuro do com\u00e9rcio de loja \u00e9 o crescimento do . No final de 2017 concluiu-se que quatro em cada dez portugueses faz regularmente compras online, num valor total de 4,145 milh\u00f5es de euros. Em pa\u00edses como os Estados Unidos ou a Gr\u00e3-Bretanha estes n\u00fameros aumentam exponencialmente.Mas esta tend\u00eancia n\u00e3o representa necessariamente a morte das lojas tal como as conhecemos. Em junho \u00faltimo, no , Frederick Studemann mostrava como o efeito arrasador da  no neg\u00f3cio das livrarias um pouco por todo o mundo, pode ter j\u00e1 atingido o seu climax. E d\u00e1 o exemplo da londrina  que, depois de adquirida pelo grupo Waterstones no ano passado, aposta todas as cartas em proporcionar a quem a visita o prazer de uma boa experi\u00eancia, demonstrando que comprar online n\u00e3o tem o mesmo gosto ou cheiro. \"Benvindo, amante dos livros, est\u00e1 entre amigos\", pode ler-se \u00e0 entrada. Ontem, como hoje, saber despertar a curiosidade do poss\u00edvel cliente \u00e9 o grande desafio.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/reeleicao-de-salgado-na-sru-adiada-por-falta-de-apoio-do-psd-mas-teresa-leal-coelho-diz-que-vota-a-favor-11416854.html", "title": "Reelei\u00e7\u00e3o de Salgado na SRU adiada por falta de apoio do PSD. Mas Teresa Leal Coelho diz que vota a favor", "subtitle": "Vereadores do PSD juntaram-se ao Bloco de Esquerda contra a proposta de reelei\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (SRU). Mas a social-democrata Teresa Leal Coelho, que esteve ausente, assume que quando voltar \u00e0 c\u00e2mara vai votar a favor.", "author": "Susete Henriques", "date": "17\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:19", "text": "A vota\u00e7\u00e3o para a reelei\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Lisboa Ocidental SRU - Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana - foi adiada esta quinta-feira em reuni\u00e3o privada da C\u00e2mara Municipal de Lisboa. A decis\u00e3o surgiu ap\u00f3s o PSD ter anunciado ser contra a manuten\u00e7\u00e3o de Salgado como presidente da SRU. Mas a vereadora social democrata Teresa Leal Coelho j\u00e1 veio dizer que votar\u00e1 a favor, no que \u00e9 uma divis\u00e3o no PSD lisboeta.Ao Bloco de Esquerda (BE) juntou-se a posi\u00e7\u00e3o dos vereadores do PSD, presentes nesta reuni\u00e3o, que est\u00e3o contra a reelei\u00e7\u00e3o de Salgado na SRU. De referir que em julho foi anunciado que Manuel Salgado deixava de ser o respons\u00e1vel pela pasta do urbanismo da c\u00e2mara - o que veio a efetivar-se a 7 de outubro -, mas o presidente da autarquia quer manter o arquiteto na Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana.Os vereadores do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa e Rog\u00e9rio J\u00f3ia, tinham j\u00e1 preparada uma declara\u00e7\u00e3o de voto contra a manuten\u00e7\u00e3o de Salgado \u00e0 frente da SRU, proposta essa subscrita pelo presidente da autarquia, Fernando Medina.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Contactada pelo DN, a C\u00e2mara de Lisboa n\u00e3o faz coment\u00e1rios sobre o caso.Jo\u00e3o Pedro Costa explica ao DN que \"No inicio do mandato, o PSD levou a reuni\u00e3o de c\u00e2mara uma proposta de cria\u00e7\u00e3o da SRU Lisboa\", come\u00e7a por explicar Jo\u00e3o Pedro Costa sobre a a pretens\u00e3o social-democrata em ter \"uma grande empresa de reabilita\u00e7\u00e3o urbana de Lisboa\". \"Seria a Epul da reabilita\u00e7\u00e3o urbana\", refere o vereador.O PS foi, na altura, contra a proposta do PSD e, segundo Jo\u00e3o Pedro Costa, pouco tempo depois \"transformou a Lisboa Ocidental SRU, mantendo o nome, numa empresa municipal de obras\". Para o vereador, a c\u00e2mara \"esvaziou a SRU\" nas suas compet\u00eancias.Perante esta \"diverg\u00eancia pol\u00edtica profunda\", Jo\u00e3o Pedro Costa tem votado contra em tudo o que diz respeito \u00e0 SRU, explica.H\u00e1, no entanto, \"O PSD no passado m\u00eas de agosto estabeleceu um compromisso publico sobre essa mat\u00e9ria pela voz do vereador Jo\u00e3o Pedro Costa, afirmando que o PSD na C\u00e2mara de Lisboa iria votar favoravelmente a manuten\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado na SRU\", afirma ao DN. E \u00e9 isso que o partido vai fazer quando a proposta for novamente a vota\u00e7\u00e3o, garante.Teresa Leal Coelho sublinha que vai \"honrar a palavra\" do partido. \"O compromisso que foi assumido pelo PSD foi o de que iria votar favoravelmente a recondu\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado e \u00e9 isso que eu farei na reuni\u00e3o em que isso for votado\", refor\u00e7a. Jo\u00e3o Pedro Costa nega que tenha feito um compromisso p\u00fablico em nome do PSD para a recondu\u00e7\u00e3o de Salgado na SRU e admite que h\u00e1 \"claramente\" duas opini\u00f5es diferentes sobre a quest\u00e3o. A posi\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Pedro Costa est\u00e1 expressa na declara\u00e7\u00e3o de voto - que iria ser apresentada na vota\u00e7\u00e3o - subscrita tamb\u00e9m por Rog\u00e9rio J\u00f3ia, o vereador que substituiu Teresa Leal Coelho na reuni\u00e3o desta quinta-feira.No documento, a que o DN teve acesso, pode ler-se que \" a proposta.Desde agosto que o BE, que tem um acordo com o PS na governa\u00e7\u00e3o da autarquia, tem manifestado que votar\u00e1 contra a recondu\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado \u00e0 frente da SRU. Ou seja, desde a altura em que o arquiteto anunciou que iria deixar de respons\u00e1vel pela pasta de urbanismo da C\u00e2mara de Lisboa. Uma decis\u00e3o que s\u00f3 se efetivou a 7 de outubro.\"Existindo uma empresa municipal, o Bloco considera que esta tem obrigatoriamente de ser gerida por um eleito pelos lisboetas, sujeito ao escrut\u00ednio p\u00fablico\", refere o BE numa nota enviada \u00e0s reda\u00e7\u00f5es. \"Provavelmente por j\u00e1 prever este desfecho, Medina retirou a sua proposta de recondu\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado e recusou o agendamento da proposta do Bloco que propunha a sua n\u00e3o recondu\u00e7\u00e3o\".Para o vereador social-democrata Jo\u00e3o Pedro Costa, o fim da geringon\u00e7a a n\u00edvel nacional est\u00e1 a ter reflexos na autarquia lisboeta, com \"um crescente mal-estar\" na coliga\u00e7\u00e3o existente na c\u00e2mara de Lisboa, entre PS e Bloco de Esquerda.Al\u00e9m da recondu\u00e7\u00e3o do ex-vereador do urbanismo \u00e0 frente da SRU, a reuni\u00e3o desta quinta feira tinha mais dois pontos em agenda, que tamb\u00e9m foram adiados: o regulamento do Alojamento Local e a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em que o Alojamento Local est\u00e1 condicionado, bem como a proposta de altera\u00e7\u00e3o ao acordo que a empresa que gere a Web Summit em Lisboa tem com a C\u00e2mara de Lisboa e o Governo.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/be-questiona-medina-sobre-obras-no-martim-moniz-11493906.html", "title": "BE questiona Medina sobre obras no Martim Moniz", "subtitle": "Vereador do Bloco de Esquerda quer saber quando ser\u00e3o retirados os tapumes da pra\u00e7a lisboeta depois de abandonada a ideia de ali fazer um mercado aberto em contentores.", "author": "Isaura Almeida", "date": "08\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:40", "text": "Depois de abandonada a ideia de transformar a Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, num espa\u00e7o com lojas instalada em contentores, os tapumes da obra que n\u00e3o foi iniciada permaneceram no local. Agora o Bloco de Esquerda quer saber o que se passa. O vereador Manuel Grilo fez um requerimento ao munic\u00edpio onde questiona o presidente da c\u00e2mara sobre a raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido \"retirados os tapumes no prazo estabelecido\".\"A 14 de setembro foi noticiado o estado da pra\u00e7a do Martim Moniz, vedado h\u00e1 11 meses para uma obra contestada e posteriormente abandonada. Na mesma not\u00edcia, fonte do Presidente da CML dizia que os tapumes da obra, que impedem a frui\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e asseguram um \"esconderijo\" para atividades alegadamente il\u00edcitas, seriam retirados \"ainda durante o m\u00eas de setembro\"\", lembra o vereador do BE no requerimento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Meses depois os ditos tapumes ainda permanecem no local \"e sem sinais de altera\u00e7\u00f5es\". \"Fernando Medina n\u00e3o pode p\u00f4r e dispor de uma pra\u00e7a central da cidade como se fosse sua ou de um promotor privado qualquer.Lembrando \"a relevante import\u00e2ncia hist\u00f3rica, cultural e social para a cidade de Lisboa\", Manuel Grilo quer ainda saber \"quando ser\u00e3o retirados os tapumes que impedem o usufruto da pra\u00e7a\" e se \"ser\u00e3o garantidas as condi\u00e7\u00f5es de higiene e reabertos os sanit\u00e1rios\". Grilo quer ainda respostas sobre \"quando ser\u00e1 apresentado o concurso de ideias para esta pra\u00e7a\".\"O ano de 2019 \u00e9 o ano negro da Pra\u00e7a - retirada do usufruto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, esvaziada e, ainda, entaipada - hoje \u00e9 um buraco no centro da cidade\", segundo o vereador, sem esquecer\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b que \"o futuro da pra\u00e7a tem estado no centro das preocupa\u00e7\u00f5es das pessoas que moram na mouraria, mas tamb\u00e9m de Juntas de Freguesia, movimentos e associa\u00e7\u00f5es\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/2020-mais-bicicletas-autocarros-e-creches-no-maior-orcamento-para-lisboa-11495054.html", "title": "2020. Mais bicicletas, autocarros e creches no maior or\u00e7amento para Lisboa", "subtitle": "Maior controlo do alojamento local, mais fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento e IMI mais pesado em algumas zonas da cidade. Estas s\u00e3o algumas das linhas do or\u00e7amento da C\u00e2mara para Lisboa que em 2020 se prepara para ser Capital Verde Europeia.", "author": "Filipe Gil", "date": "12\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:11", "text": "Nunca houve tanto dinheiro dispon\u00edvel para o or\u00e7amento da . Jo\u00e3o Paulo Saraiva, vice-presidente e respons\u00e1vel pelas finan\u00e7as da autarquia, disse-o na apresenta\u00e7\u00e3o das contas para 2020: Aprovado em reuni\u00e3o de c\u00e2mara, o documento segue agora para aprova\u00e7\u00e3o na Assembleia Municipal, presidida pelo socialista Jos\u00e9 Leit\u00e3o, que sucede a Helena Roseta. No total s\u00e3o 1,3 mil milh\u00f5es (os restantes dois mil milh\u00f5es est\u00e3o alocados \u00e0s empresas municipais) divididos em v\u00e1rios eixos.A melhoria da qualidade de vida e ambiente \u00e9 um deles. A autarquia quer uma cidade mais sustent\u00e1vel, com menos emiss\u00f5es de carbono e mais espa\u00e7os verdes. O pr\u00e9mio de Capital Verde Europeia (ver caixa) que a capital assume em 2020 ir\u00e1 contribuir para essa aposta. Entre os objetivos para este ano em que Lisboa quer ser um exemplo sustent\u00e1vel est\u00e1 o Corredor Verde de Alc\u00e2ntara que no pr\u00f3ximo dia 16 vai ser palco da iniciativa \"Plante a sua \u00e1rvore\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c9 a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica dissuasora do autom\u00f3vel na capital. E que adv\u00e9m da aposta na mobilidade sustent\u00e1vel e partilhada onde se inserem as bicicletas Gira. Outro dos eixos do or\u00e7amento \u00e9 o combate \u00e0s exclus\u00f5es e a promo\u00e7\u00e3o do acesso universal. EO emprego e a economia s\u00e3o outros dos eixos a que se junta a afirma\u00e7\u00e3o da cidade no mundo global, \"uma cidade universalista e progressista com m\u00faltiplas vertentes culturais\", l\u00ea-se no documento. Lisboa quer atrair mais empresas e criar estrat\u00e9gicos com potencial de crescimento e inova\u00e7\u00e3o.No or\u00e7amento essa pretens\u00e3o est\u00e1 sublinhada e justificada com projetos como o Hub Criativo do Beato. \"Contribuir\u00e1 ativamente para a dinamiza\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o de Lisboa como um dos polos europeus nas \u00e1reas de inova\u00e7\u00e3o, criatividade e empreendedorismo e reter e prolongar os efeitos da realiza\u00e7\u00e3o da Web Summit em Lisboa.\" No eixo compreendido entre Santa Apol\u00f3nia e o Parque das Na\u00e7\u00f5es ser\u00e3o investidos 22 milh\u00f5es de euros para a cria\u00e7\u00e3o de \"dinamismo econ\u00f3mico, imobili\u00e1rio e cultural\".A aposta na rede de bicicletas partilhadas tem tido percal\u00e7os mas \u00e9 para continuar, tal como a constru\u00e7\u00e3o de mais ciclovias. O objetivo \u00e9 tamb\u00e9m contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono na cidade. Mas n\u00e3o s\u00f3.a controlar o estacionamento em conjunto com a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Municipal. O plano de Fernando Medina para dissuadir a entrada de autom\u00f3veis na cidade continua com a constru\u00e7\u00e3o de mais parques nas \u00e1reas lim\u00edtrofes da capital. E o executivo quer \"um refor\u00e7o hist\u00f3rico\" das redes de transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio intermunicipal.O sistema de bicicletas partilhadas vai ser duplicado\u00a9\u00a0Leonardo Negr\u00e3o/Global Imagens A expans\u00e3o do sistema de bicicletas partilhadas com a promessa de serem colocadas mais 960 bicicletas de uso partilhado pela cidade. E h\u00e1 21,9 milh\u00f5es de euros para construir mais 200 quil\u00f3metros de ciclovias. Mais 96 autocarros da Carris v\u00e3o entrar ao servi\u00e7o durante 2020 a que se junta a cria\u00e7\u00e3o de novas carreiras de bairro e ainda novos corredores BUS pela cidade. O transporte gratuito para crian\u00e7as e o pre\u00e7o reduzido para maiores de 65 anos \u00e9 para manter.O refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, via Pol\u00edcia Municipal e EMEL, e o aumento das \u00e1reas de estacionamento regulado est\u00e1 previsto. Para isso a equipa de fiscais da EMEL ser\u00e1 refor\u00e7ada.Esta \u00e9 uma \u00e1rea assumida pela c\u00e2mara como priorit\u00e1ria. A aposta vai para o controlo do alojamento local de curta dura\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m para mais rendas acess\u00edveis e subs\u00eddio para fam\u00edlias arrendarem.E no regulamento municipal do direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, que esteve em consulta p\u00fablica at\u00e9 30 de setembro, h\u00e1 agora um novo documento com o prop\u00f3sito de agilizar os processos de candidatura. Continua o Programa Renda Acess\u00edvel, aprovado em assembleia municipal em maio de 2017 que ir\u00e1 financiar agregados familiares em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia habitacional efetiva ou iminente.Outra \u00e1rea para manter: a aposta no subs\u00eddio municipal de arrendamento. Em 2019 foram atribu\u00eddos subs\u00eddios a 482 fam\u00edlias. Para 2020 n\u00e3o est\u00e1 previsto no or\u00e7amento a quantos fam\u00edlias poder\u00e1 o programa chegar. As freguesias de Santa Maria Maior, S\u00e3o Vicente, Campo de Ourique, Campo, Estrela, Miseric\u00f3rdia e Santo Ant\u00f3nio est\u00e3o na rec\u00e9m-aprovada zona de press\u00e3o urban\u00edstica. E isso ir\u00e1 agravar a taxa de IMI dos im\u00f3veis devolutos destas zonas.O pr\u00e9mio de Capital Verde Europeia vai focar, em muito, a agenda pol\u00edtica ambiental de Lisboa, que sucede a Oslo, na Noruega. Mal foi conhecida a atribui\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio e o presidente Fernando Medina em conjunto com S\u00e1 Fernandes, vereador da Estrutura Verde, Clima e Energia, avan\u00e7aram com a aposta na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono de mais reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na cidade. A constru\u00e7\u00e3o de t\u00faneis de drenagem continua para minimizar os efeitos das cheias que podem tornar-se mais recorrentes.Como Capital Verde Europeia durante 2020, Lisboa vai criar um programa com eventos, exposi\u00e7\u00f5es e confer\u00eancias sobre o tema da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Tudo isto ter\u00e1 num investimento de 60 milh\u00f5es de euros.14 milh\u00f5es, de um total de 236,6, ser\u00e3o usados em 2020 para a constru\u00e7\u00e3o de dois t\u00faneis, um entre Santa Apol\u00f3nia e Monsanto e outro entre Chelas e o Beato. E um coletor entre as avenidas de Berlim e a Infante D. Henrique.A conclus\u00e3o do corredor do vale de Alc\u00e2ntara est\u00e1 nos planos. E tamb\u00e9m o in\u00edcio da reabilita\u00e7\u00e3o do Parque Urbano do Aterro do Vale do Forno e a liga\u00e7\u00e3o deste ao vale da Ameixoeira atrav\u00e9s de uma ponte, ciclo pedonal sobre a Cal\u00e7ada de Carriche. No chamado corredor verde oriental ir\u00e3o come\u00e7ar os trabalhos para a expans\u00e3o do Parque do Vale da Montanha, na freguesia de Marvila, para sul. E a conclus\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o do vale Fund\u00e3o ao Parque Ribeirinho Oriente, entre o Bra\u00e7o de Prata e a Matinha.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/passes-navegante-sem-alteracao-de-preco-em-2020-11520303.html", "title": "Passes Navegante sem altera\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o em 2020", "subtitle": "A decis\u00e3o da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa em n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o dos passes Navegante em 2020 insere-se na estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos.", "author": "DN", "date": "15\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:27", "text": "Os pre\u00e7os dos passes Navegante n\u00e3o v\u00e3o sofrer aumentos em 2020, anunciou esta sexta-feira a \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML). No pr\u00f3ximo ano, mant\u00e9m-se ent\u00e3o os valores de 40 euros do passe \u00fanico para quem pretende circular entre os 18 munic\u00edpios de Lisboa ou de 30 euros se s\u00f3 se ciruclar dentro de um concelho.A decis\u00e3o de n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o do passe \u00fanico \"apesar da Taxa de Atualiza\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria de 0,38%, decretada pela Autoridade da Mobilidade e dos Transportes\", refere o comunicado da AML enviado \u00e0s reda\u00e7\u00f5es.A AML estabeleceu que em 2020 o Navegante n\u00e3o vai sofrer nenhuma altera\u00e7\u00e3o \"ap\u00f3s articula\u00e7\u00e3o com as autoridades de transportes e ausculta\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transportadores Rodovi\u00e1rios de Pesados de Passageiros (ANTROP)\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No entanto, a AML \"informou os operadores de servi\u00e7o p\u00fablico que atuam no territ\u00f3rio que, conforme determinado pela Autoridade da Mobilidade e dos Transportes, podem aplicar a taxa, nos limites legalmente definidos, nas tarifas dos t\u00edtulos de transporte ocasionais (bilhetes simples, de bordo, pr\u00e9-comprados e unidades intermodais de transporte pr\u00e9-pagas) e monomodais (tipo passe ou assinatura)\".Em agosto, de acordo com os dados provis\u00f3rios, foram carregados 389.419 Navegantes Metropolitano e 76.129 Navegantes Municipal (em abril tinham sido 101.643).O Navegante Metropolitano representou em abril , em maio 65%, em junho 67%, em julho 69% e em agosto 70%, segundo os dados fornecidos, tendo em conta que foram apenas considerados os passes para utilizadores maiores de 12 anos, pois at\u00e9 esta idade \u00e9 gratuito, tendo apenas de ser requisitado uma primeira vez.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/linha-amarela-do-metro-de-lisboa-interrompida-devido-a-avaria-em-comboio-11526204.html", "title": "Linha Amarela do Metro de Lisboa esteve interrompida devido a avaria em comboio", "subtitle": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela esteve interrompida entre as esta\u00e7\u00f5es do Marqu\u00eas de Pombal e do Rato. A situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 normalizada.", "author": "DN/Lusa", "date": "18\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:51", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela do Metropolitano de Lisboa esteve interrompida esta manh\u00e3, \u00e0s 10:53,  devido \u00e0 avaria de um comboio, segundo uma fonte da empresa. De acordo com a fonte, que falava perto das 11:30, ainda n\u00e3o era poss\u00edvel prever a dura\u00e7\u00e3o da interrup\u00e7\u00e3o.Contactada pelo DN, a empresa garantiu \u00e0s 12:02 que a liga\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi restabelecida.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/incendio-em-lisboa-faz-seis-feridos-11536534.html", "title": "Inc\u00eandio em Lisboa faz seis feridos", "subtitle": "Fogo numa habita\u00e7\u00e3o no r\u00e9s do ch\u00e3o de um pr\u00e9dio j\u00e1 foi extinto Santa Maria e S\u00e3o Jos\u00e9", "author": "DN", "date": "20\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:45", "text": "Um inc\u00eandio num pr\u00e9dio em Lisboa fez, esta quarta-feira, seis feridos. Segundo fonte dos Bombeiros Sapadores de Lisboa, o inc\u00eandio ocorreu no r\u00e9s-do-ch\u00e3o de um edif\u00edcio, na Avenida Teixeira da Mota, em Marvila, e foi rapidamente extinto.O alerta foi dado \u00e0s 19.59 e estiveram no local sete viaturas e 25 operacionais, acompanhados pela Viatura M\u00e9dica de Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o do INEM e ambul\u00e2ncias, que encaminhou tr\u00eas pessoas para o Hospital de Santa Maria e outras tr\u00eas para o Hospital S\u00e3o Jos\u00e9.Por volta das 21.45 os Sapadores de Lisboa desmobilizaram do local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-do-porto-vai-pedir-ao-governo-para-impedir-el-corte-ingles-na-boavista-11552371.html", "title": "C\u00e2mara do Porto vai pedir ao Governo para impedir El Corte Ingl\u00e9s na Boavista", "subtitle": "A C\u00e2mara do Porto aprovou por unanimidade uma recomenda\u00e7\u00e3o ao Governo para reverter o contrato promessa de compra e venda do terreno na Boavista, onde o El Corte Ingl\u00e9s tem inten\u00e7\u00e3o de construir.", "author": "Lusa", "date": "25\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:17", "text": "Ilda Figueiredo considera que \"h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para rever este processo\", na medida em que a IP \u00e9 p\u00fablica, e, portanto, \"dependente do Governo\".A vereadora defendeu ainda que \u00e9 necess\u00e1ria uma maior coordena\u00e7\u00e3o entre Estado central e autarquias, no que diz respeito ao patrim\u00f3nio, defendendo que \"o Governo n\u00e3o pode continuar a atuar de costas voltadas para a cidade\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              J\u00e1 o vereador do PSD, \u00c1lvaro Almeida, disse nada ter contra se o Governo decidir reverter a decis\u00e3o, desde que assuma os custos.\"Ainda bem que o Partido Socialista acha isso. Uma vez que est\u00e1 no Governo, certamente que poder\u00e1 dar instru\u00e7\u00e3o ao conselho de administra\u00e7\u00e3o da IP para revogar o contrato e assumir no Or\u00e7amento do Estado os custos dessa decis\u00e3o. Se o Partido Socialista estiver dispon\u00edvel para isso, nada contra\", afirmou.Na proposta apresentada esta segunda-feira, a CDU defendeu que a rescis\u00e3o do contrato celebrado entre a IP e o El Corte Ingl\u00e9s abre a \"possibilidade da conviv\u00eancia desta interface modal com a cria\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica de renda condicionada\", bem como outros equipamentos sociais e coletivos, incluindo zona verde.O jornal avan\u00e7ou, no dia 18 de novembro, que, para os terrenos da antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da Boavista, est\u00e1 prevista para al\u00e9m de um grande armaz\u00e9m comercial, a instala\u00e7\u00e3o de um hotel e de um edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o com\u00e9rcio e servi\u00e7os.Se as inten\u00e7\u00f5es do  forem aceites, a \u00e1rea bruta de constru\u00e7\u00e3o pode superar os 71 mil metros quadrados, acima do solo, adianta aquele jornal, que aponta a cadeia espanhola vai pagar 29 milh\u00f5es por aquele terreno na Boavista.At\u00e9 ao momento o El Corte Ingl\u00e9s pagou \u00e0 Infraestruturas de Portugal, propriet\u00e1ria do terreno, quase 18,7 milh\u00f5es de euros.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ha-124-pessoas-a-espera-de-lugar-no-parque-da-graca-com-vista-para-palacio-11419417.html", "title": "Artista espanhol contra EMEL deixa 124 pessoas \u00e0 espera de lugar", "subtitle": "EMEL fechou piso superior do equipamento que custou quase um milh\u00e3o mas h\u00e1 uma lista de espera e moradores sem lugar para o carro. Artista espanhol interp\u00f4s provid\u00eancia cautelar para encerrar o parque da EMEL.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:20", "text": "O Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a abriu ao p\u00fablico em fevereiro mas obrigou a EMEL a encerrar o primeiro piso. e uma lista de espera que conta com 124 pessoas. Empresa municipal diz que est\u00e3o a ser atribu\u00eddas \"progressivamente\".O equipamento foi anunciado como mais uma resposta da autarquia \u00e0 falta de estacionamento sentida pelos moradores do bairro da Gra\u00e7a, onde as ruas estreitas, o alargamento da zona pedonal e o  de turismo ajudam a explicar a acrescida dificuldade de morar no bairro e precisar de usar o autom\u00f3vel. Masn\u00e3o gostou que a EMEL colocasse um piso superior no parque j\u00e1 existente - e utilizado pelos Bombeiros - para o tornar num parque bastante maior (e com mais um piso) e de uso preferencial para residentes.Na altura em que o parque abre, no in\u00edcio de 2019, a lista de espera para uma aven\u00e7a mensal (35 euros para moradores e 135 para n\u00e3o residentes) ia longa. A empresa ainda colocou umas telas provis\u00f3rias e encerrou o piso 1, mas n\u00e3o foi suficiente. Cano interp\u00f4s mesmo uma provid\u00eancia cautelar com vista a encerrar o parque em definitivo, uma pretens\u00e3o que a EMEL, em resposta ao DN, disse estar \u00e0 espera de n\u00e3o ser aceite.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A vista para os jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio que pertence ao artista espanhol Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano.\u00a9\u00a0Orlando Almeida/ Global ImagensAo DN, a empresa esclareceu tamb\u00e9m que dos 60 lugares dispon\u00edveis no parque - apenas no piso 0 - e confirmou existir uma lista de espera de 124 pessoas.Um dos residentes na Gra\u00e7a que leu e a afirma\u00e7\u00e3o da EMEL em que ainda existiam \"lugares de aven\u00e7a dispon\u00edveis (...) tanto para moradores como para o p\u00fablico em geral\" questionou a empresa sobre a demora em lhe ser atribu\u00edda uma assinatura mensal - mora numa das raras ruas do bairro onde n\u00e3o existem parqu\u00edmetros e por isso um local onde ainda \u00e9 mais dif\u00edcil encontrar um lugar vago. Inscreveu-se h\u00e1 mais de um ano - a lista de espera abriu ainda o parque n\u00e3o estava conclu\u00eddo - mas A empresa indicou que . Questionada sobre a raz\u00e3o da demora em atribuir essa aven\u00e7as, a EMEL limitou-se a dizer que est\u00e1 a \"a atribuir as assinaturas de forma progressiva\", sem mais esclarecimentos.As queixas contra a constru\u00e7\u00e3o do Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a tamb\u00e9m chegaram \u00e0 Junta de Freguesia de S\u00e3o Vicente, com alguns moradores da Rua da Voz do Oper\u00e1rio a acusarem o novo equipamento de lhes roubar a luz natural das suas casas. Mas s\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano ter\u00e1 avan\u00e7ado com a pretens\u00e3o de encerrar o parque.A EMEL confirma que o propriet\u00e1rio do pal\u00e1cio \"interp\u00f4s no Tribunal Administrativo uma provid\u00eancia cautelar com vista a impedir a abertura ao p\u00fablico do parque de estacionamento\". Uma medida tomada pelo artista espanhol mesmo ap\u00f3s a empresa municipal ter iniciado \"um procedimento que permitiu estudar a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f3nico do parque para acomodar as pretens\u00f5es do vizinho, que este acompanhou\", l\u00ea-se no comunicado da empresa.Uma altera\u00e7\u00e3o que consta na redu\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia das fachadas do parque e que tem como objetivo \"impedir as vistas sobre os jardins do edif\u00edcio confinante\", esclareceu a EMEL ao DN.As telas tempor\u00e1rias que a EMEL colocou no piso 1 do parque at\u00e9 que a autarquia aprove a altera\u00e7\u00e3o ao projeto solicitada\u00a9\u00a0Orlando Almeida/Global Imagens", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/aumento-da-renda-encerra-espaco-de-cowork-na-lx-factory--11555513.html", "title": "Aumento da renda encerra espa\u00e7o de cowork na LX Factory ", "subtitle": "Um aumento de 30 por cento no pre\u00e7o da renda do espa\u00e7o do Cowork Lisboa no LX Factory, em Alc\u00e2ntara, ter\u00e1 ditado o futuro do espa\u00e7o de ", "author": "Filipe Gil", "date": "26\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:36", "text": "Um aumento de 30 por cento no pre\u00e7o da renda do espa\u00e7o do no y, em Alc\u00e2ntara, ditou o futuro do espa\u00e7o de  que ir\u00e1 encerrar a 31 de dezembro, depois de 10 anos no local.Em declara\u00e7\u00f5es ao DN, Fernando Mendes respons\u00e1vel e um dos fundadores do Cowork Lisboa explicou que . Pag\u00e1vamos a mesma renda desde 2010 e tamb\u00e9m cobr\u00e1vamos o mesmo valor aos nossos  desde a abertura. Neg\u00f3cios como j\u00e1 n\u00e3o se fazem. \"\"N\u00e3o foi tido em conta o car\u00e1cter polinizador do Coworklisboa, sobretudo porque nesta fase a LX Factory j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 interesse no neg\u00f3cio de aluguer do espa\u00e7o, anunciadas que est\u00e3o as obras que v\u00e3o acabar com a LX Factory tal como a conhecemos\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Adiantou ainda que \"a empresa francesa de imobili\u00e1rio, localmente apoiada pela empresa Mainside, n\u00e3o quis negociar ou sequer ouvir os nossos argumentos. N\u00e3o foi tido em conta o car\u00e1ter polinizador do Cowork Lisboa, sobretudo porque nesta fase a LX Factory j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 interesse no neg\u00f3cio de aluguer do espa\u00e7o, anunciadas que est\u00e3o as obras que v\u00e3o acabar com a LX Factory tal como a conhecemos\".Contactado pelo DN a Mainside explicou que sempre existiu \"uma excelente rela\u00e7\u00e3o com o o Cowork Lisboa mas Susana Pais, porta-voz da Mainside acrescentou ainda que \"o espa\u00e7o que at\u00e9 ao fim do ano ser\u00e1 ocupado pelo Cowork Lisboa ser\u00e1 ocupado por outras empresas, como ali\u00e1s tem sido comum no funcionamento da LXF. Fernando Mendes, fundador do Cowork Lisboa\u00a9\u00a0Facebook de Fernando MendesE quanto ao futuro dos trabalhadores e empresas que alugava espa\u00e7os de trabalho no Cowork Lisboa \"uma parte migrar\u00e1 para o nosso novo espa\u00e7o, no Beato, o NOW Beato, localizado perto do Hub Criativo do Beato. Estamos a ajudar alguns freelancers e empresas a ficarem mais algum tempo na LX Factory ou tentando encontrar alternativas. A cidade est\u00e1 bem fornecida de espa\u00e7os de \", indicou Fernando Mendes.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/tapumes-retirados-da-praca-martim-moniz-11505354.html", "title": "Tapumes da obra que n\u00e3o come\u00e7ou retirados da Pra\u00e7a Martim Moniz", "subtitle": "Tapumes da obra que n\u00e3o chegou a ser iniciada na Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, para a constru\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais em contentores retirados um ano depois de ali terem sido colocados", "author": "DN", "date": "12\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:16", "text": "Os tapumes que circundavam a Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, est\u00e3o a ser retirados esta ter\u00e7a-feira, um ano depois de terem sido colocados. instalados em contentores,por parte da oposi\u00e7\u00e3o, de associa\u00e7\u00f5es e de moradores, os tapumes permaneceram no local durante mais dois meses e meio.Na semana passada, o vereador do Bloco de Esquerda, Manuel Grilo, fez um requerimento ao munic\u00edpio onde questionava a raz\u00e3o de os tapumes n\u00e3o terem sido retirados no prazo estabelecido, at\u00e9 ao final de setembro. Al\u00e9m desse pedido o Bloco entregou na assembleia municipal uma recomenda\u00e7\u00e3o intitulada \"Pela retirada imediata dos tapumes da Pra\u00e7a do Martim Moniz\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"A 14 de setembro foi noticiado o estado da pra\u00e7a do Martim Moniz, vedado h\u00e1 11 meses para uma obra contestada e posteriormente abandonada. Na mesma not\u00edcia, fonte do Presidente da CML dizia que os tapumes da obra, que impedem a frui\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e asseguram um \"esconderijo\" para atividades alegadamente il\u00edcitas, seriam retirados \"ainda durante o m\u00eas de setembro\"\", lembrava o vereador do BE no requerimento.O projeto de instalar na placa central do Martim Moniz um espa\u00e7o comercial com as lojas em contentores foi contestado desde a sua apresenta\u00e7\u00e3o em novembro do ano passado. Mesmo depois de a empresa concession\u00e1ria ter apresentado altera\u00e7\u00f5es a essa iniciativa continuaram a existir cr\u00edticas ao mesmo.Por exemplo, no in\u00edcio de fevereiro deste ano algumas - o que deu origem ao Movimento Jardim Martim Moniz - de forma a transformar aquela \u00e1rea \"numa zona verde de refer\u00eancia\" na cidade.A ideia passava por colocar cerca de 50 espa\u00e7os comerciais, como florista, talho, cabeleireiro, padaria, restaurantes de comida do mundo, uma chapelaria, uma loja de disco e uma galeria do coletivo Underdogs.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/muro-das-namoradeiras-a-reconstrucao-mais-esperada-pelos-lisboetas-video-11558621.html", "title": "Muro das Namoradeiras. A reconstru\u00e7\u00e3o mais esperada pelos lisboetas (v\u00eddeo)", "subtitle": "S\u00e3o v\u00e1rias as mudan\u00e7as anunciadas para a zona ribeirinha que vai do Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha, mas a mais ansiada \u00e9 a reconstru\u00e7\u00e3o do muro que \u00e9 uma ode ao amor. \"Era um sonho antigo\", diz Medina. Inaugura\u00e7\u00e3o \u00e9 no segundo semestre de 2020.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:55", "text": "A reabilita\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha central do Tejo, do Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha, integra v\u00e1rios projetos, como a cria\u00e7\u00e3o do Bacalhau Story Centre e um cais de apoio \u00e0 atividade n\u00e1utica ou ainda a constru\u00e7\u00e3o de novos pont\u00f5es e a reabilita\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Sul e Sueste. Mas \u00e9 o Muro das Namoradeiras, que ser\u00e1 reconstru\u00eddo, que mais chama as aten\u00e7\u00f5es. nesta manh\u00e3, durante a apresenta\u00e7\u00e3o daquele que \u00e9 chamado o \"novo cais de Lisboa\".O muro - conhecido pelos bancos quadrados virados de frente um para o outro (as namoradeiras), em duplas, junto aos Cais das Colunas e com o Tejo como paisagem, j\u00e1 est\u00e1 a ser reconstru\u00eddo, para contentamento de muitos lisboetas. \"A ideia \u00e9 repor o muro original e o seu complemento at\u00e9 \u00e0 Ribeira das Naus\", explicou V\u00edtor Costa, diretor-geral da Associa\u00e7\u00e3o de Turismo de Lisboa, entidade que financia os v\u00e1rios projetos de requalifica\u00e7\u00e3o da zona. \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"S\u00e3o 15 projetos num projeto s\u00f3, e foi um processo complexo, mas estar\u00e1 terminado no segundo semestre de 2020\", anunciou V\u00edtor Costa. Al\u00e9m da reconstru\u00e7\u00e3o do muro das namoradeiras, os postes de ilumina\u00e7\u00e3o na \u00e1rea est\u00e3o a ser alvo de reabilita\u00e7\u00e3o e v\u00e3o ser repostos. O objetivo \u00e9 \"preservar a silhueta original\" de um patrim\u00f3nio simb\u00f3lico da cidade.. A pra\u00e7a vai recuperar o tra\u00e7ado original - como os mais antigos se lembram.Imagens de como ir\u00e1 ficar a frente ribeirinha central - desde o Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha. Inaugura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no segundo semestre de 2020. \u00a9\u00a0Direitos reservadosfoi tamb\u00e9m anunciada. Ainda n\u00e3o se sabe se ir\u00e1 manter o nome em ingl\u00eas ou se este ser\u00e1, afinal, em portugu\u00eas. O que j\u00e1 est\u00e1 fechado \u00e9 o teor do centro que estar\u00e1 localizado na ala nascente do Terreiro do Pa\u00e7o.. Cottinelli Telmo desenhou-a em 1929 e agora a esta\u00e7\u00e3o recupera o seu tra\u00e7o original. Este ponto ser\u00e1 \"o cora\u00e7\u00e3o da atividade mar\u00edtimo-tur\u00edstica do Tejo\", foi anunciado. Haver\u00e1 uma nova \u00e1rea com cafetaria, quiosque, restaurante e esplanadas, al\u00e9m de um posto de informa\u00e7\u00e3o e de um terminal de apoio aos passeios do Tejo. A esta\u00e7\u00e3o vai ainda receber oito novas bilheteiras de diferentes operadores.O projeto contempla ainda uma interven\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os p\u00fablicos onde tamb\u00e9m v\u00e3o surgir novos percursos pedonais e cicl\u00e1veis - que no .Tamb\u00e9m hoje anunciado foi  com iniciativas de consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental. Ser\u00e3o instalados novos pont\u00f5es com passadi\u00e7os - e ser\u00e3o refor\u00e7ados os dois pont\u00f5es da Transtejo/Soflusa. As novas estruturas foram desenhadas \"para acolher as embarca\u00e7\u00f5es dos diversos operadores tur\u00edsticos\". O pont\u00e3o da Doca da Marinha tamb\u00e9m ser\u00e1 reabilitado para servir \"novas propostas de transporte fluvial\".- que Fernando Medina fez quest\u00e3o de frisar que foi uma devolu\u00e7\u00e3o generosa \u00e0 cidade por parte da Marinha Portuguesa -, que deixou de ser de uso exclusivo militar , ir\u00e1 dar lugar a um \"grande espa\u00e7o arborizado\" onde os pe\u00f5es ter\u00e3o primazia sobre a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel. Nesta zona v\u00e3o tamb\u00e9m nascer um novo restaurante e quatros quiosques, al\u00e9m de esplanadas e WC p\u00fablicos. Imagens de como ir\u00e1 ficar a frente ribeirinha central - desde o Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha. Inaugura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no segundo semestre de 2020. \u00a9\u00a0Direitos reservadosMedina disse-o v\u00e1rias vezes nesta manh\u00e3: a requalifica\u00e7\u00e3o da zona central ribeirinha - principalmente a recupera\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos junto ao rio e que v\u00e3o permitir ligar percursos pedonais e cicl\u00e1veis - \u00e9 um dos projetos de que mais se orgulha enquanto chefe do executivo alfacinha..N\u00e3o est\u00e1 inserido no mesmo projeto de financiamento, mas tamb\u00e9m faz parte do novo cais de Lisboa. O antigo bacalhoeiro vai ser recuperado e modernizado e estar\u00e1 atracado na Doca da Marinha. A hist\u00f3ria da liga\u00e7\u00e3o dos portugueses \u00e0 pesca do bacalhau ser\u00e1 lembrada atrav\u00e9s de atividades destinadas \"aos lisboetas e a visitantes\".O muro das namoradeiras vai ser reconstru\u00eddo. Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, disse que era uma das reabilita\u00e7\u00f5es mais esperadas pelos lisboetas. \u00a9\u00a0Direitos reservados", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/obras-de-manutencao-na-segunda-circular-nao-afetam-transito-durante-a-semana-11560135.html", "title": "Obras na Segunda Circular n\u00e3o v\u00e3o afetar tr\u00e2nsito durante a semana, garante Medina", "subtitle": "A Segunda Circular, em Lisboa, vai entrar em obras de manuten\u00e7\u00e3o durante um ano, mas as interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetar\u00e3o a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel durante os dias de semana, assegurou o presidente da C\u00e2mara de Lisboa, Fernando Medina.", "author": "Lusa", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:49", "text": "\"Decidimos que n\u00e3o era poss\u00edvel esperar mais, dado o estado da via, e vamos avan\u00e7ar com esse processo de pavimenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma decis\u00e3o que tomaremos ainda este ano, no m\u00eas de dezembro, em c\u00e2mara. Depois ter\u00e1 os procedimentos concursais. \u00c9 uma obra que durar\u00e1 cerca de um ano, n\u00e3o afetar\u00e1 a circula\u00e7\u00e3o durante os dias de semana, concentrar-se-\u00e1 \u00e0 noite e aos fins de semana, e, por isso, a Segunda Circular, durante os dias de semana, de manh\u00e3 e \u00e0 noite, manter\u00e1 a sua funcionalidade\", disse.Em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas, \u00e0 margem da apresenta\u00e7\u00e3o do plano de requalifica\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha lisboeta, Medina salientou que \"n\u00e3o ser\u00e1 uma mudan\u00e7a face ao que existe hoje\", mas obras de manuten\u00e7\u00e3o para pavimenta\u00e7\u00e3o, pinturas e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, or\u00e7adas em quatro milh\u00f5es de euros., disse, salientando que n\u00e3o foi poss\u00edvel \"em tempo haver um acordo\" com a concession\u00e1ria Brisa \"que permitisse fazer a liga\u00e7\u00e3o da Segunda Circular \u00e0 A5 com um corredor dedicado ao transporte p\u00fablico, como era vontade tamb\u00e9m das C\u00e2maras de Oeiras e de Cascais\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Por outro lado, Medina tem \"a ambi\u00e7\u00e3o\" de duas obras a Norte e a Oeste para \"tornar bastante mais claras as liga\u00e7\u00f5es entre a A1 e a CRIL e entre o IC19 e a CRIL, de forma a retirar carros para a CRIL\", que \u00e9 mais hoje a circular de Lisboa do que a Segunda Circular, \"que \u00e9 hoje uma via muito mais urbana\".\"S\u00e3o obras que t\u00eam de ser calendarizadas pela Infraestruturas de Portugal (IP) e realizadas e n\u00f3s aguardamos que dentro do 'pipeline' das obras que t\u00eam para fazer pelo pa\u00eds possam fazer subir estas na escala, que \u00e9 isso que vai permitir retirar circula\u00e7\u00e3o da cidade de Lisboa e colocar o tr\u00e2nsito de atravessamento no s\u00edtio onde deve ser colocado, que \u00e9 na CREL e na CRIL e n\u00e3o na Segunda Circular\", acrescentou.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-plantar-20-mil-arvores-e-preparar-se-para-as-alteracoes-climaticas--11567016.html", "title": "Lisboa vai plantar 20 mil \u00e1rvores e preparar-se para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ", "subtitle": "Lisboa vai ser, em 2020, a capital verde da Europa. Para assinalar a distin\u00e7\u00e3o vai plantar 20 mil \u00e1rvores num s\u00f3 dia. Uma cidade sem cheias em 2030 e a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada por toda a cidade est\u00e3o nos objetivos do evento que inicia a 10 de janeiro.", "author": "Filipe Gil", "date": "29\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:14", "text": "Fernando Medina, presidente da c\u00e2mara de Lisboa disse esta sexta-feira na apresenta\u00e7\u00e3o da agenda da capital verde da Europa, que o t\u00edtulo de \"capital verde\" servir\u00e1 para \"mostrar o que tem sido feito na cidade\" mas sobretudo para \"puxar pela agenda da sustentabilidade, que \u00e9 absolutamente cr\u00edtica\". \"Queremos ter 2030 compromissos para 2030. As organiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e empresas e cidad\u00e3os da cidade ter\u00e3o que apontar caminhos e solu\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\"Vai ser um ano marcante para o futuro da cidade e pol\u00edticas p\u00fablicas\", avan\u00e7ou.Entre os v\u00e1rios projetos apresentados est\u00e1 a planta\u00e7\u00e3o de 20 mil \u00e1rvores num s\u00f3 dia e os objetivos para atingir a neutralidade carb\u00f3nica em 2050, ultrapassar os 100 megawatts de energia solar instalada at\u00e9 2030 e disponibilizar um total de 1000 talh\u00f5es de hortas urbanas at\u00e9 2021. Al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o em 60% do consumo de \u00e1gua nos pr\u00f3ximos dez anos com aposta na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada.S\u00e1 Fernandes, vereador do Ambiente, Estrutura Verde, Clima e Energia de Lisboa explicou as medidas que o evento Lisboa Capital Verde da Europa pretende colocar em pr\u00e1tica. \u00a9\u00a0Nuno Pinto Fernandes/Global Imagens\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Com abertura oficial agendada para 10 de janeiro, Lisboa Capital Verde da Europa arranca no dia seguinte com uma exposi\u00e7\u00e3o com \"o mar de Portugal como nunca o vimos\", no Ocean\u00e1rio de Lisboa, avan\u00e7ou o vereador do Ambiente, Estrutura Verde, Clima e Energia. S\u00e1 Fernandes disse que \"temos de ser transparentes e corretos e dizer como estamos na cidade nas quest\u00f5es ambientais\".Entre outros eventos j\u00e1 agendados est\u00e3o a Urban Future Global Conference, a Confer\u00eancia dos Oceanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Lisboa ir\u00e1 acolher a abertura da Confer\u00eancia Green Week que ir\u00e1 decorrer em Bruxelas, na B\u00e9lgica, mas que ter\u00e1 o ponto de partida na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.Durante a apresenta\u00e7\u00e3o foram apresentados v\u00e1rios de compromissos ambientais. S\u00e1 Fernandes apresentou n\u00fameros daquilo que a C\u00e2mara de Lisboa se prop\u00f5em a realizar, alguns j\u00e1 conhecidos e inclu\u00eddos no or\u00e7amento camar\u00e1rio 2020.No que respeita \u00e0 energia o executivo de Fernando Medina quer reduzir em 60% nas emiss\u00f5es de CO2 at\u00e9 2030 e atingir a neutralidade carb\u00f3nica at\u00e9 2050. O que ir\u00e1 preparar a cidade para ser mais \"resiliente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas explicou S\u00e1 Fernandes. Terminar o Parque Urbano da Pra\u00e7a de Espanha e utilizar mais energia solar em Lisboa. Reduzir em 60% de redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico, divididos por uma diminui\u00e7\u00e3o em 30% em edif\u00edcio municipais, 20% em consumo geral residencial e de servi\u00e7os e 10% na industria.Ter 200 quil\u00f3metros de ciclovias e infra-estrutura cicl\u00e1vel que ligue toda a cidade. Ter 410 novos autocarros de elevados desempenha ambiental at\u00e9 2030 e a duplica\u00e7\u00e3o da frota de el\u00e9tricos r\u00e1pidos e mais 40% de oferta de transporte rodovi\u00e1rio na AML. Mas h\u00e1 mais n\u00fameros: que sete em cada 10 viagens sejam feitas em transporte p\u00fablico e reduzir as viagens de autom\u00f3vel na cidade de 57 para 33%.Atualmente Lisboa conta com 250 hectares de zonas verdes, mas o objetivo da c\u00e2mara \u00e9 ter mais 100 hectares at\u00e9 final de 2021 cobrir 25% da cidade com espa\u00e7os verdes at\u00e9 2022. Cria\u00e7\u00e3o de sombra para combater as ondas de calor. Para minorar a escassez de \u00e1gua v\u00e3o ser criados prados de sequeiro biodiversos, adiantou S\u00e1 Fernandes.Continuar com o Plano Geral de Drenagem, com a rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada e criar bacias de reten\u00e7\u00e3o de base natural s\u00e3o outros dos compromissos da autarquia. \"E poder nadar no Tejo\", referiu S\u00e1 Fernandes. Reduzir em 60% o consumo de \u00e1gua at\u00e9 2030 \u00e9 outra das metas.No que respeita aos res\u00edduos, o objetivo da CML \u00e9 reduzir em 50% os res\u00edduos indiferenciados enviados para valoriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. E a implementa\u00e7\u00e3o de recolha seletiva porta-a-porta de biorres\u00edduos em toda a cidade. 50% de recolha seletiva de res\u00edduos do total dos produzidos 60% na taxa de reciclagem e prepara\u00e7\u00e3o para reutiliza\u00e7\u00e3o, sendo que o valor atual \u00e9 de 34,4%. Redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em 15%. Para novembro de 2020 est\u00e1 previsto a inaugura\u00e7\u00e3o de eco centro e CIRE no Parque das Na\u00e7\u00f5es. - Abertura oficial no Parque Eduardo VII no Pavilh\u00e3o Carlos Lopes. Cerim\u00f3nia na Estufa Fria de Lisboa com a presen\u00e7a do Secret\u00e1rio Geral da ONU, Ant\u00f3nio Guterres. - Inaugura\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \"O mar de Portugal como nunca o vimos\" no Ocean\u00e1rio de Lisboa. - Planta\u00e7\u00e3o de 20 mil \u00e1rvores: 4 mil no Alto da Ajuda; 6 mil no Parque Vale da Ameixoeira; 9 mil no Parque da Montanha (Areeiro/Marvila) e mil no corredor verde de Monsanto. - Inaugura\u00e7\u00e3o do ReMuseu - Museu da Reciclagem.- Urban Future Global Conference. - Planetiers World Gathering. - European Congress ITS the Game Changer. - Abertura em Lisboa da Green Week 2020 (a confer\u00eancia realiza-se em Bruxelas. - Confer\u00eancia sobre Oceanos da ONU.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/predio-devoluto-sofre-derrocada-parcial-em-lisboa-11584809.html", "title": "Derrocada de pr\u00e9dio obriga a realojar 66 pessoas. Edif\u00edcio ser\u00e1 demolido", "subtitle": "A derrocada parcial de um pr\u00e9dio devoluto na Avenida Elias Garcia, na cidade de Lisboa, n\u00e3o provocou v\u00edtimas, mas vai obrigar a realojar cerca de 50 estudantes, que residiam num edif\u00edcio cont\u00edguo", "author": "DN/Lusa", "date": "05\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:44", "text": "A fonte da C\u00e2mara Municipal de Lisboa confirmou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que a derrocada n\u00e3o provocou v\u00edtimas, depois de uma equipa cinot\u00e9cnica ter vistoriado toda essa zona da avenida.Contudo, Nestes edif\u00edcios h\u00e1 tamb\u00e9m espa\u00e7os comerciais.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A autarquia est\u00e1 a realojar estudantes de uma resid\u00eancia universit\u00e1ria cont\u00edgua, que vai estar tamb\u00e9m encerrada.A ocorr\u00eancia foi comunicada ao Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa pelas 20:00, indicando a \"derrocada parcial de um edif\u00edcio devoluto\" na Avenida Elias Garcia, disse fonte do regimento \u00e0 Lusa.Para o local, foram mobilizados 22 operacionais e 10 viaturas dos sapadores, entre outros meios da Prote\u00e7\u00e3o Civil municipal e da PSP.Os trabalhos do Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa foram entretanto dados por conclu\u00eddos.Numa confer\u00eancia de imprensa dada esta quinta-feira ao in\u00edcio da tarde, Carlos Castro deu mais detalhes. \"Das 66 pessoas afetadas, 59 eram estudantes e sete adultos e tiveram total acompanhamento. Providenci\u00e1mos uma vistoria e o pr\u00e9dio ter\u00e1 de ser demolido com urg\u00eancia. Pela parte dos respons\u00e1veis da resid\u00eancia est\u00e1 a haver o cuidado de encontrar alojamento. Importa apurar se foi uma quest\u00e3o de erro humano ou n\u00e3o\", afirmou o vereador da Prote\u00e7\u00e3o Civil da C\u00e2mara de Lisboa.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-aprova-aumento-de-imi-a-predios-devolutos-em-zonas-de-pressao-urbanistica-11532160.html", "title": "Lisboa aprova aumento de IMI a pr\u00e9dios devolutos em zonas de press\u00e3o urban\u00edstica", "subtitle": "Edif\u00edcios devolutos passam a pagar seis vezes o valor da taxa normal. Est\u00e3o em causa freguesias de Santa Maria Maior, S\u00e3o Vicente, Campo de Ourique, Estrela, Miseric\u00f3rdia e Santo Ant\u00f3nio", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:09", "text": "A Assembleia Municipal de Lisboa aprovou esta ter\u00e7a-feira o agravamento, em 2020, do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) para os pr\u00e9dios devolutos nas zonas de maior press\u00e3o urban\u00edstica, que passam a pagar seis vezes o valor da taxa normal.A taxa de IMI foi aprovada por maioria, com a absten\u00e7\u00e3o do PPM, MTP e do deputado municipal independente Raul Santos.O PCP, o PEV e o deputado municipal independente Rui Costa votaram contra dois pontos e uma al\u00ednea da proposta subscrita pelo vereador respons\u00e1vel pelo pelouro das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, relativos a algumas redu\u00e7\u00f5es \u00e0 taxa de IMI.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A penaliza\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 ser aplicada aos pr\u00e9dios devolutos nas zonas de maior press\u00e3o urban\u00edstica refere-se aos edif\u00edcios desocupados localizados nas zonas de \"n\u00edvel cinco\" e \"n\u00edvel quatro\" de press\u00e3o urban\u00edstica.Entre os crit\u00e9rios que definem o que s\u00e3o zonas de press\u00e3o urban\u00edstica est\u00e3o os pre\u00e7os do mercado habitacional, rendimentos das fam\u00edlias, car\u00eancia habitacional, sobrelota\u00e7\u00e3o dos fogos e valores m\u00e9dios de arrendamento por metro quadrado.Atualmente .Em 2020, a taxa de IMI em Lisboa continuar\u00e1 nos 0,3%, ou seja, o valor m\u00ednimo previsto na lei (a taxa de IMI para pr\u00e9dios urbanos pode variar entre os 0,3% e os 0,45%, cabendo aos munic\u00edpios fixar o valor entre este intervalo).O agravamento especial da taxa de IMI para os edif\u00edcios devolutos em zona de press\u00e3o urban\u00edstica decorre de uma altera\u00e7\u00e3o legislativa, que prev\u00ea que a penaliza\u00e7\u00e3o pode aumentar gradualmente todos os anos at\u00e9 chegar a 12 vezes o valor da taxa 'normal'.A Assembleia Municipal .Segundo o vereador respons\u00e1vel pelo pelouro das Finan\u00e7as, a devolu\u00e7\u00e3o de 2,5% da taxa de IRS ir\u00e1 representar uma despesa de 32 milh\u00f5es de euros para o munic\u00edpio.Durante a discuss\u00e3o destas propostas na reuni\u00e3o da Assembleia Municipal, .Pelo CDS-PP, que apresentou propostas alternativas que acabaram chumbadas, Francisco Rodrigues dos Santos defendeu a devolu\u00e7\u00e3o de 3% de IRS, considerando que tal medida n\u00e3o iria afetar \"a sa\u00fade financeira\" do munic\u00edpio.Por outro lado, e porque \"importa n\u00e3o estragar o que foi feito\" e tendo em conta \"o crescimento econ\u00f3mico sem paralelo\" de Lisboa nos \u00faltimos anos, o deputado municipal do CDS-PP defendeu o alargamento das isen\u00e7\u00f5es previstas para a derrama por se tratar de uma medida \"do mais elementar bom senso\".Posi\u00e7\u00e3o id\u00eantica defendeu a deputada municipal do PCP Ana P\u00e1scoa e o deputado municipal do MPT Jos\u00e9 In\u00e1cio Faria, corroborando a necessidade de rever as isen\u00e7\u00f5es \u00e0 derrama, no sentido de serem alargadas.Relativamente \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de 2,5% de IRS, PEV e PCP tamb\u00e9m estiveram de acordo, considerando que a medida privilegia quem tem rendimentos mais elevados, n\u00e3o beneficiando a maioria dos cidad\u00e3os.Aline Beuvink, do PPM, defendeu, contudo, o contr\u00e1rio, propondo uma taxa superior de devolu\u00e7\u00e3o.Na resposta \u00e0s cr\u00edticas, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, que \u00e9 tamb\u00e9m vice-presidente da autarquia, rejeitou os argumentos da oposi\u00e7\u00e3o, considerando que \"querem uma equa\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel\": \"menos impostos, menos carga fiscal, mas ao mesmo tempo mais interven\u00e7\u00e3o do Estado\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/sem-abrigo-camara-de-lisboa-conta-ter-400-casas-ate-2023-11588732.html", "title": "Sem-abrigo. C\u00e2mara de Lisboa conta ter 400 casas at\u00e9 2023", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa vai investir 14,5 milh\u00f5es de euros no novo Plano Municipal para a Pessoa em situa\u00e7\u00e3o de Sem-abrigo e disponibilizar 400 casas no \u00e2mbito do programa \"Housing First\" at\u00e9 2023.", "author": "Lusa", "date": "05\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:50", "text": "O Plano Municipal para a Pessoa em situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo (PMPSA) 2019-2021 foi aprovado por unanimidade pela autarquia em junho, para efeitos de submiss\u00e3o a discuss\u00e3o p\u00fablica.No entanto, disse \u00e0 Lusa fonte do gabinete do vereador dos Direitos Sociais, Manuel Grilo (BE), \"o plano foi revisto e alargado com base na discuss\u00e3o p\u00fablica e em reuni\u00f5es\" com o presidente da C\u00e2mara, Fernando Medina (PS), e com o Governo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Depois de uma alargada discuss\u00e3o sobre o plano municipal para as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo e com a press\u00e3o criada junto do Governo, Seguran\u00e7a Social e outras entidades, conseguimos alargar drasticamente o que estava inicialmente previsto\", real\u00e7a um comunicado enviado pela verea\u00e7\u00e3o bloquista.O BE, partido que tem um acordo de governa\u00e7\u00e3o com o PS na capital, destacou tamb\u00e9m que o plano prev\u00ea um refor\u00e7o na resposta de habita\u00e7\u00e3o, de acolhimento tempor\u00e1rio e emerg\u00eancia, e que ser\u00e1 criada uma bolsa de emprego p\u00fablico municipal, al\u00e9m de novas respostas na sa\u00fade e na autonomiza\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o.\"O munic\u00edpio de Lisboa mant\u00e9m o objetivo de dar uma resposta a todas as 361 pessoas sem teto at\u00e9 ao final do ano 2021, aprofundando respostas de longa dura\u00e7\u00e3o para al\u00e9m desta meta\", \u00e9 referido num comunicado.Citado na nota, Manuel Grilo defende que este \u00e9 um \"investimento in\u00e9dito do pa\u00eds\" e uma \"resposta sem igual na redu\u00e7\u00e3o das desigualdades\".Em declara\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 Lusa, Manuel Grilo referiu que o or\u00e7amento da autarquia para o pr\u00f3ximo ano j\u00e1 tem dota\u00e7\u00e3o prevista para o arrendamento de \"mais 45 casas\".O \"Housing First\" \u00e9 um projeto promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Crescer, em que as pessoas s\u00e3o integradas em habita\u00e7\u00f5es tendencialmente individuais e t\u00eam um acompanhamento por t\u00e9cnicos que as ensinam a gerir uma casa tendo em vista a sua integra\u00e7\u00e3o social.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ativistas-pedem-para-nao-mudar-feira-da-ladra-camara-fala-em-campanha-de-desinformacao-11593841.html", "title": "Ativistas pedem para n\u00e3o mudar Feira da Ladra. C\u00e2mara fala em \"campanha de desinforma\u00e7\u00e3o\"", "subtitle": "A guerra j\u00e1 dura h\u00e1, pelo menos, mais de um ano. Apesar da constante nega\u00e7\u00e3o da autarquia, a Stop Despejos diz ter raz\u00f5es para acreditar que est\u00e1 nos planos da C\u00e2mara Municipal de Lisboa mudar a Feira da Ladra de Lisboa de local. O coletivo esteve na manh\u00e3 deste s\u00e1bado em protesto.", "author": "Catarina Reis", "date": "07\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:13", "text": "N\u00e3o foi apenas mais um dia na famosa Feira da Ladra de Lisboa, que h\u00e1 137 acontece todas as semanas neste bairro hist\u00f3rico da Gra\u00e7a. Chegaram com m\u00e1scaras de Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML), sobre o rosto, e com cartazes ao peito: 'Lisboa n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 venda!'. Tornavam p\u00fablico um manifesto sobre a suspeita de que a autarquia pretende mudar os feirantes para a Expo ou at\u00e9 para o Beato. O caso remonta a 2018. , conta a Stop Despejos numa carta aberta. Perante as suspeitas de v\u00e1rios cidad\u00e3os, a 26 de outubro de 2018, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa escreveu na sua p\u00e1gina de Facebook que . \"\u00c9 a feira mais antiga da cidade e vai continuar, nos mesmos moldes e sem qualquer altera\u00e7\u00e3o, onde est\u00e1 desde 1882\", reiteravam.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              N\u00e3o convencida da posi\u00e7\u00e3o da autarquia, mais de um ano depois a Stop Despejos saiu \u00e0 rua para protestar. De acordo com o coletivo, h\u00e1 \"sinais\" suficientes para o fazer. A come\u00e7ar pelo panorama internacional: \"um pouco por todo o mundo, feiras como esta t\u00eam sido deslocadas para a periferia ou encerradas por n\u00e3o se ajustarem aos interesses das pol\u00edticas neoliberais que governam as grandes cidades e s\u00e3o respons\u00e1veis por processos de gentrifica\u00e7\u00e3o\"., l\u00ea-se no documento do coletivo ao qual o DN teve acesso.\"Lisboa n\u00e3o est\u00e1 a venda. A Feira da Ladra \u00e9 de todos n\u00f3s!\", escreviam esta tarde na sua p\u00e1gina de Facebook. O coletivo denuncia que o trabalho dos vendedores  Referem-se, por exemplo, a uma parte do antigo Hospital da Marinha (que \"acolher\u00e1 , com\u00e9rcio e habita\u00e7\u00e3o de luxo\"), junto \u00e0 feira, sobre a qual se \"levantam hip\u00f3teses entre os vendedores de os propriet\u00e1rios\" de que a empresa que comprou o edif\u00edcio (Stone Capital) \"pretende usar essa parte para construir o parque de estacionamento frente ao seu projeto de luxo\", diz na carta aberta divulgada.Questionada pelo DN, fonte da C\u00e2mara Municipal de Lisboa volta a negar que a mudan\u00e7a da Feira da Ladra para outro local esteja em risco. , conforme vem sendo referido, erradamente, em algumas contas das redes sociais e noutros contextos.\"Mas a Stop Despejos exige um comunicado oficial sobre o assunto. \"A CML tem o dever de informar, consultar e ouvir os cidad\u00e3os, e n\u00e3o \u00e9 com comunica\u00e7\u00f5es no Facebook que cumpre estes deveres. A CML n\u00e3o se pode limitar a 'soprar sobre o fogo'. Exigimos transpar\u00eancia e um processo democr\u00e1tico de decis\u00e3o\", frisam.N\u00e3o foi no Campo de Santa Clara, no bairro da Gra\u00e7a, que esta feira come\u00e7ou. A sua hist\u00f3ria remonta aos s\u00e9culos XII e XIII, no bairro do Castelo, quando ainda era chamada Mercado Franco de Lisboa e como atualmente o conhecemos - uma feira de artesanato e de objetos usados. Era, afinal, um mercado como todos os outros, com venda de produtos alimentares. Entretanto, passou ainda pelo Rossio, pela Pra\u00e7a da Alegria e pelo Campo de Sant'ana. E s\u00f3 chegaria ao atual local em 1882, j\u00e1 nos tra\u00e7os que hoje lhe s\u00e3o caracter\u00edsticos.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casa-e-emprego-ou-como-tirar-361-sem-abrigo-das-ruas-ate-2023-11627818.html", "title": "Casa e emprego. Ou como tirar 361 sem-abrigo das ruas at\u00e9 2023", "subtitle": "Foi esta ter\u00e7a-feira apresentado o Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo que tem como foco a habita\u00e7\u00e3o e o emprego.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:39", "text": "\"Uma resposta para cada pessoa\", \u00e9 esta a promessa feita por Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML), na apresenta\u00e7\u00e3o, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, do Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo (PMPSA).  Segundo os n\u00fameros da autarquia, existem 361 pessoas sem teto (n\u00e3o dormem em albergues ou em quartos, por exemplo) na cidade de Lisboa. Com este refor\u00e7o, nenhuma destas pessoas estaria na rua. O que ainda n\u00e3o acontece.O caso de Sara Furtado -  -, veio relan\u00e7ar a discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o assunto. O caso n\u00e3o foi referido durante a apresenta\u00e7\u00e3o - os moldes do plano estariam j\u00e1 a ser desenhados em novembro -, mas Manuel Grilo, vereador dos Direitos Sociais, sublinha que essa \u00e9 uma \"exce\u00e7\u00e3o que confirma a regra\". , refor\u00e7a., disse Manuel Grilo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O objetivo \u00e9 que casos como o de Sara Furtado n\u00e3o se repitam at\u00e9 porque o foco do plano est\u00e1 na habita\u00e7\u00e3o, mas inserida num programa que conta com apoio t\u00e9cnico individualizado. Como disse Fernando Medina: \"N\u00e3o vamos resolver todos os casos, mas vamos assegurar uma resposta para todos, porque essa \u00e9 a nossa obriga\u00e7\u00e3o\".O Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo tem como objetivo dar casa e emprego \u00e0s 361 pessoas sem teto (que dormem efetivamente nas ruas, como era o caso de Sara Furtado) e aos 1967 sem abrigo que dormem em albergues, quartos ou centros de acolhimento. \"Uma resposta mais individualizada, e n\u00e3o uma resposta formatada para todos\", anunciou Fernando Medina.Al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o do sistema \"Housing First\", que consiste em atribuir uma casa a um sem-abrigo, antes de iniciar todo o processo de ajuda, Am\u00e9rico Nave \u00e9 diretor da associa\u00e7\u00e3o Crescer e trabalha no projeto-piloto \"Housing First\" desde 2013 - \"90 por cento das pessoas sem-abrigo que entraram no programa n\u00e3o voltaram para as ruas\", disse ao DN.\"Apresenta uma resposta de 400 casas para 361 pessoas sem teto, o que quer dizer que podemos chegar a todas as pessoas que est\u00e3o realmente na rua\", real\u00e7a, sublinhando que \"h\u00e1 pessoas h\u00e1 30 ou 40 anos nas ruas\" e que esta \u00e9 a hora de encontrar um plano que d\u00ea uma resposta eficaz ao problema.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/av-lusiada-parcialmente-cortada-devido-ao-despiste-de-um-carro-11626724.html", "title": "Av. Lus\u00edada parcialmente cortada devido ao despiste de um carro", "subtitle": "A Avenida Lus\u00edada, em Lisboa, est\u00e1 cortada desde cerca das 06.00 desta ter\u00e7a-feira no sentido Hospital de Santa Maria-Benfica devido ao despiste de uma viatura ligeira que causou tr\u00eas feridos, segundo os Sapadores e a PSP.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:41", "text": "Uma fonte dos Sapadores de Bombeiros disse que o alerta para o acidente foi dado \u00e0s 06.07, dando conta da exist\u00eancia de tr\u00eas feridos, mas sem precisar a gravidade.Fonte da PSP tr\u00e2nsito disse \u00e0 Lusa que devido ao despiste a Avenida Lus\u00edada estava \u00e0s 07.15 cortada no sentido Hospital de Santa Maria - Benfica.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-fecha-tres-horas-mais-cedo-na-vespera-de-natal-e-so-abre-as-0800-no-dia-25-11628013.html", "title": "Metro fecha tr\u00eas horas mais cedo na v\u00e9spera de Natal e s\u00f3 abre \u00e0s 8h no dia 25", "subtitle": "Metropolitano de Lisboa volta a encurtar o hor\u00e1rio de atividade na noite de Natal", "author": "Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:31", "text": "O Metropolitano de Lisboa vai encerrar tr\u00eas horas mais cedo na v\u00e9spera de Natal, \u00e0s 22:00, reabrindo dia 25 de dezembro pelas 08:00, anunciou a empresa em comunicado.\u00c0 semelhan\u00e7a de anos anteriores, o metro de Lisboa volta a encerrar mais cedo no dia 24, devido \"\u00e0 acentuada redu\u00e7\u00e3o da procura habitualmente verificada na noite de Natal\", refere a nota.Habitualmente, o metro de Lisboa funciona todos os dias das 6:30 \u00e0 01:00.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-e-epal-vao-reabilitar-chafarizes-e-instalar-200-bebedouros-em-lisboa-11583116.html", "title": "C\u00e2mara e EPAL v\u00e3o reabilitar chafarizes e instalar 200 bebedouros em Lisboa", "subtitle": "Entre este ano e o pr\u00f3ximo, est\u00e3o previstas interven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restauro nos chafarizes das Janelas Verdes, M\u00e3e d'\u00c1gua \u00e0 Pra\u00e7a da Alegria, Rato, Carmo e Santo Ant\u00f3nio da Convalescen\u00e7a.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:42", "text": "A reabilita\u00e7\u00e3o de chafarizes de Lisboa, a instala\u00e7\u00e3o de 200 bebedouros e a abertura do jardim Casa do Arco s\u00e3o medidas previstas num protocolo a celebrar pela autarquia e a EPAL, segundo uma proposta que ser\u00e1 discutida na quinta-feira.De acordo com a proposta subscrita pelo vereador respons\u00e1vel pelo pelouro do Ambiente, Estrutura Verde, Clima e Energia, Jos\u00e9 S\u00e1 Fernandes (eleito nas listas do PS) e que ser\u00e1 debatida na reuni\u00e3o privada do executivo municipal, o protocolo a celebrar com a EPAL - Empresa Portuguesa das \u00c1guas Livres, que \u00e9 respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua a Lisboa, estabelece os termos de colabora\u00e7\u00e3o em cinco pontos, entre os quais a reabilita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios chafarizes da cidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em 2019/2020 est\u00e3o previstas interven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restauro nos chafarizes das Janelas Verdes (freguesia da Estrela), M\u00e3e d'\u00c1gua \u00e0 Pra\u00e7a da Alegria (freguesia de Santo Ant\u00f3nio), Rato (freguesia de Santo Ant\u00f3nio), Carmo (freguesia de Santa Maria Maior) e Santo Ant\u00f3nio da Convalescen\u00e7a (freguesia de S\u00e3o Domingos de Benfica).Segundo fica estabelecido no protocolo, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es, a C\u00e2mara de Lisboa dever\u00e1 garantir a manuten\u00e7\u00e3o e limpeza peri\u00f3dica dos chafarizes, bem como do espa\u00e7o p\u00fablico envolvente.O documento a assinar entre a autarquia e a empresa prev\u00ea ainda o alargamento da abertura ao p\u00fablico das galerias subterr\u00e2neas dos aquedutos da cidade, bem como a abertura ao p\u00fablico do Jardim da Casa do Arco, \"autorizando a cria\u00e7\u00e3o de uma liga\u00e7\u00e3o aos Jardins da Funda\u00e7\u00e3o Maria Ulrick (Casa de Veva de Lima), de modo a possibilitar-se, al\u00e9m da sua utiliza\u00e7\u00e3o, o seu atravessamento\".Na proposta apresentada pelo vereador Jos\u00e9 S\u00e1 Fernandes \u00e9 recordado que Lisboa foi distinguida no ano passado com o pr\u00e9mio \"Capital Verde Europeia 2020\".No documento \u00e9 ainda referido que, durante o pr\u00f3ximo ano, a EPAL ir\u00e1 instalar pain\u00e9is fotovoltaicos para \"o abastecimento el\u00e9trico da rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da cidade de Lisboa\".", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casa-em-lisboa-por-150-euros-ja-abriram-as-candidaturas-para-o-programa-renda-acessivel-11610146.html", "title": "Casa em Lisboa por 150 euros? J\u00e1 abriram as candidaturas para o Programa Renda Acess\u00edvel", "subtitle": "S\u00e3o 120 casas, com pre\u00e7os abaixo do mercado, destinadas a jovens e fam\u00edlias de classe m\u00e9dia. Candidaturas terminam a 30 de janeiro e casas ser\u00e3o sorteadas. S\u00f3 pode concorrer quem n\u00e3o tem habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria na capital ou outro contrato de arrendamento.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:34", "text": "J\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis, desde as 9.00 horas desta quinta-feira (12 de dezembro de 2019) as candidaturas para  S\u00e3o 120 casas, e destinam-se a jovens e fam\u00edlias de classe m\u00e9dia. As candidaturas deste primeiro concurso terminam a 30 de janeiro, mas a inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para outros futuros concursos do programa.A inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetuada numa nova  onde passar\u00e3o a estar todos os programas de habita\u00e7\u00e3o da autarquia:Ao longo do ano de 2020 ser\u00e3o abertos novos concursos, segundo informa\u00e7\u00e3o da autarquia.Planeadas para terem sido abertas em novembro, as candidaturas abriram mais tarde mas disponibilizam, segundo o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina, uma forma de arrendar casa na capital a pre\u00e7os que n\u00e3o excedem os 30 por cento do sal\u00e1rio l\u00edquido do inquilino.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 , Medina disse que existem outros planos em marcha. \"H\u00e1 poucas semanas foi aberto concurso para a constru\u00e7\u00e3o de cerca de 130 casas na Av. das For\u00e7a Armadas; est\u00e1 em estado avan\u00e7ado a recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social, na Av. da Rep\u00fablica, para habita\u00e7\u00e3o; v\u00e1rio patrim\u00f3nio municipal est\u00e1 a ser reabilitado; estamos a negociar com o Estado a reabilita\u00e7\u00e3o de outros im\u00f3veis; e em breve vamos anunciar outro programa em que a autarquia arrendar\u00e1 casas no mercado e depois ir\u00e1 coloca-las no mercado e habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel\".Em junho, aquando da apresenta\u00e7\u00e3o deste programa, o autarca j\u00e1 tinha prometido casas com rendas acess\u00edveis, mas num modelo diferente do que foi lan\u00e7ado no ver\u00e3o pelo Governo. \"\u00c9 um modelo que n\u00e3o se encaixa bem com a situa\u00e7\u00e3o de Lisboa\", disse Fernando Medina, argumentando que a capital \"tem sofrido uma infla\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande de pre\u00e7os que, a pre\u00e7os muito inflacionados, retirar 20%\", os valores ficar\u00e3o \"inflacionados na mesma\".Sobre o Programa de Renda Acess\u00edvel da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Medina explicou que \"o - uma taxa de esfor\u00e7o que \u00e9 reduzida em \"dois pontos percentuais por cada filho\" dependente.J\u00e1 no caso de \"uma m\u00e3e ou um pai que receba cerca de 900 euros por m\u00eas e que tenha um filho a seu cargo, a renda que essa m\u00e3e ou esse pai v\u00e3o pagar \u00e9 inferior a 300 euros\", acrescentou o autarca.De acordo com a c\u00e2mara,O concurso est\u00e1 aberto a todos os cidad\u00e3os que cumpram as condi\u00e7\u00f5es de acesso do Programa e decorre at\u00e9 \u00e0s 14.00 horas do dia 30 de janeiro de 2020.Para concorrer, o rendimento bruto do agregado deve situar-se entre um m\u00ednimo de 8.400 \u20ac/ano por cada pessoa com rendimento, e um m\u00e1ximo de 35.000 \u20ac/ano (uma pessoa), 45.000 \u20ac/ano (duas pessoas), ou 45.000 \u20ac/ano + 5.000 \u20ac/ano por cada dependente (mais de duas pessoas).Pode aceder \u00e0  e consultar \"Habita\u00e7\u00f5es a concurso\".O sorteio \u00e9 efetuado eletronicamente conforme indicado em cada an\u00fancio do concurso. O m\u00f3dulo do sorteio ser\u00e1 auditado por uma entidade diferente da respons\u00e1vel pelo seu desenvolvimento. No sorteio s\u00e3o considerados todos os agregados com candidaturas submetidas com sucesso, e ordenadas de acordo com o resultado do mesmo, sendo esta lista publicitada em s\u00edtio eletr\u00f3nico da autarquia de Lisboa. As demais renova\u00e7\u00f5es ser\u00e3o por dois anos, salvo se o Munic\u00edpio de Lisboa se opuser \u00e0 renova\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de carta registada com aviso de recep\u00e7\u00e3o, enviada com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 120 (cento e vinte dias) relativamente ao termo do arrendamento ou da sua renova\u00e7\u00e3o, nos termos previstos no artigo 1097\u00ba do C\u00f3digo Civil.A renda \u00e9 calculada de acordo com a seguinte f\u00f3rmula: Renda = Taxa de Esfor\u00e7o x RMD (Rendimento M\u00ednimo Mensal. Ver informa\u00e7\u00e3o .Pode contactar a linha telef\u00f3nica  ou enviar um e-mail para: Pode tamb\u00e9m dirigir-se aos servi\u00e7os da C\u00e2mara a seguir indicados para apoio ou agendamento de um atendimento para esse efeito.LOJA LISBOA - ALC\u00c2NTARA Rua da Cozinha Econ\u00f3mica, 36 A - loja ELOJA LISBOA - BAIXA Rua Nova do Almada, 2 - 3.\u00baLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS Edif\u00edcio Central do Munic\u00edpio, Campo Grande, 25LOJA LISBOA - MARVILA Loja de Cidad\u00e3o de Marvila Av. Santo Condest\u00e1vel, lote 8 - loja 34 15 julho / 15 setembro dias \u00fateis: 10h - 17h 16 setembro / 14 julho dias \u00fateis: 9h - 19hLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS senhas de atendimento dispon\u00edveis a partir das 8hLOJA LISBOA - MARVILA tamb\u00e9m aos s\u00e1bados: 9h - 13h", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/teatro-romano-de-lisboa-em-vias-de-ser-monumento-nacional--11633550.html", "title": "Teatro romano de Lisboa em vias de ser monumento nacional ", "subtitle": "Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio quer \"reclassificar\" as ru\u00ednas do teatro que desde 1967 \u00e9 considerado im\u00f3vel de interesse p\u00fablico.", "author": "Susete Francisco", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:20", "text": "N\u00e3o consta da lista de patrim\u00f3nio mais conhecido e visitado da capital, meio escondido na encosta da colina do Castelo, e nem mesmo as entidades p\u00fablicas lhe reconheceram mais valor que o da classifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico. Mas os sucessivos estudos de que tem sido alvo e a musealiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na rua de S\u00e3o Mamede, na freguesia lisboeta de Santa Maria Maior, A Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural com vista \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o abrangido e \u00e0 sua reclassifica\u00e7\u00e3o. O que significa que, para j\u00e1, e at\u00e9 \u00e0 conclus\u00e3o do processo, uma \u00e1rea de 50 metros em redor das ru\u00ednas fica classificada como zona especial de prote\u00e7\u00e3o. as zonas de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o \"servid\u00f5es administrativas, nas quais e para quaisquer trabalhos que alterem a topografia, os alinhamentos e as c\u00e9rceas e, em geral, a distribui\u00e7\u00e3o de volumes e coberturas ou o revestimento exterior dos edif\u00edcios sem pr\u00e9vio parecer favor\u00e1vel da administra\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural competente\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As ru\u00ednas do teatro romano t\u00eam servido de palco a v\u00e1rios espet\u00e1culos \u00a9\u00a0Gustavo Bom / Arquivo Global Imagens O Teatro Romano de Lisboa ter\u00e1 sido constru\u00eddo no tempo do imperador Augusto, no s\u00e9culo I, e reconstru\u00eddo no tempo de Nero (que reinou entre 54 e 68). Sepultado durante s\u00e9culos, foi descoberto em 1798, durante as obras de reconstru\u00e7\u00e3o que se sucederam ao terramoto de 1755. Informado da descoberta o arquitecto Francisco Xavier Fabri seria o respons\u00e1vel pelas primeiras escava\u00e7\u00f5es no local e tamb\u00e9m por uma s\u00e9rie de desenhos que viriam a revelar-se de enorme import\u00e2ncia, dado que,  aproveitando o declive natural da colina.A lei estipula que um bem \u00e9 considerado E \"considera-se de interesse p\u00fablico quando a respectiva protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o represente ainda um valor cultural de import\u00e2ncia nacional, mas para o qual o regime de protec\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o como de interesse nacional se mostre desproporcionado\".Uma vez terminada a aprecia\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, a decis\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o tem de ser aprovada em Conselho de Ministros.", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rendas-de-150-euros-em-lisboa-quase-1000-registos-so-no-primeiro-dia-11614422.html", "title": "Rendas de 150 euros em Lisboa: quase 1000 registos s\u00f3 no primeiro dia", "subtitle": "Abriram na quinta-feira as candidaturas ao Programa de Renda Acess\u00edvel da C\u00e2mara Municipal de Lisboa. S\u00f3 no primeiro dia quase 1000 pessoas fizeram registo na plataforma que permite candidaturas at\u00e9 dia 30 de janeiro. Sorteio das 120 casas ser\u00e1 em fevereiro.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:58", "text": "S\u00e3o 120 casas com rendas que come\u00e7am nos 150 euros e chegam aos 800 euros, no caso de um T4. A corrida \u00e0s e no primeiro dia quase 1000 pessoas j\u00e1 efetuaram o registo na nova onde passar\u00e3o a estar todos os programas de habita\u00e7\u00e3o da autarquia: renda acess\u00edvel, arrendamento apoiado e subs\u00eddio municipal ao arrendamento acess\u00edvel. Quem se quiser candidatar online ter\u00e1 de fazer um, para o qual \u00e9 necess\u00e1rio ter acesso \u00e0 Chave M\u00f3vel Digital, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel usar o Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o - desde que tenha acesso a um leitor de cart\u00f5es. Um dos candidatos que se registou na manh\u00e3 desta sexta-feira ficou com o n\u00famero 956. e apenas numa primeira fase, uma vez que mais tarde ser\u00e3o solicitados outros documentos . Existe uma linha telef\u00f3nica de apoio (808203232) e um  al\u00e9m de instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas onde os candidatos poder\u00e3o pedir ajuda no processo de candidatura.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Esta \u00e9 a primeira fase do programa. Ser\u00e3o disponibilizadas mais casas no final do primeiro semestre de 2020 e outras tantas no segundo semestre de 2020. No pr\u00f3ximo ano, estar\u00e3o a concurso mais casas do que as que foram agora disponibilizadas\", disse ao DN fonte oficial da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.De acordo com a autarquia,Para o final do primeiro semestre do pr\u00f3ximo ano, pelo menos 250 novas casas estar\u00e3o dispon\u00edveis para o Programa de Renda Acess\u00edvel - as dos antigos edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social, situados na Avenida da Rep\u00fablica.Trata-se da reconvers\u00e3o de oito dos 11 edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel - adquiridos pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\"Este edif\u00edcio, que est\u00e1 a ser intervencionado, tem sete andares, um total de 21 fogos e concentram-se T2 e T3\", explicou, em agosto, Paula Marques, vereadora da Habita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Na altura, visitava um dos edif\u00edcios da Avenida da Rep\u00fablica, o n\u00famero 102, cujas obras arrancaram no ver\u00e3o. J\u00e1 o edif\u00edcio cont\u00edguo a este vai concentrar fogos de tipologias T1 e T2 e ser\u00e1 \"inteiramente demolido e reconstru\u00eddo de novo, mantendo a fachada\", explicou a vereadora.Paula Marques afirmou que o programa de habita\u00e7\u00e3o do Estado, 1.\u00ba Direito, vai comparticipar 40% da aquisi\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a fundo perdido.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 R\u00e1dio Renascen\u00e7a, Medina disse que existem outros planos em marcha. \"H\u00e1 poucas semanas foi aberto concurso para a constru\u00e7\u00e3o de cerca de 130 casas na Av. das For\u00e7a Armadas; est\u00e1 em estado avan\u00e7ado a recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social, na Av. da Rep\u00fablica, para habita\u00e7\u00e3o; v\u00e1rio patrim\u00f3nio municipal est\u00e1 a ser reabilitado; estamos a negociar com o Estado a reabilita\u00e7\u00e3o de outros im\u00f3veis; e em breve vamos anunciar outro programa em que a autarquia arrendar\u00e1 casas no mercado e depois ir\u00e1 coloca-las no mercado e habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel\".O concurso est\u00e1 aberto a todos os cidad\u00e3os que cumpram as condi\u00e7\u00f5es de acesso do Programa e decorre at\u00e9 \u00e0s 14.00 horas do dia 30 de janeiro de 2020.Para concorrer, o rendimento bruto do agregado deve situar-se entre um m\u00ednimo de 8.400 \u20ac/ano por cada pessoa com rendimento, e um m\u00e1ximo de 35.000 \u20ac/ano (uma pessoa), 45.000 \u20ac/ano (duas pessoas), ou 45.000 \u20ac/ano + 5.000 \u20ac/ano por cada dependente (mais de duas pessoas).Pode aceder \u00e0e consultar \"Habita\u00e7\u00f5es a concurso\".O sorteio \u00e9 efetuado eletronicamente conforme indicado em cada an\u00fancio do concurso. O m\u00f3dulo do sorteio ser\u00e1 auditado por uma entidade diferente da respons\u00e1vel pelo seu desenvolvimento. No sorteio s\u00e3o considerados todos os agregados com candidaturas submetidas com sucesso, e ordenadas de acordo com o resultado do mesmo, sendo esta lista publicitada em s\u00edtio eletr\u00f3nico da autarquia de Lisboa. As demais renova\u00e7\u00f5es ser\u00e3o por dois anos, salvo se o Munic\u00edpio de Lisboa se opuser \u00e0 renova\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de carta registada com aviso de recep\u00e7\u00e3o, enviada com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 120 (cento e vinte dias) relativamente ao termo do arrendamento ou da sua renova\u00e7\u00e3o, nos termos previstos no artigo 1097\u00ba do C\u00f3digo Civil.A renda \u00e9 calculada de acordo com a seguinte f\u00f3rmula: Renda = Taxa de Esfor\u00e7o x RMD (Rendimento M\u00ednimo Mensal. Ver informa\u00e7\u00e3o .Pode contactar a linha telef\u00f3nica 808203232 ou enviar um e-mail para: habitarlisboa@cm-lisboa.pt.Pode tamb\u00e9m dirigir-se aos servi\u00e7os da C\u00e2mara a seguir indicados para apoio ou agendamento de um atendimento para esse efeito.LOJA LISBOA - ALC\u00c2NTARA Rua da Cozinha Econ\u00f3mica, 36 A - loja ELOJA LISBOA - BAIXA Rua Nova do Almada, 2 - 3.\u00baLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS Edif\u00edcio Central do Munic\u00edpio, Campo Grande, 25LOJA LISBOA - MARVILA Loja de Cidad\u00e3o de Marvila Av. Santo Condest\u00e1vel, lote 8 - loja 34 15 julho / 15 setembro dias \u00fateis: 10h - 17h 16 setembro / 14 julho dias \u00fateis: 9h - 19hLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS senhas de atendimento dispon\u00edveis a partir das 8hLOJA LISBOA - MARVILA tamb\u00e9m aos s\u00e1bados: 9h - 13h", "tags": []}
]