[
{"link": "https://www.dn.pt/poder/excedente-orcamental-nao-e-uma-mania-nem-um-fetiche-diz-marcelo-11641420.html", "title": "Excedente or\u00e7amental \"n\u00e3o \u00e9 uma mania\" nem \"um fetiche\", diz Marcelo", "subtitle": "Presidente da Rep\u00fablica assinalou que o excedente previsto no Or\u00e7amento do Estado para 2020 \"n\u00e3o \u00e9 uma mania\" nem \"um fetiche\", revelou que ficou \"mais descansado\" depois de ouvir os partidos e est\u00e1 confiante na aprova\u00e7\u00e3o.", "author": "Lusa", "date": "20\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:48", "text": ".Na \u00f3tica do chefe de Estado portugu\u00eas, \"se fosse um fetiche ent\u00e3o n\u00e3o sei quantos Estados j\u00e1 teriam optado por isso\".Falando sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica de Portugal, o Presidente projetou que o pa\u00eds \"vai prosseguir um caminho com a sedimenta\u00e7\u00e3o de pontos estrat\u00e9gicos essenciais\" e \"vai numa linha que \u00e9 uma linha de consist\u00eancia financeira, sem a qual nada \u00e9 poss\u00edvel\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Marcelo Rebelo de Sousa justificou que esta situa\u00e7\u00e3o marca \"uma invers\u00e3o de tend\u00eancia, que permite depois ser muito mais f\u00e1cil ir pagando a d\u00edvida p\u00fablica elevada acumulada, porque \u00e9 um fen\u00f3meno inverso daquele que existia quando a d\u00edvida era negativa, e ia subindo\".\"Em segundo lugar porque abre uma capacidade de interven\u00e7\u00e3o interna e externa\", ou seja, \"da perce\u00e7\u00e3o tida no exterior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o financeira\" de Portugal, considerou.Falando aos jornalistas no final da cerim\u00f3nia, o Presidente da Rep\u00fablica foi questionado se foi isso que transmitiu aos partidos com assento parlamentar na ronda de audi\u00e7\u00f5es desta semana. O chefe de Estado ressalvou que \"nem sequer se falou do problema do superavit\", mas \"de outros problemas, da vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento, como seria a vota\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, dos pontos importantes para cada partido para poder votar de uma determinada forma o or\u00e7amento\"., alertando que \"mais do que isso o Presidente n\u00e3o pode nem deve dizer\" pois \"\u00e9 uma decis\u00e3o total da Assembleia da Rep\u00fablica\" e, por isso, \"o Presidente n\u00e3o tem que ter opini\u00e3o sobre qual \u00e9 a vota\u00e7\u00e3o\".Marcelo revelou tamb\u00e9m que ficou \"mais descansado\" depois de ter ouvido o que os partidos tinham a dizer sobre o Or\u00e7amento do Estado para o pr\u00f3ximo ano.simplesmente h\u00e1 trabalho a fazer, como \u00e9 natural, h\u00e1 muita conversa a fazer, h\u00e1 muitos pontos a acertar e n\u00e3o \u00e9 tanto para saber quem vota como, mas \u00e9 porque h\u00e1 pontos em que \u00e9 preciso ver se \u00e9 poss\u00edvel ir mais longe para resolver problemas dos portugueses\", declarou.Na \u00f3tica do Presidente da Rep\u00fablica, 2020 ser\u00e1 um ano de \"muito trabalho para casa\" porque ser\u00e1 necess\u00e1rio \"fazer dois or\u00e7amentos e vot\u00e1-los em menos de um ano, o que \u00e9 de facto muito intenso\".\"Esses or\u00e7amentos v\u00e3o definir o futuro dos pr\u00f3ximos quatro anos, portanto, fica muito definido j\u00e1 no ano que vem, e vamos ter que preparar a presid\u00eancia da Uni\u00e3o Europeia, que vai dar muito trabalho tamb\u00e9m porque a Europa est\u00e1 a precisar de muitas pontes\", elencou, advogando que o Governo vai \"ter ao mesmo tempo que trabalhar para fazer pontes l\u00e1 fora\".\"Mas sem nunca descolarmos do pa\u00eds, porque \u00e0s vezes h\u00e1 essa tenta\u00e7\u00e3o\", salientou.", "tags": ["OE2020", "Marcelo Rebelo Sousa", "Presidente da Rep\u00fablica", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/costa-afirma-que-legado-de-gandhi-deve-inspirar-as-relacoes-entre-portugal-e-india--11635761.html", "title": "Costa afirma que legado de Gandhi deve inspirar as rela\u00e7\u00f5es entre Portugal e \u00cdndia ", "subtitle": "O primeiro-ministro defendeu que o legado de Gandhi deve inspirar as rela\u00e7\u00f5es de crescente abertura entre Portugal e a \u00cdndia, num discurso em que salientou a atualidade da mensagem da toler\u00e2ncia contra fen\u00f3menos de xenofobia.", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:51", "text": "Ant\u00f3nio Costa transmitiu estas mensagens no discurso que proferiu na qualidade de \"convidado de honra\" das cerim\u00f3nias de comemora\u00e7\u00e3o do 150\u00ba anivers\u00e1rio de Mahatma Gandhi, no qual estiveram presentes os chefes de Estado e de Governo da \u00cdndia, respetivamente Ram Nath Kovind e Narendra Modi.A cerim\u00f3nia teve lugar depois de Ant\u00f3nio Costa ter deposto uma coroa de flores e feito um minuto de sil\u00eancio no Memorial Mahatma Ghandi, no Rajghat - num dia que come\u00e7ou com um encontro a s\u00f3s com o primeiro-ministro da \u00cdndia.Perante cerca de duas centenas de individualidades da comunidade indiana, o primeiro-ministro come\u00e7ou por dizer que, tal como outros participantes na cerim\u00f3nia, tamb\u00e9m ele chegou a Nova Deli como \"peregrino para celebrar o legado de Gandhi, assim como \"para promover as rela\u00e7\u00f5es entre Portugal e a \u00cdndia\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Fiquei profundamente honrado quando recebi o convite do primeiro-ministro Modi para ser membro do Comit\u00e9 Gandhi, sendo o \u00fanico l\u00edder de Governo estrangeiro com esta distin\u00e7\u00e3o. Como sabem, pelo lado do meu pai, tenho familiares em Goa e estou profundamente orgulhoso das minhas origens indianas\", salientou, numa das notas de car\u00e1ter pessoal que transmitiu \u00e0 plateia.Para o primeiro-ministro, a sua participa\u00e7\u00e3o no Comit\u00e9 Gandhi tem \"uma profunda dimens\u00e3o pol\u00edtica\", j\u00e1 que, em 45 anos de democracia, Portugal est\u00e1 a ser capaz de \"utilizar o seu passado - um passado feito de s\u00e9culos de contactos com outros povos - para se reinventar enquanto pa\u00eds aberto ao mundo\"., sustentou o primeiro-ministro portugu\u00easAp\u00f3s esta introdu\u00e7\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa comparou ent\u00e3o o universalismo que tem caracterizado os portugueses ao longo de s\u00e9culos ao universalismo que tamb\u00e9m caracterizou o percurso de Mahatma Gandhi, que \"viveu em tr\u00eas diferentes continentes em dois diferentes s\u00e9culos\"., declarou.De acordo com o primeiro-ministro, \"a abertura ao mundo e o aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es entre povos em diferentes continentes continua a ser um modo de estar dos portugueses e a ser um elemento fundamental da sua identidade e prosperidade\".\"No campo das rela\u00e7\u00f5es bilaterais com a \u00cdndia, temos ainda muito para aprofundar no com\u00e9rcio, no investimento, no interc\u00e2mbio cultural e cient\u00edfico e da tecnologia. O investimento da \u00cdndia em Portugal \u00e9 bem-vindo, e as empresas portuguesas est\u00e3o prontas para as novas oportunidades geradas pelo r\u00e1pido crescimento do vasto mercado indiano\", considerou.Ap\u00f3s estas refer\u00eancias \u00e0 presen\u00e7a dos portugueses em v\u00e1rios pontos do mundo, Ant\u00f3nio Costa salientou que o pensamento e a\u00e7\u00e3o de Gandhi t\u00eam ra\u00edzes na \u00cdndia, mas as suas influ\u00eancias n\u00e3o se esgotaram naquele subcontinente., defendeu Ant\u00f3nio Costa.Neste contexto, o primeiro-ministro portugu\u00eas advertiu depois para os riscos de fen\u00f3menos como o \"crescimento do exclusivismo, do protecionismo e da xenofobia\".\"Tal como no passado, as ideias de Gandhi continuam a fornecer uma contribui\u00e7\u00e3o valiosa para o nosso esfor\u00e7o comum de combate \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e de promo\u00e7\u00e3o da toler\u00e2ncia religiosa e cultural. Num per\u00edodo em que nos deparamos com o espetro de uma onda reversiva da democracia e com a ascens\u00e3o de modelos pol\u00edticos autorit\u00e1rios, o eco da voz de Gandhi pode voltar a conduzir o nosso pensamento e a nossa a\u00e7\u00e3o\", acrescentou Ant\u00f3nio Costa.", "tags": ["Internacional", "\u00cdndia", "Ant\u00f3nio Costa", "poder", "Narendra Modi"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/parlamento-recusa-condenar-ferro-rodrigues-pelo-incidente-com-andre-ventura-11640903.html", "title": "Parlamento recusa condenar Ferro Rodrigues pelo incidente com Andr\u00e9 Ventura", "subtitle": "O parlamento recusou condenar o seu presidente, Ferro Rodrigues, pelo incidente da repreens\u00e3o ao deputado \u00fanico do Chega por recorrer em demasia \u00e0 palavra \"vergonha\" e posteriores declara\u00e7\u00f5es sobre o epis\u00f3dio.", "author": "Lusa", "date": "20\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:26", "text": "\", referindo-se \u00e0s interven\u00e7\u00f5es do deputado da extrema-direita populista.\"A Assembleia da Rep\u00fablica, reunida em sess\u00e3o plen\u00e1ria, vem desta forma manifestar a sua condena\u00e7\u00e3o por estas declara\u00e7\u00f5es e pelo caminho que, aparentemente, est\u00e1 a ser seguido na sua rela\u00e7\u00e3o com os restantes deputados por sua excel\u00eancia, o senhor presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, cortando-lhes a ampla capacidade de express\u00e3o que a constitui\u00e7\u00e3o e o regimento da Assembleia da Rep\u00fablica lhes reconhecem\", foi a .O Chega voltou esta sexta-feira a ser o recordista de votos apresentados na sess\u00e3o plen\u00e1ria, com mais tr\u00eas: de condena\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o pelo acolhimento em Portugal de um grupo de estrangeiros que entraram no pa\u00eds de forma ilegal, de condena\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o pela descida de Portugal no \u00cdndice de Desempenho das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e de condena\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o pelas falhas ocorridas na presta\u00e7\u00e3o de socorro a v\u00edtimas pelo INEM.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O PSD votou a favor do documento do Chega sobre o \u00edndice de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e absteve-se, tal como o CDS-PP, no texto sobre as falhas do INEM.Os democratas-crist\u00e3os viram dois votos aprovados no hemiciclo. Um de condena\u00e7\u00e3o e pesar pelas 304 pessoas mortas em protestos antigovernamentais em novembro no Ir\u00e3o e outro de solidariedade pela decis\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeia de condenar o assassinato da jornalista maltesa Daphne Galizia. Em ambos os casos, s\u00f3 PCP e PEV optaram pela absten\u00e7\u00e3o.O BE apresentou um voto de sauda\u00e7\u00e3o pelo Dia Internacional das Migra\u00e7\u00f5es o qual foi aprovado por todas as bancadas \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de CDS-PP, Chega e Iniciativa Liberal, os quais se abstiveram.O PAN submeteu um documento a condenar a expuls\u00e3o da ativista portuguesa Isabel Louren\u00e7o do Saara Ocidental que foi aprovado, embora com a absten\u00e7\u00e3o de PS e PSD e os votos contra de CDS-PP e Chega.", "tags": ["Parlamento", "nacional", "Ferro Rodrigues", "poder", "Andr\u00e9 Ventura"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/psd-devolve-voluntariamente-500-mil-euros-ao-parlamento--11635536.html", "title": "PSD devolve ao Parlamento 500 mil euros de Aut\u00e1rquicas de 2013 ", "subtitle": "Os sociais-democratas devolveram \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica uma subven\u00e7\u00e3o recebida em excesso no \u00e2mbito das elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 2013.", "author": "Paula S\u00e1", "date": "19\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:02", "text": "O partido de Rui Rio diz que o \"erro\" j\u00e1 tinha sido detetado h\u00e1 v\u00e1rios anos, mas ainda n\u00e3o tinha sido poss\u00edvel devolver os 500 mil euros recebidos em excesso nas elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 2013. \"Tal s\u00f3 foi poss\u00edvel em resultado da gest\u00e3o controlada das contas do Partido que nos \u00faltimos dois anos estabilizaram os recursos financeiros dispon\u00edveis do PSD\", refere o partido em comunicado.O PSD admite ainda que h\u00e1 um remanescente dessa verba recebida que ir\u00e1 liquidar, logo que realizado o acerto de contas dessa subven\u00e7\u00e3o, e que \"prop\u00f4s que fosse deduzida mensalmente e diretamente da subven\u00e7\u00e3o estatal que recebe da Assembleia da Rep\u00fablica\".\"O PSD continua alinhado na redu\u00e7\u00e3o do seu passivo financeiro, no cumprimento das suas obriga\u00e7\u00f5es e, em especial, neste caso, na devolu\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de montantes que pertencem aos contribuintes e que foram ent\u00e3o recebidos em excesso\", segundo o PSD.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A d\u00edvida que se mantinha desde a lideran\u00e7a de Pedro Passos Coelho foi v\u00e1rias vezes reclamada pela Assembleia da Rep\u00fablica, sem que o partido tenha devolvido o dinheiro, como explicou ao DN Jos\u00e9 Silvano, secret\u00e1rio-geral do PSD. A verba em excesso era de 700 mil euros, dos quais o partido pagou agora 500 mil e os restantes 200 mil ser\u00e3o pagos nas em presta\u00e7\u00f5es descontadas na subven\u00e7\u00e3o a que o PSD tem direito pelos eleitos nas legislativas de outubro passado.", "tags": ["Aut\u00e1rquicas 2013", "Assembleia da Rep\u00fablica", "poder", "verbas", "PSD"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rui-rio-acusa-mario-centeno-de-baixar-o-nivel--11640951.html", "title": "Rui Rio acusa M\u00e1rio Centeno de \"baixar o n\u00edvel\"  ", "subtitle": "O l\u00edder do PSD, Rui Rio, reafirma que existem discrep\u00e2ncias no relat\u00f3rio do Or\u00e7amento do Estado para 2020, que diz serem \"indesment\u00edveis\", acusando o ministro das Finan\u00e7as de \"baixar o n\u00edvel\" e querer \"confundir a opini\u00e3o p\u00fablica\".", "author": "Lusa", "date": "20\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:58", "text": "Na ter\u00e7a-feira, Rio acusou o Governo de \"fraude democr\u00e1tica\" devido a discrep\u00e2ncias entre dois quadros do relat\u00f3rio da proposta or\u00e7amental, com Centeno a responder, em entrevista ao jornal , que o l\u00edder do PSD \"ou n\u00e3o sabe nada de economia -- e muito menos de Finan\u00e7as p\u00fablicas --- , ou nunca viu fazer um Or\u00e7amento do Estado\", afirmando que \"sempre foi feito\" da forma agora criticada pelo presidente social-democrata.O PSD distribuiu esta sexta-feira uma compara\u00e7\u00e3o entre os dois quadros relativos \u00e0 contabilidade p\u00fablica a que Rio se referia em todos os Or\u00e7amentos do Estado desde 2005, segundo o qual os valores sempre foram id\u00eanticos at\u00e9 \u00e0 proposta or\u00e7amental de 2018, inclusive.\"Bateu sempre certo, s\u00f3 nos \u00faltimos dois anos foi feito aquilo que agora est\u00e1 a ser repetido: o saldo em contabilidade p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 igual de um quadro para o outro, \u00e9 t\u00e3o mau que at\u00e9 parece uma gralha\", criticou o l\u00edder do PSD, em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas no parlamento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Quanto ao conte\u00fado pol\u00edtico das declara\u00e7\u00f5es de Centeno, \"Ele fez-se desentendido, tentou confundir a opini\u00e3o p\u00fablica, falando na passagem do saldo de contabilidade p\u00fablica para contabilidade nacional, n\u00e3o \u00e9 isso que est\u00e1 em causa\", assegurou.Segundo Rio, as suas cr\u00edticas referem-se a um valor de 590 milh\u00f5es de euros que \"simplesmente desaparece sem qualquer explica\u00e7\u00e3o\" de um quadro para o outro.\"Isto \u00e9 absolutamente indesment\u00edvel e n\u00e3o preciso de recorrer a deseleg\u00e2ncias como as que o senhor ministro recorreu\", acrescentou.\"O senhor ministro, em vez de baixar o n\u00edvel, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o faz, j\u00e1 na campanha fez o mesmo, devia assumir o erro ou explicar\", afirmou, apontando que no ano passado tamb\u00e9m a Unidade T\u00e9cnica de Apoio Or\u00e7amental (UTAO) se referiu a este tema.Questionado sobre qual entende ser a inten\u00e7\u00e3o do Governo entre as duas hip\u00f3teses que coloca, Rio manifestou a convic\u00e7\u00e3o de que \"o excedente or\u00e7amental vai existir\", mas haver\u00e1 uma cativa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.\"A Assembleia da Rep\u00fablica aprovar uma despesa que pode n\u00e3o ser toda usada, isso \u00e9 sempre assim, agora saber de antem\u00e3o que n\u00e3o vai ser usada... Se sei de antem\u00e3o, porque \u00e9 que estou a aprovar?\", questionou.Interrogado se esta discrep\u00e2ncia que aponta no documento n\u00e3o obriga o PSD a votar contra, Rio lembrou que o relat\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 votado, e reiterou que o sentido de voto do partido ter\u00e1 de ser determinado de forma mais abrangente.\"N\u00e3o vale a pena antecipar as coisas, mas n\u00e3o me ouviu dizer nada de bem... N\u00e3o, , afirmou.", "tags": ["Economia", "OE2020", "Rui Rio", "poder", "PSD", "M\u00e1rio Centeno"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rio-montenegro-pinto-luz-as-propostas-que-os-aproximam-e-os-afastam-11663008.html", "title": "Rio, Montenegro, Pinto Luz. As propostas que os aproximam e os afastam", "subtitle": "Os tr\u00eas candidatos do PSD j\u00e1 entregaram as mo\u00e7\u00f5es no partido. Mas Rui Rio ser\u00e1 o \u00faltimo a torn\u00e1-la p\u00fablica, no dia 2, embora se saiba que quer manter o partido centrado no rumo que tra\u00e7ou h\u00e1 dois anos. Lu\u00eds Montenegro j\u00e1 acenou com um \"\u00edndice de felicidade bruta\" e Miguel Pinto Luz com o apoio \u00e0 recandidatura a Marcelo com um \"se\". A defesa da redu\u00e7\u00e3o de impostos \u00e9 mesmo o cimento entre rivais.", "author": "Paula S\u00e1", "date": "01\u00a0Janeiro\u00a02020\u00a0\u2014\u00a019:18", "text": "Rui Rio tem sido sempre o \u00faltimo. Talvez porque esteja ao leme do partido e do grupo parlamentar n\u00e3o sinta necessidade de se antecipar aos rivais, Lu\u00eds Montenegro e Miguel Pinto Luz, que o v\u00e3o defrontar nas diretas de 11 de janeiro. E assim \u00e9 na hora de apresentar a sua mo\u00e7\u00e3o, que s\u00f3 ser\u00e1 revelada publicamente no dia 2, apesar de j\u00e1 a ter entregue no partido. Os outros dois candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do PSD j\u00e1 colocaram as suas propostas sobre a mesa. Algumas propostas que os aproximam ou os afastam.Lu\u00eds Montenegro \u00e9 o candidato que defende uma oposi\u00e7\u00e3o mais musculada contra o PS e o governo. Na apresenta\u00e7\u00e3o da sua mo\u00e7\u00e3o, segunda-feira \u00e0 noite, definiu o que quer fazer se conquistar a lideran\u00e7a do PSD. \"N\u00e3o podemos continuar a ter um pa\u00eds que n\u00e3o tenha uma oposi\u00e7\u00e3o exigente\".Miguel Pinto Luz segue a mesma linha de pensamento, j\u00e1 que diz que \"apenas o PSD poder\u00e1 liderar a alternativa na\u0303o-socialista necess\u00e1ria para Portugal\". Sendo que se aproxima de Rui Rio quando se bate tamb\u00e9m por uma \"oposi\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel\", que me\u00e7a a cada instante o que \u00e9 melhor para o pa\u00eds.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              E \u00e9 isso, mesmo sem se conhecer a mo\u00e7\u00e3o de Rui Rio, o recandidato \u00e0 presid\u00eancia do partido, sempre se bateu por entendimentos de regime sempre que estejam em causas reformas necess\u00e1rias. O que lhe valeu sempre o ep\u00eddoto de l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o \"soft\".\u00c9 neste ponto que os tr\u00eas mais convergem. No programa eleitoral, que n\u00e3o dever\u00e1 divergir muito das propostas da mo\u00e7\u00e3o ao congresso, Rui Rio apresentou um plano de \"redu\u00e7\u00e3o substancial\" de impostos, que canalizava 25% da margem or\u00e7amental para diminuir a carga de IRS para as fam\u00edlias e de IRC para as empresas. Na sua mo\u00e7\u00e3o. Lu\u00eds Montenegro vai no mesmo sentido e at\u00e9 defende a cria\u00e7\u00e3o de um \"\u00edndice de felicidade interna bruta\", que avalie o acesso das pessoas a coisas como a cultura, lazer, tempo para a fam\u00edlia, etc. Miguel Pinto Luz p\u00f5e \u00eanfase na descida dos impostos para as empresas que geram riqueza e criam emprego, ou seja uma redu\u00e7\u00e3o do IRC para os 12,5%.Na seguran\u00e7a social Miguel Pinto Luz assume como objetivo a equipara\u00e7\u00e3o, gradual, \"das pens\u00f5es dos pensionistas com mais de 35 anos de descontos\" ao sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional. Num question\u00e1rio feito pelo  sobre v\u00e1rias \u00e1reas de governa\u00e7\u00e3o, o vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais p\u00f5e reservas ao plafonamento da seguran\u00e7a social, ou seja a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de um limite salarial a partir do qual os trabalhadores deixariam de estar obrigados a descontar para a Seguran\u00e7a Social. Neste ponto, Rui Rio manifestou reservas e Montenegro defendeu esta via para a sustentabilidade das pens\u00f5es.Para promover a poupan\u00e7a, Miguel Pinto Luz quer \"criar um mecanismo contratual que permita ao trabalhador fazer, automaticamente e de forma volunt\u00e1ria, um desconto adicional de 1% sobre o seu sala\u0301rio, canalizado para uma conta individual, podendo cessar a todo o momento, sendo este automatismo que ira\u0301 permitir o reforc\u0327o da poupanc\u0327a\". A ideia \u00e9 que, de forma autom\u00e1tica, um trabalhador possa descontar 1% para uma conta-poupan\u00e7a. Se assim o desejar, j\u00e1 que n\u00e3o ser\u00e1 obrigat\u00f3rio.Todos os candidatos defendem o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, mas em complementaridade com o privado e social e todos admitem a gest\u00e3o privadas dos hospitais p\u00fablicos. Mas quando se fala na defesa da cria\u00e7\u00e3o de um sistema de seguros de sa\u00fade privados e universais s\u00f3 Lu\u00eds Montenegro \u00e9 favor\u00e1vel.Neste campo, todos rejeitam a ideia do \"cheque ensino\" e falam da necessidade de reforma do sistema de ensino p\u00fablico. Miguel Pinto Luz \u00e9 o que apresenta a proposta mais arrojada de \"estimular a transic\u0327a\u0303o gradual das es-colas pu\u0301blicas para fundac\u0327o\u0303es p\u00fablicas ou privadas de utilidade p\u00fablica\", num \"modelo de escola independente em vigor na Sue\u0301cia e na Holanda\".Rui Rio sempre se bateu por uma reforma da Justi\u00e7a, que admitiu s\u00f3 ser poss\u00edvel com outras for\u00e7as pol\u00edticas, nomeadamente a de dotar os Conselhos Superiores das magistraturas com uma maioria de personalidades que n\u00e3o sejam magistrados. O recandidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD quer tamb\u00e9m um refor\u00e7o das equipas especializadas em \u00e1reas de risco como de corrup\u00e7\u00e3o, como o \"urbanismo e o futebol\" e a diminui\u00e7\u00e3o dos custos de acesso \u00e0 justi\u00e7a.Miguel Pinto Luz tamb\u00e9m d\u00e1 grande destaque \u00e0 \u00e1rea da Justi\u00e7a na sua mo\u00e7\u00e3o e diz que \u00e9 preciso abrir \"sem complexos\" o debate sobre a revis\u00e3o constitucional que permita fundir a jurisdi\u00e7\u00e3o comum com a administrativa, com \"a a consequente reforma e especializac\u0327a\u0303o interna dos tribunais\". E abre a porta \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de tribunais exclusivos para o julgamento de crimes de corrup\u00e7\u00e3o. O candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD quer ainda alterar a forma como \u00e9 nomeado o Procurador-Geral da Rep\u00fablica, que diz dever ter um mandato \u00fanico de dez anos.Sobre o pr\u00f3ximo ato eleitoral, as aut\u00e1rquicas de 2021, Rui Rio j\u00e1 as elegeu como as elei\u00e7\u00f5es importantes para o PSD no in\u00edcio desta legislatura, mas recusou-se a estabelecer uma fasquia. Reconquistar mais c\u00e2maras foi o mote que deu. Mas o seu rival, Lu\u00eds Montenegro \u00e9 muito mais ambicioso e diz que o partido tem de ter mais munic\u00edpios que o PS nesse ato eleitoral. A come\u00e7ar pela C\u00e2mara de Lisboa. Miguel Pinto Luz tamb\u00e9m quer ganhar as aut\u00e1rquicas. E escreveu na mo\u00e7\u00e3o: \"Temos, todas as condic\u0327o\u0303es para que possamos voltar a ser o partido mais votado ao n\u00edvel local e de retomar a lideranc\u0327a da Associac\u0327a\u0303o Nacional de Munic\u00edpios\".Como \u00e9 \u00f3bvio, todos defendem o apoio \u00e0 recandidatura do atual Presidente da Rep\u00fablica e antigo l\u00edder do PSD. Mas s\u00f3 Pinto Luz coloca uma condi\u00e7\u00e3o na sua mo\u00e7\u00e3o para esse apoio. Diz que deve ser \"concedido no pressuposto de que o Presidente da Rep\u00fablica, no cumprimento dos seus poderes e obrigac\u0327o\u0303es constitucionais, seja uma forc\u0327a de moderac\u0327a\u0303o na vida poli\u0301tica nacional e de\u0302 um contributo decisivo para retirar o pai\u0301s do impasse\".Os tr\u00eas candidatos levam estas e outras propostas at\u00e9 aos militantes que escolher\u00e3o quem querem ver \u00e0 frente do partido a 11 de janeiro. Mas se nenhum dos tr\u00eas candidatos obtiver mais de 50% dos votos, disputa-se a segunda volta, uma semana depois.Pelo menos 40 mil militantes do PSD com as quotas em dia podem votar nas diretas para escolher o pr\u00f3ximo presidente, segundo dados provis\u00f3rios disponibilizados no \"site\" do partido ap\u00f3s o encerramento dos cadernos eleitorais, em 22 de dezembro.", "tags": ["mo\u00e7\u00e3o", "PSD", "poder", "Diretas no PSD", "Rui Rio", "Lu\u00eds Montenegro", "Miguel Pinto Luz"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/presidente-da-republica-concede-dois-indultos-por-razoes-humanitarias-11642068.html", "title": "Presidente da Rep\u00fablica concede dois indultos \"por raz\u00f5es humanit\u00e1rias\"", "subtitle": "O Presidente da Rep\u00fablica concedeu dois indultos \"por raz\u00f5es pessoais e humanit\u00e1rias\", conforme proposta da ministra da Justi\u00e7a, divulgou o Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m.", "author": "Lusa", "date": "20\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:35", "text": "O presidente da Rep\u00fablica recebeu esta sexta-feira a ministra da Justi\u00e7a, Francisca Van Dunem, que lhe apresentou a proposta de concess\u00e3o de indultos \"por raz\u00f5es pessoas e humanit\u00e1rias\". Marcelo Rebelo de Sousa concordou e foram concedidos dois indultos.Segundo uma , nomeadamente consagrando uma nova forma de cumprimento da pena de pris\u00e3o n\u00e3o superior a dois anos - a pena de perman\u00eancia na habita\u00e7\u00e3o com vigil\u00e2ncia eletr\u00f3nica -, valorizando e refor\u00e7ando a reinser\u00e7\u00e3o social dos condenados com penas de pris\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o\". igualmente \"por raz\u00f5es pessoais e humanit\u00e1rias\", para tr\u00eas mulheres e dois homens.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["poder", "Presidente da Rep\u00fablica", "Indultos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-diz-que-apoio-a-banca-nao-foi-boa-solucao-mas-evitou-colapso-11643336.html", "title": "Marcelo diz que apoio \u00e0 banca \"n\u00e3o foi boa solu\u00e7\u00e3o\" mas evitou \"colapso\"", "subtitle": "O Presidente da Rep\u00fablica considerou que o encargo de 18 mil milh\u00f5es de euros para o Estado apoiar o sistema financeiro na \u00faltima d\u00e9cada \"n\u00e3o foi uma boa solu\u00e7\u00e3o\", mas evitou o \"colapso da economia nacional\".", "author": "Lusa", "date": "20\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:42", "text": "Marcelo Rebelo de Sousa come\u00e7ou por apontar que o pa\u00eds \"conheceu uma crise grav\u00edssima, grav\u00edssima, e que, \u00e0 escala de Portugal, \u00e9 uma crise que teve consequ\u00eancias dram\u00e1ticas para muitas empresas, falando aos jornalistas \u00e0 margem de uma visita \u00e0 festa de Natal da Comunidade Vida e Paz, em Lisboa.Para o Presidente da Rep\u00fablica, que comentava o relat\u00f3rio do Tribunal de Contasem que se estima que o encargo para o Estado de apoiar o sistema financeiro entre 2008 e 2018 ascendeu a 18.292 milh\u00f5es de euros, \"E estar\u00edamos a falar de centenas de milhares, para n\u00e3o dizer de milh\u00f5es de portugueses\", observou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Todos n\u00f3s ter\u00edamos preferido que essa situa\u00e7\u00e3o, como diz, [que] corresponde praticamente a uma d\u00e9cada, n\u00e3o tivesse acontecido, mas o que interessa agora \u00e9 olhar para o futuro, retirar as li\u00e7\u00f5es e saber que mais vale prevenir do que remediar\", defendeu Marcelo Rebelo de Sousa.Observando que \"quando n\u00e3o se p\u00f4de prevenir, e se apanhou em cheio com a crise internacional tamb\u00e9m banc\u00e1ria e com problemas internos, a\u00ed a alternativa era a economia toda paralisar\", o Presidente assinalou que \"isso obrigou a que tivesse de fazer a inje\u00e7\u00e3o de meios financeiros muito grandes\".Ainda assim, confessou que \"\u00e9 tentador dizer 'porque \u00e9 que n\u00e3o foi para habita\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 que n\u00e3o foi para sa\u00fade, porque \u00e9 que n\u00e3o foi para a Seguran\u00e7a Social, porque \u00e9 que n\u00e3o foi para os sem-abrigo?'\".As despesas, entre 2008 e 2018, foram de 25.485 milh\u00f5es de euros e as receitas de 7.193 milh\u00f5es de euros (as principais receitas decorrentes dos juros que bancos pagaram ao Estado pelas obriga\u00e7\u00f5es de capital contingente, as chamadas coco's), o que resulta no valor l\u00edquido de 18.292 milh\u00f5es de euros. relacionando-se com a interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica em casos como BPN, BES/Novo Banco (incluindo o apoio aos lesados do BES) e Banif.Apenas em 2018, o esfor\u00e7o financeiro do Estado foi de 1.538 milh\u00f5es de euros, em termos l\u00edquidos, o que inclui a inje\u00e7\u00e3o de capital no Novo Banco pelo Fundo de Resolu\u00e7\u00e3o (entidade da esfera do Estado) e o processo de nacionaliza\u00e7\u00e3o e reprivatiza\u00e7\u00e3o do BPN, compensados por reembolsos de 174 milh\u00f5es de euros (sobretudo de recupera\u00e7\u00e3o da garantia dada ao BPP).", "tags": ["poder", "Tribunal de Contas", "marcelo rebelo de sousa", "ajuda aos bancos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/iniciativa-liberal-quer-medidas-fiscais-para-combater-crise-dos-media--11643920.html", "title": "Iniciativa Liberal quer medidas fiscais para combater crise dos media ", "subtitle": "A Iniciativa Liberal recomenda ao Governo que, para fazer face \u00e0 crise dos media, adote medidas fiscais para leitores e anunciantes, em vez que atribuir financiamento p\u00fablico aos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social para que se mantenham plurais e independentes.", "author": "Lusa", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:40", "text": "Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, o deputado \u00fanico da Iniciativa Liberal, Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo, explicou as principais linhas do projeto de resolu\u00e7\u00e3o que o partido deu entrada no parlamento \"pela n\u00e3o atribui\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios p\u00fablicos aos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, mantendo a imprensa independente e como contrapoder ao Estado\".\"Achamos que dev\u00edamos, desde j\u00e1, condicionar o debate para que n\u00e3o se fosse imediatamente para a solu\u00e7\u00e3o que este Portugal socialista tipicamente adota de que se h\u00e1 um problema, o Estado que apoie\", justificou.Na perspetiva do liberal, esta \u00e9 \"a pior das solu\u00e7\u00f5es\" para os graves problemas que enfrenta o setor da comunica\u00e7\u00e3o social, uma vez que, \"inevitavelmente, conduziria a uma n\u00e3o independ\u00eancia, a um condicionamento da liberdade de informa\u00e7\u00e3o por parte dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o e isso derrotaria o objeto do exerc\u00edcio\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"A nossa proposta vai no sentido de recusar qualquer financiamento p\u00fablico aos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o e, ao inv\u00e9s de apoiar a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, por exemplo apoiar o consumo de informa\u00e7\u00e3o\", apontou.As recomenda\u00e7\u00f5es que a Iniciativa Liberal faz ao Governo, liderado pelo socialista Ant\u00f3nio Costa, seguem \"uma peti\u00e7\u00e3o que a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Imprensa colocou em circula\u00e7\u00e3o\" e, segundo Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo, \"passaria pela ado\u00e7\u00e3o de medidas na \u00f3tica fiscal\".Assim, os liberais pretendem que o Governo, por um lado, \"possibilite a dedu\u00e7\u00e3o ao rendimento tribut\u00e1vel, em sede de IRS, das aquisi\u00e7\u00f5es de jornais e revistas at\u00e9 ao montante anual de 250 euros por agregado familiar\" e, por outro, \"atribua incentivos ao investimento publicit\u00e1rio em \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social por via da majora\u00e7\u00e3o em sede de IRC\".Questionado sobre se estas recomenda\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser transformadas em propostas de altera\u00e7\u00e3o, na especialidade, ao Or\u00e7amento do Estado para 2020, o deputado \u00fanico admitiu que \"\u00e9 uma possibilidade\" entre as v\u00e1rias mat\u00e9rias que est\u00e3o \"na lista de altera\u00e7\u00f5es a introduzir\".\"\u00c9 uma forma de tentar minorar os problemas de viabilidade que neste momento existem, garantindo que a solu\u00e7\u00e3o encontrada obedece aos dois principais objetivos: que a imprensa se mantenha plural, se mantenha independente com uma capacidade de escrut\u00ednio igual \u00e0 que tem tido e que muito tem contribu\u00eddo para o bom funcionamento da democracia portuguesa\", sintetizou.No entanto, na vis\u00e3o dos liberais, \"a longo prazo h\u00e1 modelos de neg\u00f3cios de imprensa que v\u00e3o ser vi\u00e1veis e, portanto, os problemas de viabilidade que possam existir tender\u00e3o a ser tempor\u00e1rios\".", "tags": ["apoios", "poder", "Iniciativa Liberal", "Jo\u00e3o Cotrim de Figueiredo", "media", "crise"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/psd-montenegro-critica-oposicao-passiva-e-quer-fim-da-hesitacao-sobre-oe2020--11644648.html", "title": "Montenegro critica oposi\u00e7\u00e3o passiva e quer fim da \"hesita\u00e7\u00e3o\" sobre Or\u00e7amento", "subtitle": "O candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD Lu\u00eds Montenegro criticou este s\u00e1bado o partido por ser \"demasiado passivo\" na oposi\u00e7\u00e3o ao Governo e apelou para o fim da \"hesita\u00e7\u00e3o\" da dire\u00e7\u00e3o social-democrata sobre o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2020.", "author": "Lusa", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:04", "text": "Lu\u00eds Montenegro disse aos jornalistas, \u00e0 margem de um almo\u00e7o com militantes em \u00c9vora, n\u00e3o ser do seu agrado a \"falta de posi\u00e7\u00e3o do PSD\" relativamente \u00e0 proposta do OE2020 apresentada pelo Governo do PS.\"O PSD j\u00e1 teve muitas oportunidades\" para \"verificar que este OE aumenta a carga fiscal, diminui o poder de compra dos portugueses e coloca Portugal num ritmo de crescimento econ\u00f3mico que \u00e9 claramente abaixo daquilo que n\u00f3s necessitamos e abaixo da grande maioria dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia (UE)\", argumentou.E, como \u00e9 \"um or\u00e7amento que concretiza o programa do Governo\", a prop\u00f3sito do qual o PSD \u00e9 \"frontalmente contra\", Lu\u00eds Montenegro vincou que \"n\u00e3o h\u00e1 nenhuma raz\u00e3o para n\u00e3o anunciar o voto contra\" do partido, tal como \"j\u00e1 n\u00e3o havia, de resto\", antes de o documento ser conhecido, \"apesar de todos os exerc\u00edcios que queiram fazer de pretensa irresponsabilidade \u00e0 volta disso\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"E eu apelo mesmo a que este per\u00edodo de hesita\u00e7\u00e3o que se vive hoje na dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do PSD n\u00e3o se prolongue muito mais porque, sen\u00e3o, qualquer dia, vamos ter as pessoas a especular que o PSD ainda esta \u00e0 espera de negociar com o PS a viabiliza\u00e7\u00e3o deste or\u00e7amento\", alertou.Um cen\u00e1rio que, a concretizar-se, seria \"erro pol\u00edtico e estrat\u00e9gico para o pa\u00eds\" e que n\u00e3o teria \"qualquer interesse subjacente para a vida dos portugueses\" e \"para o pa\u00eds em geral\", frisou.Ainda sobre o OE2020, Montenegro insistiu que \"\u00e9 muito longe de ser irrespons\u00e1vel antever aquilo que\", antes de a proposta ser conhecida, \"era \u00f3bvio para toda a gente\", ou seja, \"que este or\u00e7amento era contr\u00e1rio \u00e0s posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do PSD\".\"Portanto, o que \u00e9 irrespons\u00e1vel \u00e9 n\u00e3o ver a evid\u00eancia. Isso \u00e9 que me parece muito irrespons\u00e1vel\", contrap\u00f4s, deixando cr\u00edticas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do partido, presidida por Rui Rio, um dos outros candidatos \u00e0s elei\u00e7\u00f5es social-democratas de 11 de janeiro.Para Lu\u00eds Montenegro, \"falta oposi\u00e7\u00e3o a este Governo e o PSD tem sido demasiado passivo no cumprimento\" daquele que \u00e9 hoje \"o seu principal papel por vontade dos portugueses\".\"Ao PSD exige-se mais a\u00e7\u00e3o, exige-se mais escrut\u00ednio, mais capacidade de cumprir a sua tarefa de oposi\u00e7\u00e3o e, a partir dela, construir uma alternativa\", defendeu.Segundo Montenegro, \"h\u00e1 uma caracter\u00edstica que, infelizmente, se est\u00e1 a evidenciar e que n\u00e3o \u00e9 boa\" no que toca \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o que o PSD tem feito ao Governo do PS: \"O PSD est\u00e1 muito relapso\".\"Est\u00e1 relapso\" sobre \"o que pensa sobre a vota\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento\", em rela\u00e7\u00e3o ao que \"foi uma habilidade de uma decis\u00e3o do Governo a prop\u00f3sito das parcerias p\u00fablico-privadas\" e tamb\u00e9m \"porque est\u00e1 em curso uma peti\u00e7\u00e3o que pede, com justi\u00e7a, que se formalize um inqu\u00e9rito parlamentar que possa averiguar o que se passou com o dinheiro que os portugueses, de forma solid\u00e1ria, deram para a reconstru\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das zonas afetadas pelos inc\u00eandios em 2017\", exemplificou.Sobre a entrevista de Rui Rio \u00e0 TVI24, na sexta-feira, Montenegro afirmou que n\u00e3o assistiu, mas disse ter visto algumas considera\u00e7\u00f5es acerca da mesma e criticou o presidente do partido.\"O meu advers\u00e1rio chama-se Ant\u00f3nio Costa, o meu oponente pol\u00edtico chama-se PS. Lamento muito e fico triste que, para o presidente do PSD, o advers\u00e1rio sejam os militantes do PSD e ele esteja constantemente a falar mal dos seus militantes, dos seus dirigentes, daqueles que comp\u00f5em esta massa humana, este capital humano, esta for\u00e7a viva da democracia portuguesa que se chama PSD\", limitou-se a dizer.Al\u00e9m de Montenegro e Rio, concorre \u00e0s elei\u00e7\u00f5es diretas do PSD o vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, Miguel Pinto Luz.", "tags": ["nacional", "poder", "PSD", "Lu\u00eds Montenegro", "Or\u00e7amento de Estado"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/21-dez-2019/fantasma-do-orcamento-limiano-preocupa-bancada-do-ps-11642754.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:11", "text": "", "tags": ["OE2020", "poder", "Parlamento"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/presidente-da-republica-visita-tropas-portuguesas-em-cabul-com-direito-a-selfies-11646333.html", "title": "Presidente da Rep\u00fablica visita tropas portuguesas em Cabul, com direito a \"selfies\"", "subtitle": "O Presidente da Rep\u00fablica fez hoje uma visita de pouco mais quatro horas e meia aos militares portugueses no aeroporto de Cabul, em miss\u00e3o da NATO, onde n\u00e3o faltaram as \"selfies\" com soldados e oficiais. E foi no Afeganist\u00e3o que pediu um Or\u00e7amento do Estado para 2020 que n\u00e3o seja \"limiano\".", "author": "Lusa", "date": "22\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:00", "text": "O Falcon da For\u00e7a A\u00e9rea Portuguesa que transportou, com Marcelo Rebelo de Sousa, o ministro da Defesa, Gomes Cravinho, e o Chefe do Estado-Maior do Ex\u00e9rcito, Jos\u00e9 Nunes da Fonseca, chegou cerca das 15:00 (11:00 em Lisboa) \u00e0 base onde est\u00e3o a tropas da miss\u00e3o Resolute Support (RS), da Alian\u00e7a Atl\u00e2ntica.Ap\u00f3s a chegada, Marcelo foi almo\u00e7ar com os militares, em que fez um discurso para elogiar a miss\u00e3o dos portugueses - um total de 213 homens e mulheres, o maior n\u00famero dos quais (154) s\u00e3o a For\u00e7a de Rea\u00e7\u00e3o R\u00e1pida na base militar de Cabul, de resposta a qualquer situa\u00e7\u00e3o de perigo ou emerg\u00eancia.O comandante supremo das For\u00e7as Armadas elogiou o trabalho das for\u00e7as, apesar de este grupo, o quarto contingente desde 2017, estar h\u00e1 apenas um m\u00eas e meio em miss\u00e3o e agradeceu-lhes o esfor\u00e7o neste tempo de Natal, \"de fam\u00edlia e da fam\u00edlia militar\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Presidente falou \u00e0s tropas para dizer que estava ali, na cantina, numa \"festa dupla de fam\u00edlia, de fam\u00edlia portuguesa e de fam\u00edlia militar\".E disse mesmo que este almo\u00e7o, com os militares destacados, \"vale tanto quanto o jantar que ir\u00e1 ter, dentro de dois dias, com os filhos e os netos\".A cerca de 7.000 quil\u00f3metros de Portugal, o Presidente da Rep\u00fablica justificou que o pa\u00eds \"n\u00e3o se defende apenas nas fronteiras\", mas sim em miss\u00f5es como esta, da NATO, de estabiliza\u00e7\u00e3o do Afeganist\u00e3o.De seguida, inaugurou um monumento em honra dos mortos portugueses no Afeganist\u00e3o -- Roma Pereira, em 2005, e Oliveira Pedrosa, em 2007 - uma r\u00e9plica em tamanho pequeno do memorial pelos mortos da guerra colonial, que existe em Bel\u00e9m, Lisboa.No final, antes do \"briefing\" com os comandantes da for\u00e7a portuguesa, houve oportunidade para, em ambiente descontra\u00eddo, fazer umas dezenas de \"selfies\".\"E agora, n\u00e3o fazemos uma 'selfie'?\", perguntou o Presidente que \u00e9 tamb\u00e9m Comandante Supremo das For\u00e7as Armadas. O regresso do Presidente da Rep\u00fablica e comitiva a Portugal deu-se cerca das 18:30. Por raz\u00f5es de seguran\u00e7a, s\u00f3 a essa hora, e j\u00e1 depois de o avi\u00e3o com Marcelo ter descolado, foi divulgada oficialmente a visita do Presidente portugu\u00eas pelas autoridades.Ainda no Afeganist\u00e3o, o Presidente da Rep\u00fablica afirmou preferir que o Or\u00e7amento do Estado de 2020, do Governo PS, seja aprovado pela esquerda, em vez de uma \"solu\u00e7\u00e3o de recurso\" de negocia\u00e7\u00e3o \"aqui e acol\u00e1\", do tipo or\u00e7amento limiano.\"Come\u00e7ar uma legislatura com uma hip\u00f3tese de recurso \u00e9 come\u00e7ar uma legislatura de uma forma fraca\", afirmou \u00e0 Lusa Marcelo Rebelo de Sousa, \u00e0 margem de uma visita, hoje, \u00e0s tropas portuguesas numa miss\u00e3o da NATO em Cabul, Afeganist\u00e3o, referindo-se implicitamente a uma eventual aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento com os votos dos deputados do PSD/Madeira, PAN e Livre.Para o Presidente, \"o que \u00e9 natural \u00e9 que sejam as for\u00e7as que t\u00eam maioria num\u00e9rica no parlamento e que estiveram na base do apoio do Governo anterior\" a viabilizar o pr\u00f3ximo Or\u00e7amento do Estado, que tem prevista a primeira vota\u00e7\u00e3o, na generalidade, em janeiro e a final global em fevereiro.Uma solu\u00e7\u00e3o de viabiliza\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento com PS e partidos de esquerda, que estiveram na base da estabilidade do anterior Governo socialista (2015-2019) seria, afirmou, \"mais est\u00e1vel, no come\u00e7o de legislatura, do que uma solu\u00e7\u00e3o negociada aqui e acol\u00e1\".\"Isso daria, no in\u00edcio de legislatura, uma maior for\u00e7a\" do que \"uma solu\u00e7\u00e3o negociada aqui e acol\u00e1\", refor\u00e7ou. Cen\u00e1rios desse tipo s\u00e3o mais pr\u00f3prios de um final de mandato.Marcelo deu o exemplo de quando era \"l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o\", como presidente do PSD, e viabilizou tr\u00eas or\u00e7amentos ao executivo socialista, sendo um quarto aprovado com uma \"solu\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia\", ou seja, o deputado do CDS Daniel Campelo, em 2001.", "tags": ["Presidente da Rep\u00fablica", "visita", "Internacional", "poder", "Cabul", "tropas portuguesas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/20-dez-2019/governo-vai-lancar-em-2020-uma-lotaria-do-patrimonio-11636671.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "20\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:08", "text": "", "tags": ["OE2020", "patrim\u00f3nio", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/22-dez-2019/paulo-rangel-apoio-rui-rio-ele-tem-uma-visao-de-medio-prazo-e-o-contrario-de-antonio-costa--11644655.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Anselmo Crespo e Paula S\u00e1 ", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:02", "text": "", "tags": ["poder", "PSD", "Eurodeputado", "entrevista", "Paulo Rangel"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/antonio-costa-discursa-no-comite-gandhi-e-reune-se-com-narendra-modi-na-india-11634930.html", "title": "Ant\u00f3nio Costa discursa no Comit\u00e9 Gandhi e re\u00fane-se com Narendra Modi na \u00cdndia", "subtitle": "O primeiro-ministro est\u00e1 esta quinta-feira em Nova Deli, onde esta tarde discursar\u00e1 como convidado de honra das cerim\u00f3nias do 150\u00ba anivers\u00e1rio de Mahatma Gandhi, tendo antes uma reuni\u00e3o a s\u00f3s com o seu hom\u00f3logo, Narendra Modi.", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:30", "text": "Ant\u00f3nio Costa regressa \u00e0 \u00cdndia depois de em janeiro de 2017 ter feito uma visita de cinco dias com car\u00e1ter de Estado a este pa\u00eds, a qual foi depois retribu\u00edda pelo chefe de Governo indiano, que esteve em Portugal no ano seguinte.Esta curta desloca\u00e7\u00e3o de um dia de Ant\u00f3nio Costa a Nova Deli, por outro lado, antecede a visita \u00e0 \u00cdndia do Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, que se realizar\u00e1 entre 13 e 17 de fevereiro pr\u00f3ximo.Em rela\u00e7\u00e3o ao programa desta quinta-feira de Ant\u00f3nio Costa, segundo fonte do executivo portugu\u00eas, enquanto membro do Comit\u00e9 Gandhi, o primeiro-ministro portugu\u00eas ser\u00e1 o \u00fanico chefe de Governo estrangeiro a discursar na cerim\u00f3nia.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Comit\u00e9 para as Comemora\u00e7\u00f5es do 150\u00ba anivers\u00e1rio de Mahatma Gandhi \u00e9 presidido pelo chefe de Estado da \u00cdndia, Ram Nath Kovind e integra, al\u00e9m de altas personalidades do Estado Indiano, nomes como o do antigo vice-presidente norte-americano Al Gore, o arcebispo sul-africano e Pr\u00e9mio Nobel da Paz, Desmond Tutu, e o ex-secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas Ban Ki-Moon, entre outras individualidades.Antes desta cerim\u00f3nia, Ant\u00f3nio Costa re\u00fane-se a meio da manh\u00e3 com o primeiro-ministro da \u00cdndia, Narendra Modi - encontro em que, segundo fonte diplom\u00e1tica nacional, ser\u00e3o analisados temas relacionados com \"o aprofundamento das rela\u00e7\u00f5es bilaterais\", sobretudo no plano econ\u00f3mico, assim como \"assuntos de \u00e2mbito regional e global de m\u00fatuo interesse\".Na agenda do encontro entre os dois primeiros-ministros estar\u00e3o tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas entre a Uni\u00e3o Europeia e a \u00cdndia. No plano pol\u00edtico, a diplomacia portuguesa tem procurado elevar a parceria entre a Uni\u00e3o Europeia e a \u00cdndia ao mesmo patamar j\u00e1 atingido por outras pot\u00eancias mundiais como a China.A reuni\u00e3o desta quinta-feira com Narendra Modi ter\u00e1 lugar \u00e0s 11:00 (horas locais, mais 5:30 do que em Portugal Continental), tendo uma dura\u00e7\u00e3o aproximada de uma hora, finda a qual os dois primeiros-ministros far\u00e3o declara\u00e7\u00f5es \u00e0 imprensa.Depois do almo\u00e7o oferecido por Narendra Modi, Ant\u00f3nio Costa desloca-se ao memorial Mahatma Gandhi, onde depor\u00e1 uma coroa de flores e far\u00e1 um minuto de sil\u00eancio.Desde 2016 que o primeiro-ministro tem colocado como um dos seus principais objetivos no plano da pol\u00edtica externa o aumento do potencial de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas entre Portugal e \u00cdndia, procurando sobretudo atrair empres\u00e1rios indianos ap\u00f3s a sa\u00edda do Reino Unido da Uni\u00e3o Europeia.De acordo com dados oficiais, entre 2014 e 2018, as exporta\u00e7\u00f5es portuguesas de bens e servi\u00e7os para a \u00cdndia registaram um crescimento de 48% e as importa\u00e7\u00f5es de 36%, com saldo desfavor\u00e1vel para Portugal em 2018 na ordem dos 483 milh\u00f5es de euros.Apesar de se terem registado progressos na evolu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es bilaterais, o executivo portugu\u00eas considera que as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e comerciais com a \u00cdndia - pa\u00eds encarado como \"um dos grandes mercados do futuro\" -, t\u00eam-se mantido abaixo do seu potencial. Em 2018, a \u00cdndia foi o 45.\u00ba cliente de Portugal e o 19.\u00ba fornecedor, com um peso respetivamente de 0,20% e de 0,89% no total das vendas e compras portuguesas ao exterior.", "tags": ["\u00cdndia", "Internacional", "poder", "Ant\u00f3nio Costa", "Narendra Modi", "Mahatma Gandhi"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/o-importante-para-um-lider-lidar-com-um-mundo-em-mudanca-e-a-curiosidade--11592250.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Carvalho", "date": "08\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:15", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/movimento-convergencia-prepara-mocao-para-convencao-do-bloco-mas-rejeita-cisao--11596304.html", "title": "Movimento \"Converg\u00eancia\" prepara mo\u00e7\u00e3o para conven\u00e7\u00e3o do Bloco mas rejeita cis\u00e3o ", "subtitle": "LLargas dezenas de elementos do Bloco de Esquerda (BE) estiveram reunidos para preparar uma mo\u00e7\u00e3o para apresentar na pr\u00f3xima conven\u00e7\u00e3o do partido, mas rejeitam estar a criar uma nova tend\u00eancia ou a preparar uma cis\u00e3o.", "author": "Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:34", "text": "Jo\u00e3o Madeira, bloquista desde a funda\u00e7\u00e3o do partido, explicou aos jornalistas que o movimento designado como \"Converg\u00eancia\" re\u00fane aderentes do BE de \"diferentes sensibilidades\" e que \"est\u00e3o preocupados com a situa\u00e7\u00e3o\" atual do partido.Apesar dos resultados eleitorais \"bastante satisfat\u00f3rios\", este movimento entende que a dire\u00e7\u00e3o do BE precisa de maior autonomia e de mais afirma\u00e7\u00e3o das propostas do partido, em vez de andar \"\u00e0 procura do entendimento com o PS\".Jo\u00e3o Madeira critica ainda a falta de debate interno no partido: \"Sentimos as dificuldades que decorrem de muitas vezes n\u00e3o sermos ouvidos nos reparos, nas cr\u00edticas e propostas que fazemos [...]. H\u00e1 muitas discuss\u00f5es fundamentais, como o programa eleitoral, que n\u00e3o foi discutido dentro do Bloco, ou se foi discutido, foi de forma muito mitigada\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O movimento \"Converg\u00eancia\" entende que \u00e9 \"preciso valorizar as organiza\u00e7\u00f5es da base at\u00e9 ao topo e ter participa\u00e7\u00e3o mais ativa e empenhada dos diferentes aderentes\".Questionado sobre se procuram construir uma tend\u00eancia dentro do BE, Jo\u00e3o Madeira rejeitou a ideia de serem um \"movimento organizado e com regulamenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\"., explicou aos jornalistas numa confer\u00eancia de imprensa durante o encontro que hoje decorreu em Lisboa e que reuniu cerca de 200 aderentes do partido, segundo n\u00fameros dos organizadores.No encontro foi debatido um manifesto que ser\u00e1 transformado numa mo\u00e7\u00e3o para apresentar na pr\u00f3xima conven\u00e7\u00e3o do BE., afirmou.Ou seja, a mo\u00e7\u00e3o a ser levada \u00e0 conven\u00e7\u00e3o nacional do BE estar\u00e1 associada a uma lista aos \u00f3rg\u00e3os nacionais.\"O que da\u00ed resultar traduzir-se-\u00e1 na nossa influ\u00eancia nos \u00f3rg\u00e3os nacionais. \u00c9 necess\u00e1rio que o espa\u00e7o democr\u00e1tico da conven\u00e7\u00e3o permita o aparecimento de v\u00e1rias propostas de natureza pol\u00edtica e que possa traduzir em reparti\u00e7\u00e3o proporcional dos lugares\", justificou Jo\u00e3o Madeira aos jornalistas.Na proposta inicial do manifesto, o movimento \"Converg\u00eancia\" quer, nomeadamente, a afirma\u00e7\u00e3o do Bloco de Esquerda \"como alternativa ao PS\".\"A afirma\u00e7\u00e3o do Bloco como alternativa ao PS, com um programa anti-neoliberal e socialista, ficou comprometida\", refere o documento, lamentando que tenha sido retirada for\u00e7a \u00e0s propostas eleitorais do pr\u00f3prio partido, que se apresentou como \"fazedor de pontes\".", "tags": ["nacional", "poder", "Bloco de Esquerda"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/de-isto-e-um-golpe-ate-nao-ha-conflito-nenhum-todas-as-perplexidades-do-caso-joacinelivre-11596260.html", "title": "De \"Isto \u00e9 um golpe\" at\u00e9 \"N\u00e3o h\u00e1 conflito nenhum\": todas as perplexidades do caso Joacine/Livre", "subtitle": "Foi a 23 de novembro que um comunicado do Livre revelou um corte de rela\u00e7\u00f5es entre a dire\u00e7\u00e3o do partido e a parlamentar. Duas semanas, comunicados cruzados e muitas perplexidades e mais de 15 horas de reuni\u00e3o da assembleia depois, parece haver uma decis\u00e3o, que vai ser submetida a vota\u00e7\u00e3o na noite desta segunda-feira.", "author": "Fernanda C\u00e2ncio", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a001:50", "text": "As queixas da deputada \u00fanica do Livre, Joacine Katar Moreira, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do partido, de que faz parte, e com a qual j\u00e1 afirmou s\u00f3 haver \"comunica\u00e7\u00e3o por escrito para que tudo fique registado\" pareciam apontar para uma situa\u00e7\u00e3o irreconcili\u00e1vel. Mas este domingo, \u00e0 entrada da assembleia do Livre onde a quest\u00e3o ia ser examinada, a parlamentar, que  que o seu nome \u00e9  afirmou aos jornalistas: Joacine entrou na assembleia \u00e0s dez e pouco da manh\u00e3 e saiu antes da uma, ap\u00f3s ser inquirida; de seguida, teve lugar a inquiri\u00e7\u00e3o do Grupo de Contacto (dire\u00e7\u00e3o do partido), ficando depois a assembleia, composta de, e que inclui o fundador Rui Tavares, a deliberar. 15 horas depois do in\u00edcio da reuni\u00e3o, ter-se-\u00e1 chegado, segundo uma nota enviada \u00e0 Lusa j\u00e1 de madrugada,Esta resolu\u00e7\u00e3o, esclarece a nota, \"ser\u00e1 amanh\u00e3 [esta segunda-feira \u00e0 noite] submetida a vota\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o de continuidade da 40.\u00aa Assembleia e imediatamente comunicada a todos os membros e apoiantes\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Quando tal acontecer, o teor do parecer da Comiss\u00e3o de \u00c9tica e Arbitragem do Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o sobre o conflito que op\u00f5e a deputada ao Grupo de Contacto dever\u00e1 igualmente ser comunicado aos militantes.O parecer, que foi entregue no s\u00e1bado, e que teve , n\u00e3o prop\u00f5e qualquer san\u00e7\u00e3o disciplinar, quer para a deputada quer para o Grupo de Contacto, e faz uma descri\u00e7\u00e3o pormenorizada de situa\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es ocorridas ao longo dos \u00faltimos meses, indiciando que o atrito entre a agora parlamentar e a dire\u00e7\u00e3o do partido vinha de tr\u00e1s.O facto de n\u00e3o haver proposta de a\u00e7\u00e3o disciplinar no parecer n\u00e3o significa, por\u00e9m, que a assembleia, que \u00e9 soberana - como disse ao DN um membro do partido, \"trata-se do nosso parlamento\" - n\u00e3o possa faz\u00ea-lo. H\u00e1 por\u00e9m entre os dirigentes do Livre quem ponha a hip\u00f3tese de que se procure encontrar uma forma de certificar que num partido sem disciplina de voto a deputada n\u00e3o funciona completamente \u00e0 margem do mesmo, como uma independente n\u00e3o declarada, e que situa\u00e7\u00f5es como a ocorrida a 22 de novembro, e que revelou o mal-estar entre ela e a dire\u00e7\u00e3o do partido, se n\u00e3o repitam.Faltavam, recorde-se, tr\u00eas dias para Katar Moreira completar um m\u00eas como deputada quando a sua absten\u00e7\u00e3o num voto de condena\u00e7\u00e3o proposto pelo PCP sobre o conflito Israel/Palestina, desencadeou a crise em an\u00e1lise na assembleia do partido deste domingo.O voto aconteceu numa sexta-feira e logo se sucederam, no Facebook, posts consternados de apoiantes do partido e da deputada, pedindo uma explica\u00e7\u00e3o e interpelando diretamente a parlamentar. Mas esta, que n\u00e3o anunciou declara\u00e7\u00e3o de voto aquando da vota\u00e7\u00e3o, estava ainda em sil\u00eancio quando, no s\u00e1bado de manh\u00e3, 23 de novembro,Os comunistas, sob o t\u00edtulo \"condena\u00e7\u00e3o da nova agress\u00e3o israelita a Gaza e da declara\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o Trump sobre os colonatos israelitas,\" propunham a condena\u00e7\u00e3o dos bombardeamentos do ex\u00e9rcito israelita sobre a popula\u00e7\u00e3o da Faixa de Gaza e o car\u00e1ter ilegal dos colonatos israelitas, reclamando o levantamento do bloqueio sobre aquele territ\u00f3rio palestiniano, reiterando \"o direito do povo palestiniano \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um Estado livre, vi\u00e1vel, soberano e independente, com capital em Jerusal\u00e9m Leste, conforme as resolu\u00e7\u00f5es da ONU\", e exigiam a liberta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da Frente de Liberta\u00e7\u00e3o da Palestina Khalida Jarrar e \"restantes deputados palestinianos presos por Israel\".Foi aprovado, tendo o PS, BE, PAN e Verdes, para al\u00e9m do PCP, votado a favor, e PSD, CDS/PP, Chega e Iniciativa Liberal votado contra. S\u00f3 houve duas absten\u00e7\u00f5es, a de Joacine Katar-Moreira e do deputado socialista Ascenso Sim\u00f5es; dois deputados anunciaram declara\u00e7\u00f5es de voto - Pedro Delgado Alves, do PS, e Pedro Roque, do PSD.Katar Moreira, que perante o comunicado do Livre se disse \"surpreendida\" e anunciou estar \"em reflex\u00e3o\", contando reagir no dia seguinte, acabaria por responder no mesmo dia, s\u00e1bado, tamb\u00e9m. Neste, se assumia \"total responsabilidade pelo voto\", afirmava que este n\u00e3o corresponde \"\u00e0quilo que tem sido desde sempre a minha posi\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre esta tem\u00e1tica\", chegando mesmo a dizer: \"Votei contra a dire\u00e7\u00e3o de mim mesma.\"Mas, de seguida, atribu\u00eda a sua absten\u00e7\u00e3o \u00e0, escreveu.Terminava o comunicado parecendo querer frisar a exist\u00eancia de uma legitimidade direta, como se de uma elei\u00e7\u00e3o uninominal se tivesse tratado: Reagindo \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de Joacine, Pedro Nunes Rodrigues, do Grupo de Contacto, desmentiu a deputada: N\u00e3o foi, frisou, \"pedido nenhum acompanhamento espec\u00edfico para o voto em causa\", ao contr\u00e1rio do que, adiantou, sucedeu com um voto \"sobre a Amaz\u00f3nia, apresentado pelo PAN\" e votado naquela mesma sexta-feira, para o qual o gabinete pediu apoio. \"Envi\u00e1mos ao gabinete a nossa posi\u00e7\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o que ach\u00e1vamos ser a mais correta e, portanto, nesse caso n\u00f3s respondemos ao pedido espec\u00edfico.\"Esta troca de comunicados e acusa\u00e7\u00f5es veio assim expor aos olhos do pa\u00eds aquilo que era j\u00e1 uma guerra aberta dentro de um partido que na maior vit\u00f3ria que conseguiu em seis anos de exist\u00eancia parece ter encontrado o maior motivo de crise.Esse conflito \u00e9 aflorado por exemplo num texto publicado sobre Katar Moreira a 23 de outubro e a prop\u00f3sito de uma desloca\u00e7\u00e3o sua ao Brasil, a 15 desse m\u00eas, logo ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o. \"A campanha de Katar foi realizada por 18 amigos, a maioria artistas. Com apenas 8 mil euros de recurso, cerca de 38 mil reais, proveniente do partido que participa, o Livre, \", l\u00ea-se no artigo, em que a deputada \u00e9 citada. A alus\u00e3o a \"batalhas internas\" e \"falta de apoio\", n\u00e3o \u00e9 colocada em discurso direto mas ap\u00f3s as afirma\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de Katar Moreira no mesmo sentido desde a publicita\u00e7\u00e3o da crise parece haver poucas d\u00favidas de que teria sido ela a fonte.Esta \"falta de apoio\" e o distanciamento da deputada e da dire\u00e7\u00e3o do partido poder\u00e1 tamb\u00e9m ser verificado, retrospetivamente, aquando do abaixo-assinado surgido no in\u00edcio de novembro, sob o t\u00edtulo . Trata-se de um protesto contra os ataques racistas e odientos de que a deputada foi alvo desde a campanha eleitoral, redobrados ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m contra coment\u00e1rios e artigos publicados nos media em que a quest\u00e3o da gaguez da parlamentar foi abordada, coment\u00e1rios e artigos esses que o texto relaciona tamb\u00e9m com discrimina\u00e7\u00e3o racial.\"O mal-estar evidenciado por tanta agress\u00e3o era previs\u00edvel, mas a sua intensidade choca. E a previsibilidade n\u00e3o torna aceit\u00e1vel aquilo que em democracia \u00e9 intoler\u00e1vel: o \u00f3dio, a persegui\u00e7\u00e3o pessoal, o preconceito e, n\u00e3o tenhamos ilus\u00f5es, a vontade de obliterar a decis\u00e3o soberana do eleitorado. \", l\u00ea-se no documento, que quando foi divulgado, a 9 de novembro, contava, nas assinaturas, com apenas um dirigente do Livre, Rafael Esteves Martins, o assessor de comunica\u00e7\u00e3o da deputada no parlamento, e Rute Ser\u00f4dio, que fora candidata do partido por Santar\u00e9m e \u00e9 tamb\u00e9m assessora (jur\u00eddica) de Joacine. Nem o cabe\u00e7a de lista do partido pelo Porto, Jorge Pinto, nem o segundo na lista por Lisboa, Carlos Teixeira, se encontram ainda hoje na lista, na qual parece faltar a generalidade dos membros do Grupo de Contacto e da Assembleia do partido; s\u00f3 o nome de Rui Tavares consta, tendo sido acrescentado alguns dias depois da divulga\u00e7\u00e3o.Isto apesar de logo a 11 de outubro a dire\u00e7\u00e3o do partido ter exarado um comunicado precisamente , no qual dizia estar a acompanhar \"os constantes ataques p\u00fablicos e privados reveladores de racismo, xenofobia, misoginia, intoler\u00e2ncia e desinforma\u00e7\u00e3o (\"\") de que a ent\u00e3o candidata, e agora deputada eleita, Joacine Katar Moreira tem sido alvo. (...).\"A reuni\u00e3o da assembleia do partido que se iniciou este domingo de manh\u00e3 e cujo resultado ainda n\u00e3o era conhecido \u00e0s 01:45 de segunda-feira \u00e9 a segunda em que o conflito entre Joacine Katar Moreira e a dire\u00e7\u00e3o \u00e9 analisado. A primeira teve lugar logo a 24 de novembro.Foi a\u00ed que ficou decidido requerer ao Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o que se debru\u00e7asse sobre o . Esta decis\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o foi inclu\u00edda no exarado no final da reuni\u00e3o, no qual sobre o assunto se dizia apenas: Seria Rafael Esteves Martins  que a assembleia decidira recorrer ao Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o. Decis\u00e3o que, ao DN,: \"A pedido e por insist\u00eancia de Rui Tavares, pois j\u00e1 havia sido colocada a op\u00e7\u00e3o do CJ [Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o] por ele anteriormente, e enquanto membro da assembleia, esta op\u00e7\u00e3o foi votada favoravelmente pela assembleia.\"No Twitter, um membro da Assembleia do Livre, Filipe Hon\u00f3rio, acusaria Esteves Martins de mentir. \"O gabinete da deputada est\u00e1 a mentir\", escreveu.Ainda a 24 de novembro, e enquanto decorria a reuni\u00e3o da assembleia, Ricardo S\u00e1 Fernandes, membro do Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o esteve na SIC Not\u00edcias e p\u00f4s a hip\u00f3tese de que o \u00f3rg\u00e3o poderia \"ter que pronunciar-se sobre alguns destes factos\", adiantando que Na noite anterior, 23 de novembro, o Livre tinha celebrado o seu sexto anivers\u00e1rio com um jantar comemorativo no qual, conta o, Joacine Katar Moreira ter\u00e1 sido recebida \"num sil\u00eancio de chumbo\". Foi \u00e0 margem desse jantar que deu uma entrevista aona qual afirmou ter sido \"eleita sozinha\" e se queixou de que, na noite das elei\u00e7\u00f5es, a dire\u00e7\u00e3o do partido tinha festejado a atribui\u00e7\u00e3o da subven\u00e7\u00e3o, em vez de esperar por saber se ela tinha sido eleita.Tamb\u00e9m durante a comemora\u00e7\u00e3o Rui Tavares esteve na RTP3 para o seu coment\u00e1rio habitual e, confrontado com os problemas no Livre, reafirmou a posi\u00e7\u00e3o do partido sobre a Palestina e garantiu que a deputada n\u00e3o podia justificar a sua absten\u00e7\u00e3o com a \"falta de comunica\u00e7\u00e3o\" com a dire\u00e7\u00e3o. Quando regressou \u00e0 companhia dos seus colegas de partido, comunicou a Joacine o que tinha dito na RTP.diria no dia seguinte Tavares aos jornalistas, \u00e0 entrada para a assembleia. Perplexidade seria tamb\u00e9m a palavra chave da cr\u00f3nica que escreveria na sua habitual coluna no , a 25 de novembro, sob o t\u00edtulo \"Quando toda a gente est\u00e1 perplexa n\u00e3o se pode fazer de conta que a perplexidade n\u00e3o existe; isso significaria estar desligado da realidade e das pessoas que veem a mesma realidade que n\u00f3s. E isso \u00e9 um risco que nenhum de n\u00f3s pode correr (...).\"Se a perplexidade vai ou n\u00e3o continuar n\u00e3o se sabe. \u00c0 hora de publica\u00e7\u00e3o deste texto, perto das duas da manh\u00e3 desta segunda-feira, ainda n\u00e3o havia not\u00edcias sobre a decis\u00e3o da assembleia.", "tags": ["poder", "Livre", "Joacine Katar Moreira"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/corrupcao-joana-marques-vidal-sugerida-para-presidir-a-grupo-de-trabalho-11597745.html", "title": "Corrup\u00e7\u00e3o. Joana Marques Vidal sugerida para presidir a grupo de trabalho", "subtitle": "O presidente do Sindicato dos Magistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico sugeriu a ex-Procuradora-Geral da Rep\u00fablica, Joana Marques Vidal, para dirigir o grupo de trabalho que vai definir \"uma estrat\u00e9gia nacional, global e integrada de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o\".", "author": "Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:01", "text": "Ant\u00f3nio Ventinhas falava \u00e0 ag\u00eancia sobre a decis\u00e3o do Governo de criar um grupo de trabalho na \u00e1rea da justi\u00e7a para que defina at\u00e9 abril pr\u00f3ximo uma estrat\u00e9gia integrada de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, considerando que a ex-Procuradora-Geral da Rep\u00fablica (PGR) Joana Marques Vidal seria uma escolha acertada para presidir aquele grupo que integra elementos da PGR, do Conselho Superior da Magistratura, do Conselho de Preven\u00e7\u00e3o da Corrup\u00e7\u00e3o e acad\u00e9micos.Quanto \u00e0 iniciativa do Governo de criar o grupo de trabalho, o presidente do sindicato (SMMP) referiu que \u00e9 a.A este prop\u00f3sito, Ant\u00f3nio Ventinhas frisou que est\u00e1 previsto na lei h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada a cria\u00e7\u00e3o dos gabinetes de assessoria t\u00e9cnica e, contudo, \"ainda n\u00e3o foram instalados\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O presidente do SMMP reconheceu tamb\u00e9m que a maioria das medidas anticorrup\u00e7\u00e3o aprovadas no Pacto para a Justi\u00e7a n\u00e3o chegaram a ser concretizadas, lembrando, por outro lado, que n\u00e3o houve acordo sobre a dela\u00e7\u00e3o/colabora\u00e7\u00e3o premiada ou o enriquecimento il\u00edcito.O Pacto previa igualmente a cria\u00e7\u00e3o de equipas multidisciplinares para efetuar per\u00edcias junto do DCIAP e dos DIAP distritais e a defini\u00e7\u00e3o de um regime legal que articule a presta\u00e7\u00e3o de per\u00edcias por entidades p\u00fablicas como o DCIAP.Ant\u00f3nio Ventinhas diz aguardar que as medidas que agora vierem a ser propostas pelo grupo de trabalho venham \"a ser concretizadas\", chamando a aten\u00e7\u00e3o para o facto de o \"Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria estarem completamente depauperados de meios humanos e ao n\u00edvel das per\u00edcias\".Recentemente, disse, houve muitas dificuldades em contratar t\u00e9cnicos para realizarem per\u00edcias inform\u00e1ticas para a PGR/DCIAP, admitindo que essas dificuldades resultam das contrapartidas remunerat\u00f3rias pouco atrativas.\"Tem de haver uma perspetiva integrada que d\u00ea n\u00e3o s\u00f3 instrumentos legais, mas tamb\u00e9m instrumentos humanos e materiais\", enfatizou Ant\u00f3nio Ventinhas.Fonte oficial disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa que estas e outras sugest\u00f5es ser\u00e3o analisadas a partir de janeiro pelo grupo de trabalho da justi\u00e7a, anunciado na quinta-feira, e que vai apresentar o seu relat\u00f3rio com propostas concretas em finais de abril.Para isso, sugere uma fonte do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, \u00e9 preciso fazer uma interven\u00e7\u00e3o no C\u00f3digo Processo Penal (CPP) para o tornar uma ferramenta mais clara e \u00e1gil.Segundo a mesma fonte, \u00e9 urgente alterar o m\u00e9todo de \"montar\" os processos por forma a evitar os \"casos gigantes\", j\u00e1 que isso impede a efic\u00e1cia e a compreens\u00e3o dos cidad\u00e3os sobre a aplica\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a.Outros dos problemas detetado na \u00e1rea dos crimes econ\u00f3mico-financeiros e que vai ser abordado pelo grupo de trabalho \u00e9 a falta de capacidade do MP para aplicar a figura do direito premial (que permite a redu\u00e7\u00e3o da condena\u00e7\u00e3o).A juntar \u00e0 j\u00e1 existente possibilidade de os arguidos beneficiarem da suspens\u00e3o provis\u00f3ria do processo, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de uma injun\u00e7\u00e3o para o pagamento do que \u00e9 devido ao Estado, a mesma fonte considera que \u00e9 admiss\u00edvel criar um acordo negociado de senten\u00e7a, isto \u00e9, o arguido admite crime e culpa, disp\u00f5e-se a devolver o produto conseguido atrav\u00e9s do crime econ\u00f3mico e em contrapartida o juiz prop\u00f5e uma pena efetiva reduzida.Outro dos objetivos do Governo \u00e9 obrigar as entidades administrativas a aderirem a c\u00f3digos de conduta, dotar algumas entidades administrativas de um departamento de controlo interno que assegure a transpar\u00eancia e imparcialidade dos procedimentos e decis\u00f5es, melhorar os processos de contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica, refor\u00e7ar a transpar\u00eancia das contas dos partidos pol\u00edticos e obrigar as empresas a terem planos de preven\u00e7\u00e3o de riscos de corrup\u00e7\u00e3o e infra\u00e7\u00f5es conexas.", "tags": ["poder", "Minist\u00e9rio P\u00fablico", "corrup\u00e7\u00e3o", "poder", "Joana Marques Vidal", "SMMP"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/livre-chega-a-posicoes-comuns-sobre-conflito-entre-joacine-e-direcao-11596936.html", "title": "Livre chega a \"posi\u00e7\u00f5es comuns\" sobre conflito entre Joacine e dire\u00e7\u00e3o", "subtitle": "A Assembleia do Livre anunciou na madrugada desta segunda-feira ter chegado \"a posi\u00e7\u00f5es comuns\", n\u00e3o especificadas, ap\u00f3s ter ouvido \"a Comiss\u00e3o de \u00c9tica e Arbitragem, a deputada Joacine Katar Moreira e o Grupo de Contacto\".", "author": "Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:37", "text": "A Assembleia do Livre esteve reunida no domingo para \"analisar o parecer elaborado pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica e Arbitragem relativamente aos \u00faltimos acontecimentos e apurar os factos subjacentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o Grupo de Contacto [a dire\u00e7\u00e3o do partido] e deputada do Livre e o seu Gabinete\", disse o partido em comunicado.Ap\u00f3s as audi\u00e7\u00f5es, \"a\", de acordo com a mesma nota.A Assembleia do Livre esclareceu que \"esta resolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 amanh\u00e3 [esta segunda-feira \u00e0 noite] submetida a vota\u00e7\u00e3o na reuni\u00e3o de continuidade da 40.\u00aa Assembleia e imediatamente comunicada a todos os membros e apoiantes\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na altura, o partido fundado por Rui Tavares manifestou preocupa\u00e7\u00e3o com o voto da sua \u00fanica deputada \"em contrassenso\" com o programa e as posi\u00e7\u00f5es do Livre, indicou num comunicado o Grupo de Contacto.Em resposta, Joacine Katar Moreira atribuiu o sentido do seu voto a uma \"dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o\" com a dire\u00e7\u00e3o do Livre, afirmando terem sido \"tr\u00eas dias de contacto infrut\u00edfero\", e mostrou-se surpreendida com a posi\u00e7\u00e3o do partido.Posteriormente, Pedro Nunes Rodrigues, da dire\u00e7\u00e3o do Livre assegurou \u00e0 Lusa nunca ter sido pedido pelo gabinete de Joacine Katar Moreira qualquer apoio espec\u00edfico no voto sobre a Palestina, mas adiantou que o partido continuar\u00e1 a trabalhar com a deputada \"para que a legislatura corra da melhor forma, sem problemas de comunica\u00e7\u00e3o\".", "tags": ["Livre", "Joacine Katar Moreira", "Rui Tavares", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-pede-medidas-concretas-contra-a-corrupcao-ainda-esta-legislatura--11598070.html", "title": "Marcelo pede \"medidas concretas\" contra a corrup\u00e7\u00e3o ainda esta legislatura ", "subtitle": "O Presidente da Rep\u00fablica pede \"medidas concretas\" no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o que viabilizem os \"mais amplos meios de investiga\u00e7\u00e3o criminal, instrumentos jur\u00eddicos que permitam maior efic\u00e1cia na atua\u00e7\u00e3o, uma Justi\u00e7a mais c\u00e9lere e, portanto, mais justa\".", "author": "DN/Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:33", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, defendeu esta segunda-feira um \"claro consenso nacional\" no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e espera que \"se traduza em medidas concretas\" ainda nesta legislatura.No dia internacional contra a corrup\u00e7\u00e3o, Marcelo Rebelo de Sousa publicou uma mensagem no  em que \"insiste na necessidade de claro consenso nacional nesse combate e espera que ele se traduza, nesta nova legislatura, em medidas concretas\".S\u00e3o \"medidas concretas\" que, afirmou, viabilizem os \"mais amplos meios de investiga\u00e7\u00e3o criminal, instrumentos jur\u00eddicos que permitam maior efic\u00e1cia na atua\u00e7\u00e3o, uma Justi\u00e7a mais c\u00e9lere e, portanto, mais justa\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Tudo num clima de reforce a confian\u00e7a dos portugueses no poder judicial, pilar cimeiro do Estado de Direito e da Justi\u00e7a\", l\u00ea-se no texto, em que o Presidente recorda \"os seus apelos\" sucessivos ao combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, \"desde o discurso de posse em mar\u00e7o de 2016\".Marcelo Rebelo de SousaFonte oficial disse \u00e0 Lusa que estas e outras sugest\u00f5es ser\u00e3o analisadas a partir de janeiro pelo grupo de trabalho da justi\u00e7a, anunciado na quinta-feira, e que vai apresentar o seu relat\u00f3rio com propostas concretas em finais de abril.No dia em que se assinala o Dia Internacional de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3oH\u00e1 quatro anos, o Presidente da Rep\u00fablica defendeu que devem ser os parceiros judici\u00e1rios a abrir caminho a um \"pacto de justi\u00e7a\" entre os partidos, possivelmente \"delineado por fases ou por \u00e1reas\", e pediu-lhes que criem \"plataformas de entendimento\".No seu discurso na sess\u00e3o solene de abertura do ano judicial, no Supremo Tribunal de Justi\u00e7a, em Lisboa, em setembro de 2016, Marcelo Rebelo de Sousa afirmou que um \"pacto de justi\u00e7a\" tem de come\u00e7ar \"numa mudan\u00e7a cultural na sociedade\" e sup\u00f5e \"um denominador m\u00ednimo nos parceiros sociais, antes de chegar aos partidos pol\u00edticos\".", "tags": ["corrup\u00e7\u00e3o", "Justi\u00e7a", "Presidente da Rep\u00fablica", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/governo-apresenta-linhas-gerais-do-oe-2020-aos-partidos-esta-terca-feira-11598827.html", "title": "Governo apresenta linhas gerais do OE 2020 aos partidos esta ter\u00e7a-feira", "subtitle": "O Livre, por impedimento de agenda, n\u00e3o participar\u00e1, para j\u00e1, nesta ronda de encontros com os ministros M\u00e1rio Centeno e Duarte Cordeiro", "author": "Paula S\u00e1 com Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:42", "text": "O ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, e o secret\u00e1rio de Estado para os Assuntos Parlamentares, Duarte Cordeiro, v\u00e3o apresentar estar ter\u00e7a-feira aos partidos com representa\u00e7\u00e3o parlamentar as linhas gerais do OE2020. O \u00fanico que n\u00e3o participar\u00e1, para j\u00e1, nesta ronda de encontros \u00e9 o Livre, de Joacine Katar Moreira, por impedimento de agenda. O primeiro a ser recebido pelo governo \u00e9 o PSD, pelas 09:00, seguido do BE, PCP, CDS, Os \"Verdes\", Chega, Iniciativa Liberal e PAN. Os partidos, ao abrigo do estatuto da oposi\u00e7\u00e3o (o PS est\u00e1 fora desta ronda), s\u00e3o ouvidos sobre as propostas que o governo integrou no Or\u00e7amento, que dar\u00e1 entrada na Assembleia da Rep\u00fablica a 16 de dezembro, pr\u00f3xima segunda. O Or\u00e7amento do Estado para 2020 ser\u00e1 discutido na Assembleia da Rep\u00fablica na generalidade em 9 e 10 de janeiro, com vota\u00e7\u00e3o final global marcada para 7 de fevereiro, primeiro dia do congresso do PSD. Habitualmente, n\u00e3o se realizam sess\u00f5es plen\u00e1rias em dias de congressos partid\u00e1rios, mas j\u00e1 aconteceu noutras ocasi\u00f5es.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O in\u00edcio da discuss\u00e3o or\u00e7amental ocorrer\u00e1 no dia 6 de janeiro, j\u00e1 depois do encerramento do parlamento no per\u00edodo de Natal e Ano Novo, com audi\u00e7\u00f5es na Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento e Finan\u00e7as dos ministros das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, e da ministra do Trabalho, Solidariedade e Seguran\u00e7a Social, Ana Mendes Godinho.Depois da discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o na generalidade, entre 13 e 27 de janeiro realizar-se-\u00e1 a 'maratona' de audi\u00e7\u00f5es ministeriais e de outras entidades na especialidade sobre o Or\u00e7amento do Estado.Os partidos poder\u00e3o entregar propostas de altera\u00e7\u00e3o ao documento at\u00e9 27 de janeiro, iniciando-se em 4 de fevereiro e at\u00e9 dia 6 a discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o na especialidade nos moldes habituais: de manh\u00e3, debate em plen\u00e1rio e, \u00e0 tarde, vota\u00e7\u00e3o em comiss\u00e3o.De acordo com Duarte Pacheco, at\u00e9 dia 24 de fevereiro ser\u00e1 conclu\u00edda a reda\u00e7\u00e3o final do documento e enviado para an\u00e1lise do Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, com o objetivo de entrada em vigor no primeiro dia \u00fatil do m\u00eas seguinte, 1 de mar\u00e7o.", "tags": ["Assembleia da Rep\u00fablica", "Governo", "Or\u00e7amento do Estado", "partidos", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/10-dez-2019/delacao-premiada-governo-pressionado-internamente-pelo-ps-suaviza-discurso-11599793.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:10", "text": "", "tags": ["corrup\u00e7\u00e3o", "poder", "Governo", "Francisca Van Dunem"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/costa-desconhece-notificacao-do-tribunal-para-ser-ouvido-presencialmente--11602320.html", "title": "Costa desconhece notifica\u00e7\u00e3o do tribunal para ser ouvido presencialmente ", "subtitle": "O primeiro-ministro afirma que n\u00e3o recebeu at\u00e9 agora qualquer informa\u00e7\u00e3o ou notifica\u00e7\u00e3o do tribunal ou do Conselho de Estado para ser ouvido presencialmente sobre o caso do furto de armas na base militar de Tancos.", "author": "Lusa", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:07", "text": "Esta posi\u00e7\u00e3o foi transmitida ag\u00eancia Lusa pelo gabinete do chefe do executivo, ap\u00f3s questionado se o juiz do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TCIC) Carlos Alexandre j\u00e1 solicitou autoriza\u00e7\u00e3o para ouvir o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, presencialmente, na fase de instru\u00e7\u00e3o do processo de Tancos.Segundo uma not\u00edcia avan\u00e7ada pela revista S\u00e1bado, o pedido de audi\u00e7\u00e3o ao primeiro-ministro para depor presencialmente j\u00e1 foi enviado do TCIC para o Conselho de Estado.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com o artigo 15\u00ba do estatuto dos membros do Conselho de Estado, referente a interven\u00e7\u00e3o em processo judicial, a qualidade de membro deste \u00f3rg\u00e3o \"constitui impedimento para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de jurado\".A assessoria de imprensa do Presidente da Rep\u00fablica, em resposta a quest\u00f5es enviadas pela ag\u00eancia Lusa, adiantou que a pr\u00f3xima reuni\u00e3o do Conselho de Estado est\u00e1 prevista para 31 de janeiro e esclareceu que at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o chegou a este \u00f3rg\u00e3o qualquer pedido do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TCIC) para ouvir o primeiro-ministro como testemunha.O despacho do Minist\u00e9rio P\u00fablico, divulgado em setembro, acusa 23 pessoas no processo do furto e recupera\u00e7\u00e3o do material furtado em Tancos, entre as quais o anterior ministro da Defesa, Jos\u00e9 Azeredo Lopes, considerado suspeito de envolvimento numa opera\u00e7\u00e3o encenada pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria Militar para a recupera\u00e7\u00e3o do material, mediante um acordo de impunidade aos autores do furto.Azeredo Lopes, acusado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de abuso de poder, denega\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a e prevarica\u00e7\u00e3o no caso de Tancos, requereu que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, seja ouvido como testemunha na instru\u00e7\u00e3o do processo.", "tags": ["poder", "Tancos", "Ant\u00f3nio Costa", "poder", "Carlos Alexandre", "Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/governo-lanca-em-2020-campanha-de-sensibilizacao-que-visa-a-informacao-seria-11599851.html", "title": "Governo lan\u00e7a em 2020 campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o que visa a informa\u00e7\u00e3o s\u00e9ria", "subtitle": "O Governo anunciou esta segunda-feira o lan\u00e7amento, no in\u00edcio de 2020, de uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o que visa a conviv\u00eancia democr\u00e1tica entre uma comunica\u00e7\u00e3o social livre e uma popula\u00e7\u00e3o formada e capaz de exigir e procurar informa\u00e7\u00e3o s\u00e9ria.", "author": "DN/Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:56", "text": "Intervindo esta segunda-feira em Coimbra, na sess\u00e3o de encerramento da confer\u00eancia \"A palavra da imprensa portuguesa\", promovida pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Imprensa, o secret\u00e1rio de Estado do Cinema, Audiovisual e Media, Nuno Artur Silva, sublinhou a exist\u00eancia de um \"complemento importante entre pol\u00edticas de incentivo \u00e0 leitura e a consciencializa\u00e7\u00e3o de todos para distinguirem o que \u00e9 jornalismo profissional, com qualidades de investiga\u00e7\u00e3o, de an\u00e1lise e de cr\u00edtica, rigor e isen\u00e7\u00e3o\", ao mesmo tempo que se sensibiliza \"para aquilo que n\u00e3o \u00e9 informa\u00e7\u00e3o, mas opini\u00e3o em rede amplificada, ou seja, corrente de opini\u00e3o desinformada\".Nesse sentido, enfatizou que o Governo, em parceria com as universidades, profissionais do jornalismo e representantes do setor dos media \"t\u00eam o mesmo objetivo partilhado\", o de promover \"a conviv\u00eancia democr\u00e1tica fundada numa comunica\u00e7\u00e3o social livre e uma popula\u00e7\u00e3o formada e capaz de exigir e procurar informa\u00e7\u00e3o s\u00e9ria\".\"Al\u00e9m das medidas de fomento de literacia medi\u00e1tica, \u00e9 essencial promovermos uma campanha alargada de sensibiliza\u00e7\u00e3o, difundida por v\u00e1rios meios, como televis\u00e3o, imprensa, r\u00e1dio e meios digitais (...) cujo objetivo seja alertar os cidad\u00e3os para o facto de que a produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados informativos \u00e9 fundamental, pelo que todos s\u00e3o chamados a contribuir e envolver-se\", frisou Nuno Artur Silva. \"Que n\u00e3o haja d\u00favidas que isto n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o dos jornalistas, isto \u00e9 uma quest\u00e3o dos cidad\u00e3os\", argumentou o governante, para quem a desinforma\u00e7\u00e3o \"\u00e9 uma amea\u00e7a s\u00e9ria que pode afetar a credibilidade das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, minando a confian\u00e7a nessas institui\u00e7\u00f5es\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No mesmo dia em que a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Imprensa lan\u00e7ou uma peti\u00e7\u00e3o, dirigida \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, em que lembra que o setor em Portugal \"est\u00e1 a enfrentar a maior crise de sempre\" e exige medidas \"urgentes e eficazes\", Nuno Artur Silva n\u00e3o se comprometeu com as propostas avan\u00e7adas pela peti\u00e7\u00e3o, mas apenas com a inten\u00e7\u00e3o de \"trabalhar\" para que exista a \"possibilidade real\" de serem concretizadas.Sobre duas das medidas que integram a peti\u00e7\u00e3o - como a oferta de assinaturas de publica\u00e7\u00f5es \u00e0s escolas ou dedu\u00e7\u00f5es fiscais na aquisi\u00e7\u00e3o de jornais e revistas - o secret\u00e1rio de Estado considerou-as \"de longo alcance, ambicionadas, mas sobre as quais \u00e9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio refletir de modo a ponderar custos e impactos efetivos\". \"Este Governo tomou posse h\u00e1 muito pouco tempo e teremos de ter a perspetiva de realizar isto ao longo do tempo e n\u00e3o imediatamente. Mas estaremos de acordo na possibilidade real destas medidas serem concretizadas, vamos trabalhar para isso\", enfatizou.Os peticion\u00e1rios defendem \"a dedu\u00e7\u00e3o no IRS das aquisi\u00e7\u00f5es de jornais e revistas at\u00e9 ao montante anual de 250 euros por agregado familiar\" ou a majora\u00e7\u00e3o, em sede de IRC, \"para investimentos dos anunciantes nos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social\".Querem ainda um refor\u00e7o da comparticipa\u00e7\u00e3o nas despesas de envio dos jornais e revistas para assinantes, a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Lei da Publicidade Institucional do Estado, \"que continua a n\u00e3o ser respeitada pela grande maioria dos organismos p\u00fablicos\", e bonifica\u00e7\u00f5es fiscais para moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho e a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o profissional.", "tags": ["Comunica\u00e7\u00e3o Social", "Economia", "poder", "fake news", "Nuno Artur Silva"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/21-dez-2019/um-novo-lider-do-cds-a-reboque-do-chega-seria-um-erro-11642755.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Paula S\u00e1", "date": "22\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:03", "text": "", "tags": ["poder", "CDS", "Abel Matos Santos", "Jo\u00e3o Almeida", "Francisco Rodrigues dos Santos", "Filipe Lobo D\u00b4\u00c1vila"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/manuela-ferreira-leite-defende-que-governo-devia-demitir-centeno-11602364.html", "title": "Manuela Ferreira Leite defende que Governo devia demitir Centeno", "subtitle": "A antiga ministra das Finan\u00e7as Manuela Ferreira Leite afirmou que o Governo deveria reunir-se para despedir o atual titular da pasta respons\u00e1vel pelas contas do Estado, M\u00e1rio Centeno.", "author": "Lusa", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:14", "text": "\"\", disse a ex-ministra social democrata esta ter\u00e7a-feira em Lisboa durante um debate organizado pela Confedera\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os de Portugal sobre o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2020.A declara\u00e7\u00e3o de Ferreira Leite surgiu quando um dos participantes no debate se referiu \u00e0 forma como s\u00e3o avaliados os ministros com a pasta das Finan\u00e7as na Alemanha.Na sua interven\u00e7\u00e3o, a antiga governante lamentou na sua interven\u00e7\u00e3o a grande \"imprevisibilidade\" do OE, que nos \u00faltimos anos de acordo com a sua opini\u00e3o tem sido um documento \"de faz de conta\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Para os investidores e para os agentes econ\u00f3micos \u00e9 fatal que n\u00e3o se acredite no or\u00e7amento, porque uma parte important\u00edssima n\u00e3o \u00e9 executada\", disse Ferreira Leite, referindo que n\u00e3o fala de \"diferen\u00e7as normais\" que surgem entre o or\u00e7amento e a sua execu\u00e7\u00e3o, mas sim das \"chamadas cativa\u00e7\u00f5es\".\"\", acrescentou.", "tags": ["poder", "ministro das finan\u00e7as", "manuela ferreira leite", "M\u00e1rio Centeno", "Or\u00e7amento de Estado"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/governo-quer-facilitar-a-denuncia-contra-a-corrupcao-11596286.html", "title": "Governo quer facilitar a den\u00fancia contra a corrup\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Ser\u00e1 criado um grupo de trabalho que ter\u00e1 tr\u00eas meses para fazer propostas de cria\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia nacional contra a corrup\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a vai propor maior prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \"dela\u00e7\u00e3o\" de crimes de corrup\u00e7\u00e3o e o alargamento de prazo. Segunda-feira \u00e9 o Dia Internacional contra a Corrup\u00e7\u00e3o.", "author": "Catarina Carvalho", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:00", "text": "O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a vai propor duas mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chamada \"dela\u00e7\u00e3o premiada\" para favorecer o combate aos crimes de corrup\u00e7\u00e3o. : atualmente, o prazo \u00e9 curto, 30 dias desde o crime, o que acaba por impedir que seja um recurso legal muito utilizado. , que atualmente n\u00e3o consta na lei, o que significa que algu\u00e9m que resolva denunciar um crime que cometeu nunca tem a certeza de que o juiz aceite essa redu\u00e7\u00e3o. Segundo uma fonte do minist\u00e9rio, ser\u00e1 assim poss\u00edvel \"encontrar medidas que, n\u00e3o sacrificando valores e presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia\", sejam mais efetivas no combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e favore\u00e7am \"a quebra dos pactos de sil\u00eancio\" que tantas vezes impedem a justi\u00e7a de ser feita. O grupo de trabalho foi anunciado no e ter\u00e1 v\u00e1rias entidades, entre as policiais e de Justi\u00e7a, e ter\u00e1 quatro meses para apresentar um conjunto de medidas pr\u00e1ticas de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Esta estrat\u00e9gia ser\u00e1 seguida at\u00e9 ao final da legislatura.Este organismo, al\u00e9m de ter como miss\u00e3o coordenar os v\u00e1rios n\u00fameros dispersos e nem sempre id\u00eanticos, sobre este tipo de crime e outros conexos, dever\u00e1 fazer um relat\u00f3rio nacional anticorrup\u00e7\u00e3o, avaliar as leis e diminuir as complexidades legais e a carga burocr\u00e1tica, obrigar a que a administra\u00e7\u00e3o tenha c\u00f3digos de conduta e controlo interno - nomeadamente, por exemplo, as judiciais -, melhorar os processos de contrata\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pressionar a transpar\u00eancia das contas dos partidos pol\u00edticos e obrigar as m\u00e9dias e grandes empresas a terem planos de preven\u00e7\u00e3o de riscos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Muitas das medias de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o est\u00e3o amplamente estudadas e j\u00e1 foram propostas a Portugal por v\u00e1rios organismos internacionais. No pol\u00e9mico relat\u00f3rio da OCDE, que p\u00f4s o governo contra o ex-ministro da Economia \u00c1lvaro Santos Pereira, apontavam-se A cria\u00e7\u00e3o de tribunais especiais \u00e9 dif\u00edcil, em Portugal, at\u00e9 porque h\u00e1 impedimentos constitucionais, mas estar\u00e1 em cima da mesa, por exemplo, a mudan\u00e7a do papel do Minist\u00e9rio P\u00fablico, levando as equipas que investigaram um crime at\u00e9 ao julgamento. E, mesmo se n\u00e3o for poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de tribunais especializados, o governo avaliar\u00e1 as propostas de, por exemplo, rotatividade de certas categorias de processos.- como, ali\u00e1s, a pr\u00f3pria lei j\u00e1 permitiria, fosse outra a leitura feita pelos magistrados. \"Temos de inventar solu\u00e7\u00f5es com mais arrojo para fazer justi\u00e7a dentro dos prazos razo\u00e1veis\", disse ao DN uma fonte do minist\u00e9rio.A discuss\u00e3o destas quest\u00f5es ser\u00e1 feita , mas quase todas elas estavam j\u00e1 plasmadas . O pr\u00f3prio PS propunha a cria\u00e7\u00e3o de \"uma pena acess\u00f3ria para os titulares de cargos pol\u00edticos condenados por corrup\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo at\u00e9 dez anos\". A medida adiantada pelo governo de prote\u00e7\u00e3o dos arrependidos tinha sido at\u00e9 proposta pelo CDS, com a cria\u00e7\u00e3o de \"um verdadeiro estatuto do arrependido\" e dos que \"n\u00e3o tendo cometido qualquer crime denunciam pr\u00e1ticas il\u00edcitas de que hajam tido conhecimento\".O Bloco de Esquerda vai um pouco mais longe, propondo o fim dos vistos , e a criminaliza\u00e7\u00e3o de toda , uma ideia parecida com a da invers\u00e3o dos \u00f3nus da prova muito debatida nos meios pol\u00edtico-judiciais. Esse mecanismo \u00e9 totalmente posto de parte pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, que, ali\u00e1s, chama a aten\u00e7\u00e3o para a exist\u00eancia da figura de \"perda alargada\", que permite fazer a determina\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio que n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a atividade da pessoa em quest\u00e3o.O BE defende a fiscaliza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e dos rendimentos dos pol\u00edticos e dos altos cargos com uma Entidade para a Transpar\u00eancia, algo que tamb\u00e9m \u00e9, de certa forma, preconizado pelo Livre, com \"um organismo especializado de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, que re\u00fana compet\u00eancias de investiga\u00e7\u00e3o, preven\u00e7\u00e3o (nos setores p\u00fablico e privado), prossecu\u00e7\u00e3o criminal e educa\u00e7\u00e3o\".", "tags": ["poder", "Justi\u00e7a", "corrup\u00e7\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/debate-quinzenal-siga-aqui-minuto-a-minuto-11601801.html", "title": "Costa anunciou que \u00e9 recandidato a primeiro-ministro", "subtitle": "O primeiro-ministro escolheu a proposta finlandesa para o or\u00e7amento da UE no per\u00edodo 2021-2027, que Portugal frontalmente rejeita, como tema principal do debate quinzenal que decorre esta tarde no Parlamento.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques e Susete Francisco", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:06", "text": "Siga aqui minuto a minuto o terceiro debate quinzenal desta legislatura - e o \u00faltimo de 2019.\r\n\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["poder", "Parlamento", "Debate quinzenal", "Uni\u00e3o Europeia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/azeredo-lopes-interrogado-a-3-de-fevereiro-11603589.html", "title": "Caso Tancos. Juiz Carlos Alexandre quer Ant\u00f3nio Costa a depor", "subtitle": "O juiz Carlos Alexandre quer que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, deponha presencialmente no Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal como testemunha do ex-ministro da Defesa e arguido no caso de Tancos Azeredo Lopes, que ser\u00e1 ouvido a 3 de fevereiro.", "author": "DN/Lusa", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:45", "text": "Segundo o despacho de abertura de instru\u00e7\u00e3o do caso de Tancos, a que a ag\u00eancia Lusa teve acesso, o juiz Carlos Alexandre enviou ao Conselho de Estado, do qual o primeiro-ministro faz parte por iner\u00eancia do cargo, um pedido de \"autoriza\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o de depoimento, presencial, (de Ant\u00f3nio Costa) como testemunha\" do arguido Azeredo Lopes, que vai ser ouvido a 3 de fevereiro.O magistrado explica que, dada a complexidade da mat\u00e9ria e a eventual necessidade de confronta\u00e7\u00e3o das pessoas com a prova documental dos autos, todas as declara\u00e7\u00f5es ter\u00e3o lugar nas instala\u00e7\u00f5es do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TCIC), n\u00e3o admitindo dilig\u00eancias depoimentos por escrito ou por videoconfer\u00eancia.Entendeu o juiz que para tomar a decis\u00e3o o Conselho de Estado deveria ter acesso \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o do processo do furto e recupera\u00e7\u00e3o do armamento de Tancos e ao Requerimento de Abertura de Instru\u00e7\u00e3o de Azeredo Lopes.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No calend\u00e1rio da instru\u00e7\u00e3o, uma fase facultativa do processo para recolha de prova que pode ser requerida pelos arguidos para contestar a acusa\u00e7\u00e3o perante um juiz, os interrogat\u00f3rios come\u00e7am no dia 8 de janeiro e previsivelmente terminam a 13 de fevereiro, estando agendadas duas dilig\u00eancias por dia.O antigo diretor da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria Militar (PJM) e arguido Luis Vieira ser\u00e1 ouvido no dia 14 de janeiro.Para dia 10 de fevereiro est\u00e1 marcada a inquiri\u00e7\u00e3o do arguido Vasco Braz\u00e3o, ex-porta-voz da Pol\u00edcia Judici\u00e1ria Militar, que no pedido de instru\u00e7\u00e3o n\u00e3o requereu a produ\u00e7\u00e3o de prova nem o seu pr\u00f3prio interrogat\u00f3rio.A fase de instru\u00e7\u00e3o do processo do furto e achamento do armamento de Tancos vai come\u00e7ar a 8 de janeiro de 2020 com a audi\u00e7\u00e3o de dois arguidos, determinou o juiz do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal, Carlos Alexandre.No despacho de abertura de instru\u00e7\u00e3o, a que a ag\u00eancia Lusa teve acesso, o juiz agendou 30 inquiri\u00e7\u00f5es, que come\u00e7am com os arguidos V\u00e1lter Abreu e Jaime Martins Oliveira, ambos acusados pelo furto das armas, terminando a 13 de fevereiro com o interrogat\u00f3rio do arguido Gabriel Matos Moreira, tamb\u00e9m acusado pelo mesmo crime e que se encontra em pris\u00e3o preventiva.A instru\u00e7\u00e3o \u00e9 uma fase facultativa do processo de recolha de prova que pode ser requerida pelos arguidos para contestar a acusa\u00e7\u00e3o, sendo dirigida por um juiz, ao contr\u00e1rio da fase de inqu\u00e9rito que \u00e9 dirigida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico.O processo de Tancos tem 23 pessoas acusadas, entre as quais Azeredo Lopes, que se demitiu do cargo em outubro de 2018 na sequ\u00eancia das revela\u00e7\u00f5es e da pol\u00e9mica em torno do caso.Aos arguidos s\u00e3o imputados crimes como terrorismo, associa\u00e7\u00e3o criminosa, denega\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, prevarica\u00e7\u00e3o, falsifica\u00e7\u00e3o de documentos, tr\u00e1fico de influ\u00eancia, abuso de poder, receta\u00e7\u00e3o e deten\u00e7\u00e3o de arma proibida.Nove dos 23 arguidos foram acusados de planear e executar o furto do material militar dos pai\u00f3is nacionais e os restantes 14, entre os quais Azeredo Lopes, da encena\u00e7\u00e3o que esteve na base da recupera\u00e7\u00e3o do equipamento. O ex-ministro da Defesa foi acusado de prevarica\u00e7\u00e3o e denega\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, abuso de poder e favorecimento pessoal.", "tags": ["Tancos", "poder", "roubo em tancos", "Azeredo Lopes"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/debate-quinzenal-costa-abafa-oposicao-com-uma-mao-cheia-de-novidades-11603638.html", "title": "Debate quinzenal. Costa abafa oposi\u00e7\u00e3o com uma m\u00e3o cheia de novidades", "subtitle": "N\u00e3o faltaram novidades no debate quinzenal desta tarde, o \u00faltimo de 2019. Todas foram da autoria do primeiro-ministro - que assim relegou para plano secund\u00e1rio as cr\u00edticas da oposi\u00e7\u00e3o.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:22", "text": "\"Tenho muita esperan\u00e7a de estar c\u00e1 na pr\u00f3xima legislatura para dar os passos seguintes [na regionaliza\u00e7\u00e3o].\"Com esta frase, dita em resposta \u00e0 l\u00edder parlamentar do CDS Cec\u00edlia Meireles - que acusava o Governo de estar a fazer uma regionaliza\u00e7\u00e3o encapotada - Ant\u00f3nio Costa tornou definitivamente claro que nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es legislativas, sejam elas quando forem, ser\u00e1 pela terceira vez candidato a primeiro-ministro.Ao mesmo tempo, tornou tamb\u00e9m claro que na pr\u00f3xima legislatura - se os eleitores lhe permitirem \"estar c\u00e1\" - estar\u00e1 ent\u00e3o aberto a fazer algo que n\u00e3o quer fazer nesta legislatura nem quis na anterior e que \u00e9 relan\u00e7ar o processo de regionaliza\u00e7\u00e3o, come\u00e7ando pelo indispens\u00e1vel e constitucionalmente obrigat\u00f3rio referendo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Pressionado pelo Bloco de Esquerda, o chefe do Governo revelou ter escrito uma carta \u00e0 presidente da Comiss\u00e3o Europeia a perguntar se pode mudar as regras do IVA da electricidade. O Bloco quer que o pr\u00f3ximo Or\u00e7amento do Estado (OE2020) consagre o IVA da electricidade a 6%, sendo essa uma das suas principais exig\u00eancias para viabilizar a proposta governamental.Costa tamb\u00e9m deu novidades no cap\u00edtulo da Sa\u00fade: amanh\u00e3 o Conselho de Ministros aprovar\u00e1 uma resolu\u00e7\u00e3o que enquadrar\u00e1 a inten\u00e7\u00e3o governamental de fazer para o SNS uma esp\u00e9cie de plano quinquenal de investimentos. Ou seja: avan\u00e7a a inten\u00e7\u00e3o de dar ao SNS aquilo que, por exemplo, a Defesa j\u00e1 tem: uma Lei de Programa\u00e7\u00e3o Militar.J\u00e1 sobre o encerramento das centrais a carv\u00e3o do Pego e de Sines, o PM anunciou que n\u00e3o haver\u00e1 lugar a indemniza\u00e7\u00f5es aos concession\u00e1rios.Onde o PM admitiu problemas foi, interpelado por Jer\u00f3nimo de Sousa, nos atrasos nas atribui\u00e7\u00f5es de pens\u00f5es de reforma. Costa disse que a maior parte dos casos problem\u00e1ticos tem a ver com pessoas que descontaram em Portugal mas tamb\u00e9m no estrangeiro, havendo problemas \"grav\u00edssimos\" nas \"interconex\u00f5es\" dos sistemas.Quanto a Rui Rio, voltou a centrar a sua interven\u00e7\u00e3o numa suposta \"falta de exig\u00eancia\" sobre os alunos no sistema de ensino alimentada pelo Governo. Aqui Costa esclareceu que \"nunca ningu\u00e9m\" no Governo admitiu que acabar com exames ou com avalia\u00e7\u00f5es \u00e9 um caminho de futuro. O primeiro-ministro desmentiu tamb\u00e9m o l\u00edder do PSD quando este afirmou que o ensino privado \u00e9 neste momento muito mais prestigiado em Portugal do que o ensino p\u00fablico.Ant\u00f3nio Costa chegou ao Parlamento a lan\u00e7ar como principal tema do debate a proposta de or\u00e7amento da UE para o per\u00edodo 2021-2027 feita pela presid\u00eancia finlandesa da UE - proposta que o Governo frontalmente rejeita (segundo o PM, Portugal enfrenta com este or\u00e7amento uma amea\u00e7a de cortes de 10% nos fundos de coes\u00e3o).Pediu uma \"frente\" comum de todos os partidos parlamentares contra a proposta finlandesa mas n\u00e3o a obteve - longe disso. O PSD, por exemplo, n\u00e3o manifestou solidariedade com a posi\u00e7\u00e3o do Governo, nem o CDS.", "tags": ["Parlamento", "poder", "Debate quinzenal"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/o-folhetim-joacine-katar-moreira-em-13-episodios-11603662.html", "title": "Das saias do assessor ao conflito com o Livre. O \"folhetim\" Joacine terminou ou est\u00e1 para durar?", "subtitle": "A Assembleia do Livre concluiu que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00f5es para san\u00e7\u00f5es disciplinares no conflito que op\u00f5e a dire\u00e7\u00e3o do partido \u00e0 deputada Joacine Katar Moreira. Fim da novela ou mais um epis\u00f3dio? O DN recapitula a hist\u00f3ria.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:23", "text": "Ausente em Madrid na COP25 (a confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas), Joacine Katar Moreira faltou esta ter\u00e7a-feira ao terceiro debate quinzenal da legislatura - e \u00faltimo deste ano.Por essa raz\u00e3o, n\u00e3o se conheceu nenhuma rea\u00e7\u00e3o p\u00fablica da deputada \u00e0 decis\u00e3o da Assembleia do Livre (\u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo entre congressos, na verdade o \"Parlamento\" do partido) de n\u00e3o a sancionar pelo conflito com a dire\u00e7\u00e3o executiva do partido - mas censurando-lhe no entanto as declara\u00e7\u00f5es \"\" que fez.O DN recapitula um folhetim cheio de avan\u00e7os e recuos - e potencialmente danoso, a prazo, para o crescimento eleitoral do Livre, um partido fundado em 2014 sobretudo \u00e0 base do impulso do historiador Rui Tavares, um independente de esquerda antigo  do Bloco de Esquerda (partido pelo qual foi eleito eurodeputado em 2009 e de que se afastaria em 2011, mantendo no entanto o mandato em Bruxelas at\u00e9 ao fim).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c0 segunda tentativa, o Livre consegue obter um mandato na Assembleia da Rep\u00fablica (em 2015 tentara mas falhara). A eleita \u00e9 Joacine Katar Moreira, historiadora ativista das causas anti racistas nascida na Guin\u00e9 Bissau em julho de 1982. Joacine \u00e9 eleita pelo c\u00edrculo de Lisboa, onde o Livre obt\u00e9m 22807 votos (2,07%). A n\u00edvel nacional o partido obt\u00e9m 57,1 mil votos (1,09%).O Parlamento inicia fun\u00e7\u00f5es. Rafael Esteves Martins. assessor da deputada, faz sensa\u00e7\u00e3o por ter ido para o Parlamento vestido de saias. Joacine ter\u00e1 recusado as sugest\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o do Livre para lhe constitu\u00edrem a assessoria no Parlamento, escolhendo ela pr\u00f3pria quem queria a acompanh\u00e1-la. Rafael Esteves Martins faz se assessor de imprensa.Joacine e o assessor Rafael Esteves Martins no primeiro dia da Assembleia.\u00a9\u00a0Miguel A. Lopes/LusaJoacine Katar Moreira interv\u00e9m pela primeira vez no plen\u00e1rio, no primeiro de dois dias de discuss\u00e3o do programa de Governo. A sua extrema gaguez torna a sua interven\u00e7\u00e3o praticamente inintelig\u00edvel. A deputada pede uma revis\u00e3o da Lei da Nacionalidade para que sejam considerados portugueses todas as pessoas nascidas em Portugal, mesmo com os pais sendo estrangeiros.No plen\u00e1rio da Assembleia da Rep\u00fablica delibera-se sobre votos apresentados pelos v\u00e1rios partidos. Um deles, do PCP - que acabaria por ser aprovado -, condena-se o governo de Israel pelos ataques a Gaza. Estranhamente, Joacine Katar Moreira abst\u00e9m-se. Apoiantes do Livre come\u00e7am de imediato a manifestar nas redes sociais perplexidade com o sentido de voto da deputada do partido.A dire\u00e7\u00e3o executiva do Livre (\"Grupo de Contacto\") emite um  demarcando-se da absten\u00e7\u00e3o de Joacine no voto do PCP. Afirma-se mesmo \"preocupada\" com a decis\u00e3o da deputada,\"\".No mesmo dia do comunicado do Grupo de Contacto, a deputada responde, com outro comunicado, onde diz: \"\". Segundo explica, a absten\u00e7\u00e3o ocorreu porque a dire\u00e7\u00e3o do partido n\u00e3o lhe respondeu durante \"tr\u00eas dias de contacto infrut\u00edfero\" ao pedido de orienta\u00e7\u00e3o de voto. O Grupo de Contacto responde com uma declara\u00e7\u00e3o de um seu membro, Pedro Nunes Rodrigues, que assegura que Joacine nunca pediu orienta\u00e7\u00e3o de voto: \"\". A \"Assembleia\" do Livre re\u00fane. Emite um  no fim onde afirma que \"apoiantes e eleitores olham para as declara\u00e7\u00f5es dos \u00faltimos dias com perplexidade\". \"\" O que o comunicado n\u00e3o diz \u00e9 que a Assembleia pediu a interven\u00e7\u00e3o do Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o do partido para avaliar se n\u00e3o haveria lugar a san\u00e7\u00f5es.Joacine volta a disparar sobre a dire\u00e7\u00e3o do partido. \"Fui eu que ganhei as elei\u00e7\u00f5es, sozinha, e a dire\u00e7\u00e3o quer ensinar-me a ser pol\u00edtica\", afirma, ao .Escalada no conflito com uma declara\u00e7\u00e3o da deputada ao site  onde afirma: \"\". \"Nunca imaginei que um m\u00eas depois das elei\u00e7\u00f5es - n\u00e3o \u00e9 um ano, \u00e9 um m\u00eas - eu ia estar a ser avaliada e colocada numa situa\u00e7\u00e3o destas pelos meus camaradas\", afirma ainda. Nas mesmas declara\u00e7\u00f5es, a deputada afirma que, afinal, os problemas com a dire\u00e7\u00e3o do Livre j\u00e1 vinham de algum tempo: \"\"O  e o P\u00fablico noticiam que a deputada do Livre falhou no Parlamento o agendamento do projeto do partido de revis\u00e3o da Lei da Nacionalidade - que tinha sido, recorde-se, o tema principal da primeira interven\u00e7\u00e3o da parlamentar no hemiciclo. S\u00f3 pela interven\u00e7\u00e3o do presidente da AR, Ferro Rodrigues, \u00e9 que esse agendamento \u00e9 permitido, junto o articulado do Livre a outros apresentados pelo BE, PCP e PAN. A discuss\u00e3o ser\u00e1 esta quarta-feira.Mais um caso em torno da deputada. Para poder percorrer os corredores do Parlamento sem ser incomoda pelos jornalistas, Joacine Katar Moreira pede escolta \u00e0 GNR atrav\u00e9s do seu assessor Rafael Esteves Martins. \"Larguem o osso\", pede o assessor aos jornalistas, via Tweeter. Tanto a deputada como o assessor apagaram entretanto as suas contas nesta rede social.Um  do Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o do Livre informa que o caso foi remetido para a Comiss\u00e3o de \u00c9tica e Arbitragem (CEA) do partido, sendo o relator o advogado Ricardo S\u00e1 Fernandes. A CEA poder\u00e1 \"propor atua\u00e7\u00e3o disciplinar, se for caso disso\".A Assembleia do Livre come\u00e7a a analisar um parecer elaborado pela CEA. O conte\u00fado deste parecer n\u00e3o \u00e9 divulgado - mas sabe-se que n\u00e3o prop\u00f5e san\u00e7\u00f5es disciplinares.O CEA diz tamb\u00e9m que n\u00e3o lhe compete avaliar se os problemas entre a deputada e a dire\u00e7\u00e3o executiva do Livre poder\u00e3o, ou n\u00e3o, conduzir uma perda de confian\u00e7a pol\u00edtica do partido na sua deputada. \u00c0 entrada da reuni\u00e3o, Joacine Katar Moreira surpreende dizendo que afinal \"\". H\u00e1 sim \"uma rela\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo e entendimento e \u00e9 sobre isso que iremos falar\". A reuni\u00e3o prolonga-se durante dois dias. Esta ter\u00e7a-feira saiu o comunicado da Assembleia: n\u00e3o h\u00e1 san\u00e7\u00f5es disciplinares, ser\u00e3o feitos esfor\u00e7os para melhorar a articula\u00e7\u00e3o do partido com o seu gabinete parlamentar. Mas n\u00e3o deixa de censurar a deputada por n\u00e3o ter existido da parte desta \"um pedido de desculpas\" face a declara\u00e7\u00f5es \"gravosas para a honra e dignidade do partido\".Saber se o conflito est\u00e1 mesmo sanado ou n\u00e3o \u00e9, por ora, um inc\u00f3gnita. Nesta quarta-feira Joacine Katar Moreira regressar\u00e1 \u00e0 atividade parlamentar debatendo no hemiciclo o processo de revis\u00e3o da Lei da Nacionalidade.", "tags": ["Livre", "poder", "Joacine Katar Moreira", "Rui Tavares"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/11-dez-2019/viver-na-casa-dos-dois-pais-associacoes-temem-regime-preferencial--11598388.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:11", "text": "", "tags": ["Parlamento", "Resid\u00eancia Alternada", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/conselho-de-ministros-reune-se-sabado-para-aprovar-proposta-orcamental-11606893.html", "title": "Conselho de Ministros re\u00fane-se s\u00e1bado para aprovar proposta or\u00e7amental", "subtitle": "A proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020 dever\u00e1 ser entregue na Assembleia da Rep\u00fablica na pr\u00f3xima segunda-feira, come\u00e7ando a ser debatida em plen\u00e1rio, na generalidade, nos dias 9 e 10 de janeiro.", "author": "DN/Lusa", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:50", "text": "O Conselho de Ministros re\u00fane-se no s\u00e1bado para aprovar a proposta do Governo de Or\u00e7amento do Estado para 2020, diploma que ser\u00e1 entregue na Assembleia da Rep\u00fablica na segunda-feira, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte do executivo.Na ter\u00e7a-feira, o ministro de Estado e das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, apresentou aos partidos com representa\u00e7\u00e3o parlamentar as linhas gerais da proposta de Or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano.No cen\u00e1rio macroecon\u00f3mico que apresentou aos partidos,\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na \u00e1rea da sa\u00fade, que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, disse que seria \"a joia da coroa\" em termos de investimentos no pr\u00f3ximo ano, o Governo tem previsto um refor\u00e7o or\u00e7amental de 800 milh\u00f5es de euros, a ado\u00e7\u00e3o de um plano de investimentos plurianual de 190 milh\u00f5es de euros e a contrata\u00e7\u00e3o de mais 8426 profissionais para o setor.De acordo com o primeiro-ministro, A proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020 dever\u00e1 ser entregue na Assembleia da Rep\u00fablica na pr\u00f3xima segunda-feira, come\u00e7ando a ser debatida em plen\u00e1rio, na generalidade, nos dias 09 e 10 de janeiro. A vota\u00e7\u00e3o final global da primeira proposta or\u00e7amental desta legislatura est\u00e1 prevista para 6 de fevereiro.", "tags": ["Finan\u00e7as", "poder", "M\u00e1rio Centeno", "or\u00e7amento de estado 2020"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/declaracoes-de-joacine-katar-moreia-sao-gravosas-para-a-honra-e-dignidade-do-partido-diz-livre-11602242.html", "title": "Declara\u00e7\u00f5es de Joacine Katar Moreia s\u00e3o \"gravosas para a honra e dignidade do partido\", diz Livre", "subtitle": "A Assembleia do Livre condenou as declara\u00e7\u00f5es da deputada, mas n\u00e3o aplica nenhuma san\u00e7\u00e3o disciplinar.", "author": "DN", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:32", "text": "A Assembleia do Livre considerou que a deputada Joacine Katar Moreira fez declara\u00e7\u00f5es \"gravosas para a honra e dignidade do partido\". Em  divulgado esta ter\u00e7a-feira, aEsta \u00e9 uma das conclus\u00f5es das reuni\u00f5es da Assembleia do partido, que \"est\u00e1 verdadeiramente consternada pelos acontecimentos das \u00faltimas semanas em que o Livre tem estado envolvido e no evit\u00e1vel conflito em p\u00fablico a que esteve sujeito\", l\u00ea-se na nota.A resolu\u00e7\u00e3o da 40\u00aa Assembleia reuniu-se no domingo e segunda-feira para analisar o parecer elaborado pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica e Arbitragem (CEA), ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o, por unanimidade, do pedido de esclarecimento ao Conselho de Jurisdi\u00e7\u00e3o (CJ) para que \"averiguasse clara e inequivocamente os factos ocorridos entre o Grupo de Contacto (GC) e a Deputada do Livre\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Nas conclus\u00f5es, \u00e9 referido que a Comiss\u00e3o de \u00c9tica e Arbitragem considera que Estas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social s\u00e3o \"foram gravosas para a honra e dignidade do partido, dos seus membros, apoiantes e simpatizantes, assim como dos seus \u00f3rg\u00e3os\", diz a Assembleia do Livre.Nas considera\u00e7\u00f5es finais, a CEA \"refor\u00e7a a posi\u00e7\u00e3o de que a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com os eleitos pelo partido, nomeadamente entre o Grupo de Contacto, a Deputada do Livre e o seu grupo parlamentar, tem de ser melhorada\". \u00c9 manifestado, por\u00e9m, que \"a matriz ideol\u00f3gica\" do partido \"n\u00e3o foi afetada\".Joacine Katar Moreira foi ouvida no domingo em Assembleia do partido, mas as suas explica\u00e7\u00f5es sobre as declara\u00e7\u00f5es que proferiu \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social n\u00e3o foram satisfat\u00f3rias de acordo com o \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo do Livre entre congressos., l\u00ea-se no comunicado. A Assembleia do partido referia-se ao voto de absten\u00e7\u00e3o na \"resolu\u00e7\u00e3o de condena\u00e7\u00e3o do Estado de Israel pelo seu ataque \u00e0 Palestina\", \u00e0 troca de comunicados p\u00fablicos e \u00e0 \"cessa\u00e7\u00e3o de relacionamentos pessoais com os restantes membros do GC\".A Assembleia tamb\u00e9m fez saber que \"n\u00e3o se rev\u00ea nas declara\u00e7\u00f5es efetuadas pela deputada \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social relativamente a uma suposta falta de apoio do GC e da dire\u00e7\u00e3o de campanha\".Na resolu\u00e7\u00e3o, a Assembleia do Livre apela \"a que se trabalhe a confian\u00e7a entre o Grupo de Contacto\" e a deputada Joacine Katar Moreira, de modo a que seja ultrapassado \"o clima de desentendimento\".A Assembleia do Livre delibera ainda que \" e reafirma confian\u00e7a pol\u00edtica no Grupo de Contacto.\u00c9 sublinhado que \"o partido estar\u00e1 sempre presente, como sempre esteve, mas com efic\u00e1cia e const\u00e2ncia acrescida, a prestar todo o suporte para que o mandato parlamentar de Joacine Katar Moreira pelo Livre seja exercido com uma qualidade t\u00e3o grande quanto os membros e apoiantes do Livre desejam e os nossos concidad\u00e3os merecem\".", "tags": ["Livre", "poder", "Joacine Katar Moreira"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rui-rio-admite-que-ainda-nao-conseguiu-por-o-psd-na-ordem-11606102.html", "title": "Rui Rio admite que ainda n\u00e3o conseguiu p\u00f4r o PSD \"na ordem\"", "subtitle": "O presidente do PSD e recandidato ao cargo, Rui Rio, admitiu hoje que ainda n\u00e3o conseguiu p\u00f4r o partido \"na ordem\" do ponto de vista pol\u00edtico, numa entrevista mais pessoal no programa de entretenimento das manh\u00e3s da SIC.", "author": "Lusa", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:46", "text": "Rui Rio foi hoje um dos convidados d'\"O Programa da Cristina\" e, durante cerca de meia hora, falou sobretudo sobre o seu percurso de vida, acad\u00e9mico e familiar, mas tamb\u00e9m sobre pol\u00edtica.Questionado pela apresentadora Cristina Ferreira se j\u00e1 conseguiu p\u00f4r o PSD na ordem, o l\u00edder social-democrata dividiu a resposta.\"Do ponto de vista financeiro, j\u00e1 demos um passo muito grande e j\u00e1 reduzimos o passivo, do ponto de vista pol\u00edtico ainda n\u00e3o consegui p\u00f4r na ordem como a coisa devia ser\", afirmou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O l\u00edder do PSD fez um paralelismo entre a situa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e a que viveu no in\u00edcio da presid\u00eancia da C\u00e2mara do Porto, duas \"tarefas dif\u00edceis\": \"Ou nos acomodamos ou criamos ruturas, esta \u00e9 uma das minhas caracter\u00edsticas\".Desafiado a dizer se preferia almo\u00e7ar com o primeiro-ministro ou com o Presidente da Rep\u00fablica, riu-se e pediu para n\u00e3o o obrigar a escolher., reiterou, recusando que tal signifique qualquer proximidade aos socialistas.J\u00e1 sobre as elei\u00e7\u00f5es diretas de 11 de janeiro, -, mas recusou-se a deixar qualquer mensagem a um dos seus advers\u00e1rios na disputa, Lu\u00eds Montenegro, que foi igualmente convidado a participar no programa da SIC., afirmou.De fato e gravata, , bem como de temas mais pessoas, como a morte do irm\u00e3o com leucemia quando ambos eram crian\u00e7as.Em mar\u00e7o, em entrevista \u00e0 Antena 1, Rio tinha deixado a garantia de que nunca iria cozinhar no programa de entretenimento da SIC de Cristina Ferreira, como tinha feiro o primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa:, disse ent\u00e3o o l\u00edder do PSD.Hoje, n\u00e3o cozinhou, explicando que s\u00f3 sabe cozer ovos, o que faz todos os dias para o seu pequeno-almo\u00e7o, que admitiu ser complicado: , detalhou.Foram v\u00e1rios os pol\u00edticos que j\u00e1 participaram no programa de entretenimento de Cristina Ferreira, entre os quais o primeiro-ministro e a l\u00edder do CDS-PP, Assun\u00e7\u00e3o Cristas. O Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, telefonou \u00e0 apresentadora em direto, no dia de estreia do programa, em 07 de janeiro para \"enviar um beijinho\".Na campanha para as europeias, o ent\u00e3o cabe\u00e7a de lista do PSD Paulo Rangel usou a presen\u00e7a do primeiro-ministro nesse programa para responder a cr\u00edticas de Ant\u00f3nio Costa sobre pol\u00edtica-espet\u00e1culo.\"Tem dito que \u00e9 contra a pol\u00edtica-espet\u00e1culo, contra a pol\u00edtica feita para as televis\u00f5es, contra a pol\u00edtica de encena\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma coisa que ele a mim n\u00e3o pode dizer, j\u00e1 que est\u00e1 a falar de Paulo Rangel e quer personalizar as coisas: a mim ningu\u00e9m me viu com a minha fam\u00edlia a cozinhar cataplana num programa de televis\u00e3o\", afirmou o eurodeputado.", "tags": ["nacional", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/metade-dos-portugueses-acha-que-os-media-nao-escrutinam-o-poder--11605807.html", "title": "Metade dos portugueses acha que os media n\u00e3o escrutinam o poder ", "subtitle": "Quase 90% dos portugueses est\u00e3o ligados \u00e0 rede social Facebook e usam-na como a maior fonte de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os dados do Reuters Institute Digital News Report para Portugal, feito pelo OBERCOM", "author": "Catarina Carvalho", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:10", "text": "Portugal continua a ser um dos pa\u00edses que mais confia nas not\u00edcias, e um dos pa\u00edses que mais preocupado est\u00e1 com as not\u00edcias falsas e desinforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o dois dados que aparecem no novo relat\u00f3rio do regionalizado para Portugal pelo . \r\n58% dos portugueses confia nas not\u00edcias que l\u00ea - um n\u00famero que \u00e9 apenas ultrapassado pela Finl\u00e2ndia, com 59%. Em Fran\u00e7a, por exemplo, este n\u00edvel baixa para os 24%. E isto talvez tenha alguma coisa a ver com o facto de metade dos inquiridos dizerem ter \"cruzado fontes\" para verificar se um acontecimento \"era noticiado da mesma forma\". E h\u00e1 um dado ainda mais animador: \"cerca de 2/5 decidiram n\u00e3o partilhar uma not\u00edcia porque n\u00e3o sabiam se a cobertura era certeira\". H\u00e1 ainda muito quem tenha abandonado fontes de informa\u00e7\u00e3o por fraca qualidade noticiosa e escolhesse outras pela mesma raz\u00e3o (30% e 29% dos portugueses, respetivamente).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O acesso direto aos sites das marcas noticiosas tradicionais teve uma quebra de 3,8 pontos para 20,4%. Em 2019, 90% dos portugueses usaram pelo menos uma aplica\u00e7\u00e3o do universo Facebook na semana anterior - e 65% para consumir not\u00edcias. 3/4 dos portugueses usaram app de mensagens, e quase 30% para consumir not\u00edcias. Os portugueses s\u00e3o fortes clientes das redes sociais, apesar de se preocuparem com not\u00edcias falsas, o que deixa em aberto quais os efeitos do consumo atrav\u00e9s das redes, se esse consumo \u00e9 detetado ou n\u00e3o.Segundo o relat\u00f3rio, da autoria de , Ana Pinto Martinho e Miguel Paisana, o aumento do uso das redes sociais como principal forma de acesso a not\u00edcias tem outra consequ\u00eancia: \"Em paralelo com o decr\u00e9scimo dos acessos diretos, isso representa uma tend\u00eancia preocupante para as marcas de not\u00edcias, cada vez mais dependentes das redes sociais para a monetiza\u00e7\u00e3o dos seus conte\u00fados, perdendo, no processo, receitas publicit\u00e1rias e relacionadas com a visibilidade direta dos seus recursos online\".\"Em 2017, interpret\u00e1mos os dados relativos ao per\u00edodo 2015-2017 (2016-9,2/2017-9,5%) com alguma esperan\u00e7a, antevendo que emde portugueses a pagar por not\u00edcias online no ano anterior, a verdade \u00e9 que a tend\u00eancia evoluiu de forma negativa\", conclui o relat\u00f3rio. A m\u00e9dia dos pa\u00edses do inqu\u00e9rito \u00e9 13% e na Noruega estes valores atingem os 34%.\r\nOu seja, a vontade de pagar por not\u00edcias n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o nem com a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds, nem com a confian\u00e7a nessas not\u00edcias, nem, ainda, com a mudan\u00e7a por parte dos media. Com a crescente implanta\u00e7\u00e3o de modelos pagos (P\u00fablico, Expresso, Observador, DN) 66,2% dos inquiridos dizem que lhes \u00e9 pedido para pagar por not\u00edcias pelo menos uma vez por semana. E 21,2%, admitem que isso acontece v\u00e1rias vezes por dia. Mas isso, nada parece alterar. H\u00e1 que dizer, no entanto, que mesmo em pa\u00edses como Espanha ou Reino Unido, com apenas 9% de propens\u00e3o para pagamento de not\u00edcias, h\u00e1 casos de grande sucesso de conte\u00fados pagos, como o  - pagamento por membros e - o  - com um milh\u00e3o de subscritores.Embora a resposta a perguntas sobre a confian\u00e7a geral nas not\u00edcias seja positiva, a verdade \u00e9 que este inqu\u00e9rito revela algum n\u00edvel de insatisfa\u00e7\u00e3o sobre o trabalho que \u00e9 feito pelo jornalismo, em concreto.  Isto conjuga-se com a no\u00e7\u00e3o de que as suas vis\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o representadas pelos media, que se expressa na opini\u00e3o de que \"as pessoas deviam ser consultadas quando s\u00e3o tomadas decis\u00f5es importantes\", e que \"os Governantes n\u00e3o se preocupam com o que as pessoas como eu pensam\": s\u00e3o 83,7% os que acham isto.Ali\u00e1s, a percentagem de pessoas que evita not\u00edcias \u00e9 bastante elevada em Portugal - com 31% dos portugueses face \u00e0 m\u00e9dia de 32% na amostra global. \"A orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos inquiridos \u00e9 uma vari\u00e1vel-chave na interpreta\u00e7\u00e3o dos dados deste ano\", diz o relat\u00f3rio: Tendem, tamb\u00e9m, a ter menos interesse por pol\u00edtica em geral, a preocupar-se menos com a legitimidade de conte\u00fados noticiosos online, e t\u00eam uma vis\u00e3o menos positiva do papel do jornalismo.\"Cro\u00e1cia, Turquia e Gr\u00e9cia s\u00e3o os pa\u00edses onde mais se evitam not\u00edcias de forma ativa, e Jap\u00e3o, Dinamarca e Finl\u00e2ndia os pa\u00edses onde menos o fazem. \"O pa\u00eds onde se verificou a maior vari\u00e2ncia no sentido positivo, \u00e9 o Reino Unido: o caos causado pelo Brexit levou a que mais 11% dos brit\u00e2nicos passassem a evitar not\u00edcias de forma ativa e volunt\u00e1ria\".A principal fonte de acesso a informa\u00e7\u00e3o voltou a ser a televis\u00e3o, 58%, seguida da internet, 30,9%. Mas h\u00e1 dados interessantes no que diz respeito ao consumo: , sendo que as prefer\u00eancias v\u00e3o para os espec\u00edficos.E, claro, s\u00e3o os mais jovens os que mais ouvem. Entre os 18 e os 24 anos, mais de metade escutaram um podcast no m\u00eas anterior (52,4%) sendo que quase 48% dos inquiridos entre os 25 e os 34 anos tamb\u00e9m o fez. Os homens tendem a ouvir mais (56%) do que as mulheres (49%).No estudo diz-se que \"este dado \u00e9 particularmente interesse sobre tudo pelo impacto positivo que pode ter no alcance de audi\u00eancias que procuram novos formatos, tecnologicamente mais din\u00e2micos e interessantes e pode ser explorado de forma otimizada n\u00e3o pela importa\u00e7\u00e3o de conte\u00fados \u00e1udio dos canais tradicionais para o mas pela cria\u00e7\u00e3o dedicada de conte\u00fados tem\u00e1ticos originais, especificamente desenhados para as novas formas de audi\u00e7\u00e3o\".Pode encontrar uma vers\u00e3o completa do relat\u00f3rio .", "tags": ["poder", "media", "Jornalismo", "Reuters Institute"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/saude-800-milhoes-sao-um-passo-na-direcao-certa-diz-o-bloco-11607694.html", "title": "Sa\u00fade: 800 milh\u00f5es s\u00e3o \"um passo na dire\u00e7\u00e3o certa\", diz o Bloco", "subtitle": "O Bloco de Esquerda e o PCP comentaram esta tarde no Parlamento o plano do Governo de 800 milh\u00f5es de euros para combater a subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o no SNS", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:15", "text": "Ligeiras diferen\u00e7as de tom marcaram esta tarde as rea\u00e7\u00f5es do BE e do PCP ao plano de refor\u00e7o or\u00e7amental do SNS anunciado de manh\u00e3 pelo Governo.Enquanto, pelo Bloco de Esquerda, Mariana Mort\u00e1gua disse que este \u00e9 \"um passo na dire\u00e7\u00e3o certa\", Paula Santos, do PCP, preferiu um neutro \"registamos\", acrescentando que faltam \"elementos concretos\" que permitam ao partido fazer \"uma an\u00e1lise mais aprofundada\".O que ficou claro \u00e9 que ambos os partidos j\u00e1 sabiam h\u00e1 cerca de dez dias que o Governo ia anunciar o que hoje anunciou - e que ser\u00e1 traduzido na proposta governamental do Or\u00e7amento do Estado para 2020, que Executivo discutir\u00e1 s\u00e1bado no Conselho de Ministros e que na segunda-feira entregar\u00e1 no Parlamento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ou, dito de outra: quando o Bloco disse que eram necess\u00e1rios pelo menos 800 milh\u00f5es para combater a subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o do SNS, em 2 de dezembro, j\u00e1 sabia que o Governo estava a preparar essa cabimenta\u00e7\u00e3o.Mariana Mort\u00e1gua disse que o passo dado foi \"na dire\u00e7\u00e3o certa\" mas falta agora fazer um \"caminho\". O Bloco detetou para j\u00e1 duas \"insufici\u00eancias\": por um lado ser\u00e3o precisos 250 milh\u00f5es no pr\u00f3ximo OE para investimento em equipamento do SNS e o Governo s\u00f3 prev\u00ea 190 milh\u00f5es em dois anos; e por outro, h\u00e1 tamb\u00e9m que providenciais \u00e0s unidades de sa\u00fade \"autonomia\" para poderem fazer contrata\u00e7\u00f5es (atualmente todas carecem de assinatura das Finan\u00e7as). E al\u00e9m do mais, faltam incentivos para regular a exclusividade dos profissionais do SNS.J\u00e1 para o PCP importa, por exemplo, saber as previs\u00f5es de aposentadoria no SNS - para perceber se os oito mil novos profissionais que o Governo pensa contratar acrescentar\u00e3o, ou n\u00e3o, for\u00e7a de trabalho ao SNS. Ou seja: importa saber se \"n\u00e3o haver maior capacidade para o SNS ir mais longe\".E ambos os partidos se escusam a revelar qual os respetivos sentidos de voto quando o OE for a votos na generalidade - muito menos para a vota\u00e7\u00e3o final global.O CDS, entretanto, tamb\u00e9m reagiu ao an\u00fancio governamental e continua a perguntar se o Governo vai abrir ou n\u00e3o a ADSE aos privados. Quer saber tamb\u00e9m as \"medidas de gest\u00e3o\" que o Governo est\u00e1 a preparar para melhor a gest\u00e3o do setor.", "tags": ["poder", "Parlamento", "Bloco de Esquerda", "PCP", "SNS"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/costa-destaca-causas-naturais-na-queda-de-portugal-em-indice-ambiental-11603815.html", "title": "Costa destaca causas naturais na queda de Portugal em \u00edndice ambiental", "subtitle": "Pa\u00eds \u00e9 dos que mais descem no \u00cdndice de Desempenho das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020, caindo oito posi\u00e7\u00f5es. Por causa de fogos e secas, deixou de estar classificado com um desempenho \"alto\" e passou a estar com um \"m\u00e9dio\" nos par\u00e2metros ambientais em an\u00e1lise, com exce\u00e7\u00e3o feita para as pol\u00edticas clim\u00e1ticas.", "author": "DN /Lusa", "date": "10\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:30", "text": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, refutou as cr\u00edticas do PSD e dos Verdes a prop\u00f3sito do, assegurando que se deveu a causas naturais e n\u00e3o a pol\u00edticas.Isabel Meireles, do PSD, e Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira, dos Verdes, questionaram o primeiro-ministro no debate preparat\u00f3rio do Conselho Europeu a prop\u00f3sito do \u00edndice de desempenho das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (CCPI) publicado, nesta ter\u00e7a-feira, que \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Creio que leram muitas not\u00edcias mas n\u00e3o leram o relat\u00f3rio\", disse Ant\u00f3nio Costa na resposta, afirmando que a avalia\u00e7\u00e3o se baseia em \"dados de 2017\", \"ano tr\u00e1gico de inc\u00eandios\" e que culminou \"sucessivos anos de seca severa\".O primeiro-ministro contrap\u00f4s que, em mat\u00e9ria pol\u00edtica, no mesmo relat\u00f3rio, \"nas p\u00e1ginas 16 e 17\", \"Portugal \u00e9 colocado no  dos pa\u00edses com melhor politica clim\u00e1tica, um dos crit\u00e9rios mais importantes analisados\".\"Portanto, no que diz respeito \u00e0 natureza, a not\u00edcia foi m\u00e1, no que diz respeito \u00e0s pol\u00edticas seguidas por este governo, a not\u00edcia \u00e9 boa\", afirmou.O \u00cdndice de Desempenho das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas 2020 (Climate Change Performance \u00cdndex, CCPI), divulgado em Madrid no \u00e2mbito da(COP 25), apresenta Portugal na pior posi\u00e7\u00e3o de sempre, o 25.\u00ba lugar, que corresponde a um desempenho m\u00e9dio (era de desempenho alto em 2018).Tamb\u00e9m o ministro do Ambiente desvalorizou a queda de Portugal no \u00edndice. Considerou que \"s\u00e3o dados de 2017\", um ano em que houve uma grande seca. disse Jo\u00e3o Pedro Matos Fernandes num encontro com os jornalistas portugueses \u00e0 margem de uma reuni\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas.O respons\u00e1vel governamental explicou que esse \"foi o ano dos inc\u00eandios, mas, sobretudo, foi o ano da seca\", porque os inc\u00eandios s\u00e3o um \"fen\u00f3meno invulgar\" que n\u00e3o s\u00e3o contabilizados como todas as outras emiss\u00f5esgarantiu Matos Fernandes, acrescentando que o pa\u00eds vai \"voltar a ter o lugar destacado\" que tinha at\u00e9 agora.", "tags": ["COP25", "Ambiente", "Emiss\u00f5es de gases", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-diz-que-ainda-nao-ha-pedido-para-ouvir-o-pm-sobre-o-caso-tancos-11607589.html", "title": "Marcelo diz que ainda n\u00e3o h\u00e1 pedido para ouvir o PM sobre o caso Tancos", "subtitle": "Por vontade do juiz Carlos Alexandre, Ant\u00f3nio Costa deveria depor, mas o Presidente da Rep\u00fablica diz que ainda n\u00e3o chegou nenhum pedido ao Conselho de Estado. E relativiza: \"isto demora algum tempo\".", "author": "DN/Lusa", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:16", "text": "O juiz Carlos Alexandre  como testemunha do arguido Azeredo Lopes, ouvido a 3 de fevereiro sobre o caso do furto de armas na base militar de Tancos. Esta ter\u00e7a-feira, . E , pelo menos at\u00e9 \u00e0 hora em que saiu de Lisboa, rumo ao Porto.\"Tanto quanto eu sei, at\u00e9 \u00e0 hora da minha sa\u00edda de Lisboa, n\u00e3o tinha chegado ainda nenhuma solicita\u00e7\u00e3o ao Conselho de Estado\", garantiu Marcelo Rebelo de Sousa, em declara\u00e7\u00f5es ao jornalistas. Mas n\u00e3o hesitou em normalizar o assunto, explicando que, \"Como imaginam, em v\u00e1rios processos \u00e9 poss\u00edvel arrolar, com ou sem interven\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do pr\u00f3prio, nomes de membros do Conselho de Estado. Depois de o Conselho fazer circular este pedido, pelos membros do pr\u00f3prio conselho, n\u00e3o podendo reunir para cada caso - porque s\u00e3o muitos casos -, comunica ao tribunal competente se sim ou n\u00e3o, se est\u00e1 autorizado a depor e qual a forma como dep\u00f5e\", explica. Este processo, contudo, \"ainda n\u00e3o come\u00e7ou a correr\", tanto quanto sabe, \"porque ainda n\u00e3o tinha chegado o pedido\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Marcelo Rebelo Sousa", "Tancos", "Ant\u00f3nio Costa", "Conselho de Estado", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/lei-da-nacionalidade-gera-conflito-entre-joacine-e-telmo-correia-no-parlamento-11607833.html", "title": "Lei da Nacionalidade gera conflito entre Joacine e Telmo Correia no parlamento", "subtitle": "\"\u00c9 mentira, \u00e9 mentira!\", respondeu Joacine Katar Moreira \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es do deputado do CDS-PP. A Lei da Nacionalidade dividiu esquerda e direita no parlamento.", "author": "Lusa", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:40", "text": "O debate parlamentar sobre a Lei da Nacionalidade dividiu esta quarta-feira o hemiciclo entre esquerda e direita e motivou mesmo um incidente e discuss\u00e3o acalorada entre a deputada \u00fanica do Livre, Joacine Moreira, e o tribuno democrata-crist\u00e3o Telmo Correia.Na parte final da troca de argumentos, .Sob protestos da bancada do BE face \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de Telmo Correia, Joacine Katar Moreira pediu a palavra ao vice-presidente do parlamento Jos\u00e9 Manuel Pureza, que conduzia os trabalhos, para defesa da honra e afirmou: \"em momento algum atentei contra qualquer simbologia nacional, isto \u00e9 uma mentira absoluta\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O deputado democrata-crist\u00e3o, na resposta, interrompido por apartes de alguns representantes da esquerda do hemiciclo, negou ter feito tal acusa\u00e7\u00e3o, enquanto Joacine Moreira, de p\u00e9, exclamava: .Durante o debate, PSD, CDS-PP, Iniciativa Liberal e Chega mostraram-se contr\u00e1rios a novas mexidas na legisla\u00e7\u00e3o escasso ano depois das \u00faltimas altera\u00e7\u00f5es.A social-democrata Catarina Rocha Ferreira disse que \"qualquer altera\u00e7\u00e3o tem de ter sentido de Estado e equil\u00edbrio entre a abertura da lei e a integra\u00e7\u00e3o efetiva e com responsabilidade, algo importante de mais para que ande ao sabor de ventos ou pequenas brisas eleitoralistas. ., afirmou o deputado \u00fanico do Chega, Andr\u00e9 Ventura, sobre os projetos de lei de BE, PCP, PAN e Livre.O deputado \u00fanico da Iniciativa Liberal, Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo, defendeu uma \"efetiva liga\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo ou seus progenitores a Portugal\" e, \"como nenhum dos projetos de lei reflete a vis\u00e3o liberal e respons\u00e1vel\", assumiu que o seu partido votar\u00e1 \"contrariamente a todos eles\".\"A \u00faltima altera\u00e7\u00e3o tem um ano. E um ano depois estamos aqui com esquerda a querer alargar ainda mais e mais. Uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 uma comunidade de perten\u00e7a, mas tamb\u00e9m de destino. Estas propostas desvalorizam esse valor. Qualquer pessoa, em qualquer circunst\u00e2ncia, pode ser portuguesa. , disse Telmo Correia.A socialista Constan\u00e7a Urbano de Sousa reconheceu que , mas manifestou mais reservas face \u00c0s propostas de BE, PCP e Livre, pois \"n\u00e3o querem apenas regular a atribui\u00e7\u00e3o de nacionalidade \u00e0s crian\u00e7as e querem tamb\u00e9m alterar o processo de naturaliza\u00e7\u00e3o dos estrangeiros residentes em Portugal\" sob pena de se estar \"a fabricar artificialmente cidad\u00e3os portugueses\".O projeto-lei do BE pretende a atribui\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa a todas as pessoas nascidas em Portugal, a partir de 1981A bloquista Beatriz Gomes Dias tinha defendido antes que, \"em Portugal, h\u00e1 pessoas que s\u00e3o estrangeiras no seu pr\u00f3prio pa\u00eds\", nomeadamente A l\u00edder parlamentar do PAN, In\u00eas Sousa Real, referiu que , disse o comunista Ant\u00f3nio Filipe, adiantando que o PCP pretende \"votar favoravelmente todas as iniciativas\" para posterior afinamento na especialidade.Joacine Moreira afirmou que \" e, igualmente, uma necessidade para o alargamento da cidadania a milhares de indiv\u00edduos que se encontram em territ\u00f3rio nacional\" e que \"a legisla\u00e7\u00e3o, por mais constitucional que seja, precisa de ser relativizada e questionada quando coloca em causa a cidadania e os direitos dos indiv\u00edduos\".O l\u00edder parlamentar de \"Os Verdes\", Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira, declarou que o seu partido acompanha as iniciativas \"globalmente\".O projeto-lei do BE pretende a , eliminando-se os crit\u00e9rios de um dos progenitores ter nascido no pa\u00eds e aqui ter resid\u00eancia ao tempo do nascimento da crian\u00e7a, terminando tamb\u00e9m \"a perversa norma que impede a aquisi\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa aos cidad\u00e3os estrangeiros que tenham sido condenados a pena de pris\u00e3o igual ou superior a tr\u00eas anos\".O PCP prop\u00f5e que possam ser portugueses os cidad\u00e3os nascidos em Portugal, \"desde que um dos seus progenitores seja residente\", e que, \"na aquisi\u00e7\u00e3o da nacionalidade por naturaliza\u00e7\u00e3o, os cidad\u00e3os nascidos em Portugal a possam adquirir, sem que isso dependa do tempo de resid\u00eancia em Portugal dos seus progenitores\".O projeto de lei do Livre prev\u00ea a atribui\u00e7\u00e3o da nacionalidade aos cidad\u00e3os nascidos em Portugal, entre 1981 e 2006, \"por mero efeito da lei, independentemente da apresenta\u00e7\u00e3o de prova de resid\u00eancia legal de um dos seus progenitores\". O Livre quer tamb\u00e9m fazer depender a aquisi\u00e7\u00e3o da nacionalidade por casamento ou uni\u00e3o de facto \"por mera declara\u00e7\u00e3o\" e definir a resid\u00eancia efetiva e n\u00e3o a resid\u00eancia legal no que diz respeito \u00e0 contagem do tempo para atribui\u00e7\u00e3o da nacionalidade portuguesa.", "tags": ["Joacine Katar Moreira", "Lei da Nacionalidade", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/12-dez-2019/bloco-de-esquerda-abre-portas-a-viabilizacao-do-orcamento-do-estado-11608337.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:26", "text": "", "tags": ["Or\u00e7amento do Estado", "Bloco de Esquerda", "poder", "Parlamento"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/governo-anuncia-reforco-de-800-milhoes-para-o-sns-e-contratacao-de-mais-de-8-mil-profissionais-11605935.html", "title": "Governo anuncia refor\u00e7o de 800 milh\u00f5es para o SNS e contrata\u00e7\u00e3o de mais de 8 mil profissionais", "subtitle": "\"Damos assim um passo significativo para p\u00f4r fim \u00e0 subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), para refor\u00e7ar e motivar os seus profissionais, para modernizar os equipamentos, para robustecer a gest\u00e3o com mais autonomia e para ter um SNS que permita servir melhor os portugueses\", promete a ministra da Presid\u00eancia, Mariana Vieira da Silva.", "author": "Rita Rato Nunes,\u00a0", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:15", "text": "O Governo aprovou, em Conselho de Ministros extraordin\u00e1rio, um Pano de Melhoria da Resposta do Servi\u00e7o Nacional. Na resolu\u00e7\u00e3o, o Executivo determinou que o Or\u00e7amento do Estado para 2020, que ser\u00e1 entregue esta segunda-feira, vai refor\u00e7ar a verba dispon\u00edvel para o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS) em 800 milh\u00f5es de euros. Esta \u00e9 a \"boa surpresa\" que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, prometeu, na ter\u00e7a-feira.Este valor servir\u00e1 para , anunciou a ministra da Sa\u00fade, Marta Temido, esta quarta-feira, no final da reuni\u00e3o do Conselho de Ministros.Dentro dos 800 milh\u00f5es de euros, est\u00e3o previstos que 100 milh\u00f5es sejam para incentivos, nomeadamente, pr\u00e9mios de desempenho para os hospitais, tendo em conta os resultados obtidos em 2019. Uma motiva\u00e7\u00e3o extra que a ministra espera que aumente a produtividade do SNS e ajude a reduzir as listas de espera.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Este valor corresponde exatamente ao refor\u00e7o pedido pelo Bloco de Esquerda, embora o Governo n\u00e3o tenha feito nenhum coment\u00e1rio direto sobre esta liga\u00e7\u00e3o. \"H\u00e1 uma correspond\u00eancia entre os valores que t\u00eam sido falados e os valores que conseguimos que fossem alocados nesta resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros\", disse apenas a ministra da Presid\u00eancia.O valor agora anunciado junta-se aos 282 milh\u00f5es de euros injetados para este fim em fevereiro e aos 152 milh\u00f5es em junho, numa altura que a divida tem vindo a aumentar. Em setembro registou o valor mais elevado do ano, atingindo os 651,6 milh\u00f5es de euros.\"Estes 190 milh\u00f5es de euros preveem novos investimentos. Fazem parte da programa\u00e7\u00e3o de investimento para 2020 e n\u00e3o s\u00f3. Est\u00e3o e poder\u00e3o tamb\u00e9m ter reflexo em or\u00e7amentos futuros. Est\u00e3o aqui inclu\u00eddos projetos como a remodela\u00e7\u00e3o de um dos edif\u00edcios do Hospital de Gaia. \u00c9 uma obra que afeta v\u00e1rios anos e h\u00e1 aqui uma componente de plurianualidade que n\u00e3o permite aferi-la estritamente em fun\u00e7\u00e3o dos 800 milh\u00f5es de euros ou do or\u00e7amento de 2020\", detalhou Marta Temido.A resolu\u00e7\u00e3o, diz a ministra da Sa\u00fade, representa um\".\"Damos assim um passo significativo para p\u00f4r fim \u00e0 subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o do SNS, para refor\u00e7ar e motivar os seus profissionais, para modernizar os equipamentos, para robustecer a gest\u00e3o com mais autonomia e para ter um SNS que permita servir melhor os portugueses\", acrescentou a ministra da Presid\u00eancia, Mariana Vieira da Silva.As medidas agora aprovadas refor\u00e7am a autonomia das institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do setor p\u00fablico empresarial (hospitais EPE), garante o Governo, sobretudo no que diz respeito \"a todas as contrata\u00e7\u00f5es de substitui\u00e7\u00e3o\"., afirmou o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Administradores Hospitalares, em entrevista \u00e0 SIC. O m\u00e9dico n\u00e3o interpreta o investimento como um aumento da verba destinada \u00e0 sa\u00fade, mas sim uma mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia. O or\u00e7amento de 2019 revelou-se insuficiente, como \u00e9 poss\u00edvel perceber pela divida, enquanto o do pr\u00f3ximo ano j\u00e1 parte com uma verba maior.\"\u00c9 preciso ter cautela e perceber quais s\u00e3o os pormenores destas medidas\", indica Alexandre Louren\u00e7o. No entanto, novos profissionais s\u00e3o sempre novos profissionais. \"[Esta contrata\u00e7\u00e3o] \u00e9 realista e vai permitir reduzir custos\" em horas extras e com pessoal tarefeiro.Tamb\u00e9m a Ordem dos Enfermeiros \"v\u00ea como um sinal positivo [o refor\u00e7o or\u00e7amental de 800 milh\u00f5es de euros]\".\" No fundo \u00e9 o reconhecimento do que and\u00e1mos a denunciar durante quatro anos. , reagiu a baston\u00e1ria dos enfermeiros, Ana Rita Cavaco, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa.O esfor\u00e7o \u00e9 claro, no entanto, Ana Rita Cavaco, n\u00e3o deixa de mencionar que \"n\u00e3o basta atirar dinheiro para cima dos problemas\". \u00c9 preciso reorganizar o sistema. \"O sistema est\u00e1 centrado, infelizmente, nos hospitais e n\u00e3o h\u00e1 investimento nos centros de sa\u00fade. Est\u00e1 tamb\u00e9m muito centrado nos profissionais de sa\u00fade, sobretudo nos m\u00e9dicos, e tem de deixar de estar, temos de ter um SNS centrado nas pessoas\", defendeu.J\u00e1 os sociais democratas olham com mais desconfian\u00e7a para o projeto apresentado. \", o que n\u00e3o aconteceu, afirmou Ricardo Baptista Leite, vice-presidente da bancada do PSD. Mais coment\u00e1rios foram remetidos para depois da entrega da propostas do Or\u00e7amento do Estado 2020.O deputado acusou ainda a ministra de ter faltado a uma audi\u00eancia parlamentar, esta manh\u00e3, \"para fazer uma \u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200bconfer\u00eancia de imprensa\".", "tags": ["Sa\u00fade", "Or\u00e7amento do Estado", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/elisa-ferreira-coesao-dara-contributo-para-revolucao-ambiental-muito-grande-11609652.html", "title": "Elisa Ferreira: coes\u00e3o dar\u00e1 contributo para \"revolu\u00e7\u00e3o ambiental muito grande\"", "subtitle": "A comiss\u00e1ria portuguesa quer \"dar um contributo\" para a mudan\u00e7a \"muito grande\" no panorama de crescimento da economia europeia, impulsionado pelo pacto clim\u00e1tico.", "author": "Jo\u00e3o Francisco Guerreiro, em Bruxelas", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:28", "text": "Elisa Ferreira ter\u00e1 a seu cargo a cria\u00e7\u00e3o de um fundo para ajudar as regi\u00f5es mais severamente atingidas pela transforma\u00e7\u00e3o dos processos industriais, para os tornar \"mais amigos do ambiente\". Em declara\u00e7\u00f5es ao DN/TSF, a comiss\u00e1ria da Coes\u00e3o e Reformas afirma que Portugal j\u00e1 \"est\u00e1 bem situado\" em mat\u00e9ria de ambiente.Aquilo que me parece que \u00e9 importante \u00e9 as pessoas terem a no\u00e7\u00e3o de que est\u00e1 em curso uma revolu\u00e7\u00e3o ambiental muito grande, que vai obrigar a que se repense todo o processo produtivo [ou] a pr\u00f3pria agricultura. \u00c9 um grande desafio para a Europa. E, sobretudo no contexto global, \u00e9 preciso tratar com muito cuidado a inser\u00e7\u00e3o da Europa num mundo global, com este grande desafio pela frente.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O fundo \u00e9 um fundo e uma parte sozinha pequenina deste grande envelope. Sendo que o nosso envelope - mais conhecido e que \u00e9 mais querido dos portugueses - \u00e9 parte da coes\u00e3o. E a coes\u00e3o tamb\u00e9m vai ter uma percentagem de fundos que t\u00eam de ser dedicados a melhorar a nossa rela\u00e7\u00e3o com o ambiente e os aspetos que s\u00e3o muito importantes e que t\u00eam de ser tomados em conta. Por exemplo, uma gest\u00e3o mais equilibrada e mais eficiente de transportes ou o processo de prote\u00e7\u00e3o das nossas habita\u00e7\u00f5es para gastarmos menos energia.H\u00e1 de facto aqui toda toda uma quantidade de temas que v\u00e3o estar tamb\u00e9m na pol\u00edtica de coes\u00e3o - e na pol\u00edtica de coes\u00e3o, na proposta da Comiss\u00e3o Global para a Europa, estamos a falar de 330 mil milh\u00f5es de euros. No fundo para a transi\u00e7\u00e3o justa, neste momento podem ser dedicados 100 [mil milh\u00f5es] - se for.O fundo \u00e9 importante e vai ajudar a fazer a transi\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es que dependem totalmente de ind\u00fastrias muito poluentes ou mesmo s\u00f3 do carv\u00e3o. Mas, com tudo o resto que n\u00f3s temos \u00e0 nossa disposi\u00e7\u00e3o, temos de fazer op\u00e7\u00f5es que sejam ambientalmente compat\u00edveis, para n\u00e3o fazermos uma gest\u00e3o em que hoje, ao crescer, crescemos de qualquer maneira, e amanh\u00e3 temos de vir limpar um impacto que foi gerado por uma desaten\u00e7\u00e3o no processo de crescimento. Esta agenda vai radicalmente alterar a Europa.Esta pol\u00edtica vai nos estimular a mudan\u00e7a, vai provocar uma mudan\u00e7a. E Portugal est\u00e1 bem situado nesse aspeto. J\u00e1 tem uma possibilidade - ao contr\u00e1rio de outros pa\u00edses - de utilizar muita energia renov\u00e1vel, muita energia solar energia h\u00eddrica, energia retirada das mar\u00e9s, portanto, j\u00e1 faz os moinhos de vento. Podemos e devemos desenvolver as tecnologias de poupan\u00e7a de energia porque todas as ind\u00fastrias v\u00e3o come\u00e7ar a ter de trabalhar em cen\u00e1rios de menores emiss\u00f5es. Pessoalmente, penso que com as nossas universidades, os nossos polit\u00e9cnicos, os nossos jovens, teremos condi\u00e7\u00f5es de tamb\u00e9m dar conte\u00fado e aproveitar esta agenda em nosso benef\u00edcio. [Por exemplo], tamb\u00e9m nas pol\u00edticas urbanas e na utiliza\u00e7\u00e3o dos fundos estruturais.J\u00e1 est\u00e1 a ser feita neste momento. J\u00e1 h\u00e1 limiares recomendados que s\u00e3o vari\u00e1veis, relativamente ao modo como podem ser utilizados os fundos estruturais, e portanto esses fazem parte das regras. Conforme as regi\u00f5es, h\u00e1 um m\u00ednimo de 30 por cento, mas que pode ir a valores mais elevados dos fundos, que t\u00eam de ser utilizados em projetos que sejam verdes. Isto \u00e9, que ajudem a recuperar a rela\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f3micas com o ambiente, [e] combinado com a digitaliza\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a utiliza\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, porque elas mesmas t\u00eam de acompanhar e s\u00e3o consent\u00e2neas - ou t\u00eam de ser - com este objetivo de tornarmos a economia mais sustent\u00e1vel.", "tags": ["Comiss\u00e3o Europeia", "poder", "Elisa Ferreira", "Ambiente", "Pol\u00edtica de Coes\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rio-reafirma-que-autarquicas-de-2021-sao-um-objetivo-nuclear--11609110.html", "title": "Rio reafirma que aut\u00e1rquicas de 2021 s\u00e3o um \"objetivo nuclear\" ", "subtitle": "Para o atual l\u00edder dos sociais-democratas, estas elei\u00e7\u00f5es \"s\u00e3o as mais importantes para a implanta\u00e7\u00e3o do partido\", mais que as legislativas.", "author": "DN/Lusa", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:23", "text": "O candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD Rui Rio reafirmou na quarta-feira que as elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 2021 s\u00e3o um \"objetivo nuclear\" para o partido, defendendo que este trabalho deve come\u00e7ar j\u00e1 no in\u00edcio do ano.\"As elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 2021 s\u00e3o um objetivo nuclear para o PSD. Se voltamos a perder mais ainda do que j\u00e1 perdemos nas \u00faltimas tr\u00eas e, particularmente, nas \u00faltimas duas, o partido come\u00e7a efetivamente a definhar de uma forma j\u00e1 estrutural\", apontou.Rui Rio falava para cerca de 50 militantes, na apresenta\u00e7\u00e3o da sua recandidatura \u00e0 presid\u00eancia do PSD, em Almada, no distrito de Set\u00fabal, tendo assumido que as aut\u00e1rquicas de 2021 s\u00e3o um dos seus principais objetivos \"para os pr\u00f3ximos dois anos\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Para o atual l\u00edder dos sociais-democratas, estas elei\u00e7\u00f5es \"s\u00e3o as mais importantes para a implanta\u00e7\u00e3o do partido\", mais que as legislativas, porque s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os locais e o n\u00famero de autarcas eleitos que determinam o \"enraizamento na sociedade portuguesa\".\u00c9 por isso que, na vis\u00e3o de Rui Rio, em fevereiro ou mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano \"todo o partido tem que se voltar para as autarquias\", sobretudo para aquelas \"onde se \u00e9 oposi\u00e7\u00e3o e h\u00e1 uma oportunidade de se ganhar\".\"As pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas ganham-se ou perdem-se fundamentalmente em 2020, particularmente quando somos poder. Mesmo quando somos oposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 um ano muito relevante para conseguir credibilidade\", frisou.J\u00e1\"Muitas vezes dizem-me que temos de falar mais com este ou aquele p\u00fablico, e n\u00e3o tenho nada contra isso, mas tenho um m\u00e9todo melhor. Se abrirmos as portas \u00e0 sociedade e a sociedade entrar c\u00e1 para dentro, a\u00ed j\u00e1 temos o nosso discurso\", mencionou.Como terceira \"tarefa\", o atual l\u00edder do PSD defendeu que \u00e9 preciso uma \"oposi\u00e7\u00e3o com credibilidade\", em que, al\u00e9m de denunciar e pressionar o Governo, deve-se \"apresentar alternativas\" e saber \"concordar\".Neste discurso, Rui Rio reafirmou tamb\u00e9m que se recandidata \u00e0 lideran\u00e7a do PSD para \"para servir Portugal\", pelo que o interesse p\u00fablico est\u00e1 sempre em primeiro lugar, apesar de admitir que esta posi\u00e7\u00e3o lhe tem trazido \"alguns problemas dentro do partido\".", "tags": ["elei\u00e7\u00f5es", "poder", "Rui Rio", "PSD"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/800-milhoes-para-o-sns-nao-e-um-aumento-de-financiamento-e-gastar-de-forma-mais-inteligente-11607276.html", "title": "800 milh\u00f5es para o SNS s\u00e3o \"muito positivos e inesperados\", mas \"limitados\"", "subtitle": "\"H\u00e1 um ponto positivo, que \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o do paradigma da gest\u00e3o dos hospitais no plano or\u00e7amental. Mas n\u00e3o estamos a falar de um aumento de financiamento\", indica o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Administradores Hospitalares sobre a verba para o setor da sa\u00fade no Or\u00e7amento do Estado de 2020, divulgada esta quarta-feira.", "author": "Rita Rato Nunes", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:58", "text": " para o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS)\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b, esta quarta-feira, no final de um Conselho de Ministros extraordin\u00e1rio, \"v\u00e3o permitir aos hospitais cumprir os seus pagamentos de forma mais adequada\", acredita o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Administradores Hospitalares (APAH), Alexandre Louren\u00e7o., uma vez que o excedente dever\u00e1 servir para impedir uma divida ainda maior dos hospitais p\u00fablicos aos fornecedores. \"\u00c9 gastar de forma mais inteligente\", disse ao DN.\"H\u00e1 um ponto positivo, que \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o do paradigma da gest\u00e3o dos hospitais no plano or\u00e7amental. Mas n\u00e3o estamos a falar de um aumento de financiamento\", analisa o administrador hospitalar. At\u00e9 agora, \"o subfinanciamento or\u00e7amental tem levado a um aumento da despesa posteriormente e tem sido respons\u00e1vel por haver falta de alguns produtos nos hospitais, por estes n\u00e3o serem pagos a tempo e horas\". Em setembro, a divida do SNS atingiu os 651,6 milh\u00f5es de euros e agora o Governo vai desbloquear mais 550 milh\u00f5es para pagar aos fornecedores. No entanto, Alexandre Louren\u00e7o relembra que estes 800 milh\u00f5es de euros n\u00e3o s\u00e3o todos para aplicar em investimento operacional. Aqui, est\u00e3o inclu\u00eddos parte dos 190 milh\u00f5es (a ministra da Sa\u00fade n\u00e3o esclareceu quanto) - tamb\u00e9m anunciados esta manh\u00e3 - para a requalifica\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o de unidades de sa\u00fade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Quanto ao n\u00famero de profissionais que dever\u00e3o ser contratados em 2020 e 2021, ainda n\u00e3o \u00e9 claro como v\u00e3o ser distribu\u00eddos os 8426 lugares referidos por Marta Temido. Questionado pelo DN sobre a distribui\u00e7\u00e3o destas vagas e sobre a forma como chegaram a este n\u00famero, o minist\u00e9rio da Sa\u00fade esclareceu que Alexandre Louren\u00e7o diz que  Em 2018, n\u00f3s gastamos horas extraordin\u00e1rias que equivaliam \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de cerca de dois mil enfermeiros. At\u00e9 porque as horas extraordin\u00e1rias s\u00e3o bastante mais dispendiosas do que a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais, vamos gastar de forma mais eficiente\".\"A falta de obstetras n\u00e3o termina, nem as urg\u00eancias sobrelotadas, mas \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o\".Tanto para a Ordem dos M\u00e9dicos como para a dos Enfermeiros, as verbas anunciadas esta manh\u00e3 s\u00e3o \"um sinal positivo\", e um passo no sentido de resolver os problemas do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, mas n\u00e3o podem ser aplicadas de forma isolada. \"Do que tivemos conhecimento at\u00e9 ao momento, este refor\u00e7o \u00e9 positivo e \u00c9 preciso acompanharmos com aten\u00e7\u00e3o e cautela a disponibilidade destas verbas, para assegurarmos que n\u00e3o continuamos a assistir a vetos de gaveta ou cativa\u00e7\u00f5es\", defende, em comunicado, o baston\u00e1rio dos m\u00e9dicos, Miguel Guimar\u00e3es.Para Miguel Guimar\u00e3es, esta medida tem de ser \"acompanhada por uma vis\u00e3o e uma estrat\u00e9gia para o SNS que invista, sobretudo, na valoriza\u00e7\u00e3o do capital humano e em projetos de trabalho e de carreira aliciantes para os m\u00e9dicos poderem servir os doentes em condi\u00e7\u00f5es de dignidade e seguran\u00e7a cl\u00ednica\".Tamb\u00e9m a Ordem dos Enfermeiros \"v\u00ea como um sinal positivo [o refor\u00e7o or\u00e7amental de 800 milh\u00f5es de euros]\".\" No fundo \u00e9 o reconhecimento do que and\u00e1mos a denunciar durante quatro anos. \u00c9 o assumir de que h\u00e1 problemas para resolver no SNS e de que tudo o que denunci\u00e1vamos n\u00e3o eram afinal apenas casos isolados, como n\u00f3s j\u00e1 sab\u00edamos\", reagiu a baston\u00e1ria dos enfermeiros, Ana Rita Cavaco, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa.O esfor\u00e7o \u00e9 claro, no entanto, Ana Rita Cavaco n\u00e3o deixa de mencionar tamb\u00e9m que \"O sistema est\u00e1 centrado, infelizmente, nos hospitais e n\u00e3o h\u00e1 investimento nos centros de sa\u00fade. Est\u00e1 tamb\u00e9m muito centrado nos profissionais de sa\u00fade, sobretudo nos m\u00e9dicos, e tem de deixar de estar, temos de ter um SNS centrado nas pessoas\", defendeu.Por sua vez, e sem a palavra \"mas\" no discurso, a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa da Ind\u00fastria Farmac\u00eautica (Apifarma) manifestou a sua \"satisfa\u00e7\u00e3o com a aprova\u00e7\u00e3o\" destas verbas, acrescentando que: \"estas s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis para oferecer os melhores cuidados de sa\u00fade aos cidad\u00e3os. A sua concretiza\u00e7\u00e3o coloca um ponto final na subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica da Sa\u00fade e representa um importante contributo para sustentabilidade do SNS.\"Ao contr\u00e1rio das outras entidades, o Sindicato Independente dos M\u00e9dicos (SIM) est\u00e1 \"desapontado\" com as palavras de Marta Temido desta manh\u00e3. O governo passado fez \"o menor investimento de sempre na \u00e1rea da sa\u00fade e todos nos lembramos que no ano passado e h\u00e1 dois anos foram anunciados investimentos para os hospitais de \u00c9vora, de Faro, do Funchal, do Seixal, de Sintra e de Lisboa e em todos eles se mant\u00eam equipamentos obsoletos\", disse, ao DN, o secret\u00e1rio-geral do SIM, Jorge Roque da Cunha., continuo Jorge Roque da Cunha.Os dois sindicatos m\u00e9dicos - o SIM e a Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos M\u00e9dicos (FNAM) - estiveram, esta ter\u00e7a-feira, reunidos para analisar o panorama atual da sa\u00fade e num comunicado, divulgado hoje, alertavam para a \"sistem\u00e1tica degrada\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade\", que contribui para a \"deser\u00e7\u00e3o dos m\u00e9dicos do SNS\".\"O que pedimos \u00e0 ministra \u00e9 que nos chame para negociar, em vez de fazer an\u00fancios que, do nosso ponto de vista, s\u00e3o mais propaganda do que realidade\", diz Jorge Roque da Cunha.", "tags": ["Sa\u00fade", "SNS", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/governo-cria-complemento-especial-de-7-por-ano-de-servico-para-pensoes-de-ex-combatentes--11610315.html", "title": "Governo cria complemento especial de 7% por ano de servi\u00e7o para pens\u00f5es de ex-combatentes ", "subtitle": "A proposta do Governo de Estatuto do Antigo Combatente, que entrou quarta-feira no parlamento, prev\u00ea um \"complemento especial\" de 7% \"ao valor da respetiva pens\u00e3o por cada ano de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o militar\".", "author": "Lusa", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:19", "text": "A lei, aprovada em Conselho de Ministros, em 05 de dezembro, visa \"concretizar o reconhecimento do Estado Portugu\u00eas aos militares que combateram ao servi\u00e7o de Portugal\", tanto nas guerras em \u00c1frica (1961-1975) e outras miss\u00f5es militares portuguesas posteriores.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No texto da proposta do Governo, que ainda n\u00e3o foi agendada para debate, prev\u00ea-se que o \"complemento especial de pens\u00e3o\" atribu\u00eddo \"aos pensionistas dos regimes do subsistema de solidariedade \u00e9 uma presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria cujo montante corresponde a 7% do valor da pens\u00e3o social por cada ano de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o militar ou o duod\u00e9cimo daquele valor por cada m\u00eas de servi\u00e7o\".Para a secret\u00e1ria de Estado, este \u00e9 \"um momento importante\" e no qual se pretende \"reconhecer e dignificar\" o contributo dos antigos combatentes, depois de, na anterior legislatura, o Governo, que tamb\u00e9m era do PS, ter retirado a sua proposta de lei, o que inviabilizou a vota\u00e7\u00e3o de propostas dos partidos e adiou o Estatuto do Antigo Combatente.O estatuto define o dia 09 de abril, data em que se comemoram os \"feitos hist\u00f3ricos dos Antigos Combatentes na Batalha de La Lys\", como o Dia Nacional do Combatente, segundo o executivo.\u00c9 ainda consagrado, em lei, o Plano de A\u00e7\u00e3o para Apoio aos Deficientes Militares (PADM), criado em 2015 para \"promover a sa\u00fade, a qualidade de vida, a autonomia e o envelhecimento bem-sucedido dos deficientes militares, e cujo trabalho se pretende venha a ser aprofundado e alargado\".O ministro da Defesa Nacional, Jo\u00e3o Gomes Cravinho, justificou a retirada da proposta com falta de \"tempo \u00fatil\" e de \"viabilidade\" para criar um \"consenso alargado\" entre os partidos e anunciou que voltaria a ser debatido no novo parlamento, sa\u00eddo das legislativas de 06 de outubro.O diploma governamental junta-se aos projetos j\u00e1 entregues na Assembleia da Rep\u00fablica sobre o Estatuto do Antigo Combatente, da autoria do PAN, CDS e PCP.", "tags": ["ex-combatentes", "nacional", "pens\u00f5es", "poder", "Parlamento", "Governo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/bruxelas-ja-esta-a-analisar-a-carta-de-antonio-costa-sobre-iva-da-eletricidade-11610236.html", "title": "Bruxelas j\u00e1 est\u00e1 \"a analisar\" a carta de Ant\u00f3nio Costa sobre IVA da eletricidade", "subtitle": "Comiss\u00e3o Europeia admite que \"\u00e9 poss\u00edvel\" aceitar a redu\u00e7\u00f5es da taxa do IVA aplicada \u00e0 eletricidade, \"desde que da\u00ed n\u00e3o resulte qualquer risco de distor\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia\"", "author": "Jo\u00e3o Francisco Guerreiro, em Bruxelas", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:21", "text": "A Comiss\u00e3o Europeia j\u00e1 est\u00e1 \"a analisar\" a carta em que Ant\u00f3nio Costa prop\u00f5e a Ursula von der Leyen a altera\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios do IVA da eletricidade.Na carta enviada \u00e0 Comiss\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa argumenta que s\u00e3o precisas adapta\u00e7\u00f5es aos crit\u00e9rios do IVA, \"para integrar os objetivos clim\u00e1ticos\", reconhecendo que, \u00e0 luz das regras atuais, a sua proposta \"n\u00e3o est\u00e1 em conformidade com o tradicional princ\u00edpio da neutralidade do IVA\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Bruxelas est\u00e1 j\u00e1 \"a analisar\" a proposta do primeiro-ministro portugu\u00eas, sem garantir, por enquanto, que a medida penalizadora do consumo elevado de energia el\u00e9trica possa ser adotada no futuro, admitiu fonte da Comiss\u00e3o Europeia, ao DN.Por\u00e9m, Durante a apresenta\u00e7\u00e3o do pacto de medidas ambientais, Bruxelas exigiu ao Conselho Europeu para \"garantir a r\u00e1pida ado\u00e7\u00e3o da proposta da Comiss\u00e3o sobre as taxas do imposto sobre o valor acrescentado (IVA), atualmente em cima da mesa do Conselho, para que os Estados-Membros possam fazer um uso mais direcionado das taxas do IVA para refletir maiores ambi\u00e7\u00f5es ambientais\".Na carta, Ant\u00f3nio Costa prop\u00f4s que \"sejam alterados os crit\u00e9rios sobre o princ\u00edpio de estabilidade do IVA, de forma a que seja poss\u00edvel variar a taxa do IVA consoante os diferentes escal\u00f5es de consumo\".antecipando na carta uma medida semelhante aos planos que a Comiss\u00e3o Europeia viria a apresentar na quarta-feira, no \u00e2mbito do seu pacto para o clima.No plano de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, apresentado esta quarta-feira por Ursula von der Leyen, , defendendo \"um maior uso de ferramentas de or\u00e7amento\", como medidas ambientais.A proposta \u00e9 para que essas medidas de or\u00e7amento ajudem a \"redirecionar o investimento p\u00fablico, o consumo e a tributa\u00e7\u00e3o para prioridades verdes\", evitando apostas em \"subs\u00eddios prejudiciais\".\"A n\u00edvel nacional, o Acordo Verde Europeu criar\u00e1 o contexto para reformas tribut\u00e1rias de base ampla, removendo subs\u00eddios para combust\u00edveis f\u00f3sseis, transferindo a carga tribut\u00e1ria do trabalho para a polui\u00e7\u00e3o e levando em considera\u00e7\u00e3o quest\u00f5es sociais\", defende a Comiss\u00e3o.As regras atualmente em vigor admitem que \"os Estados-Membros possam aplicar uma taxa reduzida aos fornecimentos de g\u00e1s natural, de eletricidade e de aquecimento urbano\", mas colocam como condi\u00e7\u00e3o, que da medida \"n\u00e3o resulte qualquer risco de distor\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia\".A decis\u00e3o pode ser adotada pelo Estado-Membro, desde que devidamente notificada \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia. Bruxelas disp\u00f5e de um prazo de tr\u00eas meses para avaliar a medida e os poss\u00edveis conflitos em mat\u00e9ria de concorr\u00eancia, podendo decidir n\u00e3o se pronunciar, considerando-se a partir da\u00ed \"que esse risco n\u00e3o existe\".No entanto, ao que o DN apurou, as quest\u00f5es de concorr\u00eancia, relativas \u00e0s ajudas de Estado est\u00e3o j\u00e1 a ser estudadas, no \u00e2mbito do plano de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O plano ambiental apresentado por Von de Leyen refere isso mesmo, dizendo que \"est\u00e3o em curso avalia\u00e7\u00f5es das orienta\u00e7\u00f5es relevantes em mat\u00e9ria de aux\u00edlios estatais, incluindo as orienta\u00e7\u00f5es ambientais e energ\u00e9ticas em mat\u00e9ria de aux\u00edlios estatais\".Estas diretrizes ser\u00e3o revistas ao longo do pr\u00f3ximo ano, de forma a que possa j\u00e1 refletir os objetivos pol\u00edticos do Acordo Verde Europeu, para contribuir para uma transi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, para a neutralidade clim\u00e1tica at\u00e9 2050\". Bruxelas espera que estas diretrizes \"facilitem a elimina\u00e7\u00e3o progressiva dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, em particular os mais poluentes, garantindo condi\u00e7\u00f5es equitativas no mercado interno\".Recorde-se que em em 12 abril de 2019, Portugal consultou o comit\u00e9 do IVA, dando conta da inten\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o do IVA, na componente fixa da eletricidade, para 6%, tendo sido dada autoriza\u00e7\u00e3o de Bruxelas, nos termos da diretiva 2006/112/EC (artigo 102).", "tags": ["eletricidade", "poder", "IVA", "Comiss\u00e3o Europeia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/pgr-defende-mais-mecanismos-de-recuperacao-de-rendimentos-ilicitos-11597988.html", "title": "PGR defende mais mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o de rendimentos il\u00edcitos", "subtitle": "A procuradora-geral da Rep\u00fablica, Luc\u00edlia Gago, considera que a enorme complexidade e a sofistica\u00e7\u00e3o da criminalidade econ\u00f3mico-financeira \"obrigam a uma particular exig\u00eancia e especificidade nas investiga\u00e7\u00f5es\".", "author": "DN/Lusa", "date": "09\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:45", "text": "O combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o precisa de um refor\u00e7o dos mecanismos que permitam recuperar rendimentos il\u00edcitos e de uma resposta mais qualificada e c\u00e9lere ao n\u00edvel das per\u00edcias contabil\u00edstico-financeiras, defende a procuradora-geral da Rep\u00fablica.\"afirmou Luc\u00edlia Gago numa declara\u00e7\u00e3o escrita, enviada \u00e0 Lusa, a prop\u00f3sito do dia Internacional de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o que se assinala esta segunda-feira.A opini\u00e3o da PGR \u00e9 partilhada pelo Governo que defende uma interven\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da perda alargada e um investimento em mecanismos de captura do produto ilegalmente obtido atrav\u00e9s da criminalidade econ\u00f3mico-financeira.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A prossecu\u00e7\u00e3o e o aprofundamento do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o continua no topo das preocupa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico.Para Luc\u00edlia Gago, a enorme complexidade e a sofistica\u00e7\u00e3o da criminalidade econ\u00f3mico-financeira \"obrigam a uma particular exig\u00eancia e especificidade nas investiga\u00e7\u00f5es\" e o combate \"necessita de resposta qualificada e c\u00e9lere ao n\u00edvel das per\u00edcias inform\u00e1ticas e contabil\u00edstico-financeiras, capaz de imprimir uma maior efic\u00e1cia e prontid\u00e3o \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es\".", "tags": ["procuradoria geral da Rep\u00fablica", "corrup\u00e7\u00e3o", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/iva-variavel-da-eletricidade-sera-inscrita-no-oe2020-garante-antonio-costa-11611635.html", "title": "IVA vari\u00e1vel da eletricidade ser\u00e1 inscrito no OE2020, garante Ant\u00f3nio Costa", "subtitle": "Ant\u00f3nio Costa assegura que a diferencia\u00e7\u00e3o da taxa do IVA da eletricidade em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de consumo ser\u00e1 apresentada com o OE2020, e fica condicionada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o de Bruxelas.", "author": "Jo\u00e3o Francisco Guerreiro, em Bruxelas", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:54", "text": "Ainda sem uma resposta definitiva da Comiss\u00e3o Europeia sobre a diferencia\u00e7\u00e3o da taxas para a eletricidade, em fun\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de consumo, Ant\u00f3nio Costa j\u00e1 que decidiu a medida vai avan\u00e7ar no Or\u00e7amento do Estado, embora de forma condicionada.Bruxelas est\u00e1 j\u00e1 \"a analisar\" a proposta do primeiro-ministro portugu\u00eas, sem garantir por enquanto que a medida penalizadora do consumo elevado de energia el\u00e9trica possa ser adotada no futuro, admitiu fonte da Comiss\u00e3o Europeia, ao DN.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na carta enviada \u00e0 Comiss\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa argumenta que s\u00e3o precisas adapta\u00e7\u00f5es aos crit\u00e9rios do IVA \"para integrar os objetivos clim\u00e1ticos\", reconhecendo que, \u00e0 luz das regras atuais, a sua proposta \"n\u00e3o est\u00e1 em conformidade com o tradicional princ\u00edpio da neutralidade do IVA\". Por essa raz\u00e3o, Costa reconhece que ter\u00e1 de haver uma avalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do crit\u00e9rio do IVA.\"Aquilo que n\u00f3s pedimos \u00e0 Comiss\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o se limite a uma aprecia\u00e7\u00e3o meramente t\u00e9cnica, mas que fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica deste princ\u00edpio maior, de termos necessidade de adaptar todos os instrumentos de pol\u00edtica, ao objetivo maior de enfrentar as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\", defende Ant\u00f3nio Costa, convicto que no pacto contra as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas h\u00e1 j\u00e1 um sinal pol\u00edtico que justifica o otimismo.\"No documento do que a Comiss\u00e3o apresentou, diz que a fiscalidade tem de ser tamb\u00e9m um instrumento para a a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, e d\u00e1 o exemplo em rela\u00e7\u00e3o aos produtos agr\u00edcolas como podendo contribuir para essa altera\u00e7\u00e3o\", salientou Ant\u00f3nio Costa, achando \"l\u00f3gico\" que o mesmo princ\u00edpio possa ser aplicado \u00e0 eletricidade.Na comunica\u00e7\u00e3o que dirigiu ontem ao Parlamento Europeu, Ursula Von der Leyen d\u00e1 a entender que medidas semelhantes poder\u00e3o ser adotadas, defendendo \"reformas tribut\u00e1rias bem projetadas, que possam impulsionar o crescimento econ\u00f3mico e a resili\u00eancia a choques clim\u00e1ticos e ajudar a contribuir para uma sociedade mais justa e para uma transi\u00e7\u00e3o justa\". Mas a medida seria aplicada a produtos agr\u00edcolas, como \"frutas e legumes\".Na mesma ocasi\u00e3o, Von der Leyen exigiu ao Conselho Europeu para \"garantir a r\u00e1pida ado\u00e7\u00e3o da proposta da Comiss\u00e3o sobre as taxas do imposto sobre o valor acrescentado (IVA), atualmente em cima da mesa do Conselho, para que os Estados-Membros possam fazer um uso mais direcionado das taxas do IVA para refletir maiores ambi\u00e7\u00f5es ambientais\".As regras atualmente em vigor admitem que \"os Estados-Membros possam aplicar uma taxa reduzida aos fornecimentos de g\u00e1s natural, de eletricidade e de aquecimento urbano\", mas colocam como condi\u00e7\u00e3o, que da medida \"n\u00e3o resulte qualquer risco de distor\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia\".A decis\u00e3o pode ser adotada pelo Estado-Membro, desde que devidamente notificada \u00e0 Comiss\u00e3o Europeia. Bruxelas disp\u00f5e de um prazo de tr\u00eas meses para avaliar a medida e os poss\u00edveis conflitos em mat\u00e9ria de concorr\u00eancia, podendo decidir n\u00e3o se pronunciar, considerando-se a partir da\u00ed \"que esse risco n\u00e3o existe\".", "tags": ["Governo", "Comiss\u00e3o Europeia", "Or\u00e7amento do Estado", "poder", "IVA", "eletricidade", "Ant\u00f3nio Costa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/deputada-do-pan-engana-se-no-tema-do-debate-e-o-que-da-ser-novata-11612275.html", "title": "Deputada do PAN engana-se no tema do debate. \"\u00c9 o que d\u00e1 ser novata\"", "subtitle": "In\u00eas Sousa Real, l\u00edder parlamentar do PAN, come\u00e7ou a falar dos sem-abrigo quando o tema em debate era os antigos combatentes. \"Tem toda a raz\u00e3o! \u00c9 o que d\u00e1 ser novata!\", reagiu a deputada, quando foi alertada para o engano.", "author": "DN", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:09", "text": "A l\u00edder parlamentar do PAN, In\u00eas Sousa Real, protagonizou um momento caricato na Assembleia da Rep\u00fablica, quando subiu \u00e0 tribuna e come\u00e7ou a sua interven\u00e7\u00e3o sobre pessoas sem-abrigo quando o debate era sobre os antigos combatentes. O momento, conta a TSF, provocou sorrisos at\u00e9 \u00e0 pr\u00f3pria protagonista que justificou o ins\u00f3lito com a sua inexperi\u00eancia parlamentar. In\u00eas Sousa real foi eleita nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es e cumpre o seu primeiro mandato. Foi assim o presidente da assembleia em exerc\u00edcio, Jos\u00e9 Manuel Pureza, chamou a aten\u00e7\u00e3o da deputada do PAN. Afinal  Este seria o debate seguinte na ordem do dia.Dando conta do erro, In\u00eas de Sousa Real reconheceu logo a falha:Jos\u00e9 Manuel Pureza deixou palavras de compreens\u00e3o: , desvalorizou o deputado.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["poder", "Assembleia da Rep\u00fablica", "PAN", "In\u00eas Sousa Real"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/brexit-espero-que-a-quarta-seja-de-vez-diz-costa-11613316.html", "title": "Brexit. \"Espero que \u00e0 quarta seja de vez\", diz Costa", "subtitle": "Chefe de governo portugu\u00eas em Bruxelas para o Conselho Europeu onde se discutiram medidas de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Apenas um pa\u00eds, a Pol\u00f3nia, n\u00e3o aceitou a meta de 2050 para atingir a neutralidade carb\u00f3nica.", "author": "Jo\u00e3o Francisco Guerreiro, Bruxelas", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a001:22", "text": "O primeiro-ministro portugu\u00eas, Ant\u00f3nio Costa, admitiu esta madrugada, em Bruxelas, que a \"confirmarem-se os resultados [da noite eleitoral no Reino Unido] que garantam uma sa\u00edda ordenada\" daquele pa\u00eds da Uni\u00e3o Europeia, pode at\u00e9 representar \"um al\u00edvio\" no dossier do Brexit., e isso \"seria extremamente negativo\".O primeiro-ministro n\u00e3o arrisca dizer se, a partir de agora, ser\u00e1 poss\u00edvel haver uma sa\u00edda antes do dia 31 de janeiro, pois \"depende de v\u00e1rios fatores\", n\u00e3o s\u00f3 internos mas tamb\u00e9m a n\u00edvel europeu, com a necess\u00e1ria aprova\u00e7\u00e3o final do acordo de sa\u00edda no Parlamento Europeu.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Agora vamos aguardar pelo resultado final das elei\u00e7\u00f5es e vamos ver se o novo Parlamento [brit\u00e2nico] aprova finalmente o acordo. Como se sabe, este \u00e9 o quarto acordo que a Uni\u00e3o Europeia negoceia com o Reino Unido. Portanto espero que a quarta seja de vez\", comentou.A urg\u00eancia clim\u00e1tica deu esta quinta-feira nas vistas em Bruxelas, c, no dia em que Ursula von der Leyen apresentou, no Conselho Europeu, o seu plano de combate ao aquecimento global. Mas houve um tema que sempre pairou sobre o encontro, e que ningu\u00e9m quis falar sem que houvesse resultados.Sem estar na agenda oficial, o Brexit foi um tema sempre presente, com a cadeira vazia de Boris Johnson, que anunciou nas v\u00e9speras que n\u00e3o viria \u00e0 cimeira em dia de elei\u00e7\u00f5es no Reino Unido. Em Bruxelas, quem comentou o assunto classificou-o como \"um tema nacional\", sobre o qual alguns chefes de Estado ou de Governo nem tinham opini\u00e3o, caso da primeira-ministra Dinamarquesa, Mette Frederiksen.\"No Brexit, nem tenho uma opini\u00e3o. Sobre as elei\u00e7\u00f5es no Reino Unido que est\u00e3o a acontecer, \u00e9 uma quest\u00e3o nacional\", afirmou \u00e0 entrada para a cimeira, admitindo que \"se for poss\u00edvel chegar a um acordo sobre o Brexit ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, do ponto de vista da Dinamarca, realmente precisamos seguir em frente, uma vez que h\u00e1 outras quest\u00f5es, na Europa, que o Brexit est\u00e1 a ofuscar\".Outros l\u00edderes repetiram a mesma ideia, dizendo que o Brexit \"deve ser organizado de maneira ordenada\" e o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \"utilizado para obter o melhor acordo poss\u00edvel para todos, inclusive para a Europa\", como afirmou a primeira-ministra belga, Sophie Wilm\u00e8s.O primeiro ministro da Let\u00f3nia, Arturs Kari\u0146\u0161 considerou igualmente que o momento eleitoral no Reino Unido \u00e9 \"assunto interno\", sobre o qual \"n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer coment\u00e1rios\".\"O nosso objetivo \u00e9 ter um \u00f3timo relacionamento com Reino Unido, que \u00e9 um importante parceiro comercial e de seguran\u00e7a. Ap\u00f3s o Brexit, \u00e9 importante perceber bem como lidar com os assuntos comerciais e da seguran\u00e7a. Somos um forte parceiro da Gr\u00e3-Bretanha, estejam eles na UE ou n\u00e3o\", afirmou, escusando-se a fazer coment\u00e1rios sobre as elei\u00e7\u00f5es, ainda antes de serem conhecidos os resultados.Os trabalhos da cimeira prolongaram-se at\u00e9 de madrugada, para discutir as metas clim\u00e1ticas propostas por Ursula von der Leyen no seu pacto para o combate ao aquecimento global. Recorde-se que, Ao que o DN apurou, o primeiro-ministro polaco, Mateusz Morawiecki op\u00f4s-se \u00e0s datas fixadas para atingir os objetivos, tendo chegado a apontar 2070 como uma possibilidade para a Pol\u00f3nia se comprometer com a neutralidade carb\u00f3nica.\"Pod\u00edamos dizer que temos boas raz\u00f5es para estar 90% satisfeitos, visto que 26 dos 27 Estados-Membros assumiram o compromisso de atingir neutralidade de carbono at\u00e9 2050\", afirmou Costa, lembrando que \"Portugal tinha sido o primeiro pa\u00eds do mundo a assumir este compromisso\".\"Visto que h\u00e1 ainda um pa\u00eds que n\u00e3o se sente em condi\u00e7\u00f5es de assumir, para j\u00e1, este compromisso, voltaremos a discutir a quest\u00e3o em junho, para saber se este pa\u00eds tamb\u00e9m j\u00e1 est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de assumir esse compromisso\", disse Costa.O chefe do governo adiantou ainda que n\u00e3o houve qualquer discuss\u00e3o sobre a proposta finlandesa para o or\u00e7amento de longo prazo. Esta foi \"diplomaticamente morta\" e o tema foi entregue ao presidente do Conselho Europeu para ser discutida ao longo do pr\u00f3ximo ano.\"A discuss\u00e3o foi conclu\u00edda em cinco minutos e ficou decidido que a partir de agora o presidente do Conselho, Charles Michel, ir\u00e1 ter reuni\u00f5es bilaterais com todos os Estados-Membros para passarmos \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o final do quadro financeiro plurianual. Espero que seja uma negocia\u00e7\u00e3o r\u00e1pida porque \u00e9 preciso evitar a todo custo que haja um grande atraso na aprova\u00e7\u00e3o do novo quadro\", afirmou Ant\u00f3nio Costa.", "tags": ["Conselho Europeu", "Mundo", "Brexit", "poder", "Ant\u00f3nio Costa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/funcionarios-publicos-tem-tolerancia-de-ponto-em-24-e-31-de-dezembro-11616512.html", "title": "Funcion\u00e1rios p\u00fablicos t\u00eam toler\u00e2ncia de ponto em 24 e 31 de dezembro", "subtitle": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, assinou um despacho em que o Governo concede toler\u00e2ncia de ponto nos dias 24 e 31 de dezembro aos trabalhadores que exercem fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no Estado.", "author": "DN/Lusa", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:46", "text": "De acordo com uma nota divulgada pelo gabinete do primeiro-ministro, o Governo justifica a toler\u00e2ncia de ponto \"considerando que \u00e9 tradicional a desloca\u00e7\u00e3o de muitas pessoas para fora dos seus locais de resid\u00eancia no per\u00edodo natal\u00edcio e de ano novo, tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es familiares\".Na mesma nota, invoca-senos servi\u00e7os p\u00fablicos n\u00e3o essenciais\".\"\u00c9  Excetuam-se os servi\u00e7os e organismos que, por raz\u00f5es de interesse p\u00fablico, devam manter-se em funcionamento naquele per\u00edodo, em termos a definir pelo membro do Governo competente\", l\u00ea-se no despacho.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["poder", "Toler\u00e2ncia de Ponto", "Governo", "Natal"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/costa-admite-divergencia-com-centeno-sobre-orcamento-da-zona-euro-11614980.html", "title": "Costa amea\u00e7a chumbar medida bandeira de Mario Centeno no Eurogrupo", "subtitle": "O primeiro-ministro assume abertamente a insatisfa\u00e7\u00e3o com os resultados do trabalho de M\u00e1rio Centeno para o or\u00e7amento da zona euro.", "author": "Jo\u00e3o Francisco Guerreiro, em Bruxelas", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:34", "text": "Costa considera que a f\u00f3rmula desenhada por Centeno n\u00e3o cumpre os objetivos, pois \"a l\u00f3gica do instrumento de converg\u00eancia \u00e9 financiar as reformas estruturais e as recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas [por pa\u00eds], deixadas em cada semestre europeu, para que Portugal possa aproximar-se da Alemanha, da Fran\u00e7a, da It\u00e1lia, da Espanha da Holanda\".\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Por isso, recomenda a M\u00e1rio Centeno que procure refazer a f\u00f3rmula, que considera mal feita, chegando a admitir o veto portugu\u00eas, \u00e0 medida bandeira do mandato de Centeno no Eurogrupo.\"\u00c9 conhecido que Portugal tem uma diverg\u00eancia com esta proposta do BICC como foi configurado no Eurogrupo\", assumiu Ant\u00f3nio Costa, criticando \"um instrumento de converg\u00eancia que tem como primeiro benefici\u00e1rio a Alemanha, segundo o benefici\u00e1rio a Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Espanha e Holanda, ou seja, as cinco economias mais fortes da Uni\u00e3o Europeia\". \"Se \u00e9 um instrumento da converg\u00eancia est\u00e1 mal desenhado e tem que ser refeito\", sentenciou.Confrontado com as cr\u00edticas do primeiro-ministro, o gabinete do presidente do Eurogrupo deixa claro que M\u00e1rio Centeno n\u00e3o tem coment\u00e1rios a fazer.Com estas declara\u00e7\u00f5es, Ant\u00f3nio Costa assume abertamente que o governo n\u00e3o est\u00e1 satisfeito com o trabalho que o presidente do Eurogrupo, mas nega diverg\u00eancia com o ministro das finan\u00e7as.Na cimeira do Euro, Centeno apresentou os resultados desse trabalho aos l\u00edderes da zona euro, os quais \"incumbiram o Eurogrupo de dar continuidade aos trabalhos sobre o pacote de reformas do Mecanismo Europeu de Estabilidade, sob reserva dos procedimentos nacionais, e de prosseguir os trabalhos sobre todos os elementos de um maior refor\u00e7o da Uni\u00e3o Banc\u00e1ria, numa base consensual\".\"No que respeita ao instrumento or\u00e7amental de converg\u00eancia e competitividade, e a fim de ser poss\u00edvel finaliz\u00e1-lo no contexto do pr\u00f3ximo Quadro Financeiro Plurianual (QFP), convidamos o Eurogrupo a dar rapidamente o seu contributo sobre as solu\u00e7\u00f5es adequadas para o financiamento desse instrumento, (...) tendo em vista a concretiza\u00e7\u00e3o das nossas ambi\u00e7\u00f5es, em mat\u00e9ria de converg\u00eancia e competitividade\", l\u00ea-se no documento das conclus\u00f5es.\"O instrumento or\u00e7amental de converg\u00eancia e competitividade ser\u00e1 inclu\u00eddo nas consultas do presidente do Conselho Europeu com os Estados-Membros, no contexto do QFP\", refere ainda o texto, de acordo com a proposta do primeiro-ministro portugu\u00eas, que contou com o apoio de outros l\u00edderes, os quais n\u00e3o quis nomear. ", "tags": ["UE", "poder", "zona euro", "Ant\u00f3nio Costa", "M\u00e1rio Centeno"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/parlamento-manifesta-pesar-pela-morte-do-ator-jose-lopes-11612141.html", "title": "Parlamento manifesta pesar pela morte do ator Jos\u00e9 Lopes", "subtitle": "A Assembleia da Rep\u00fablica aprovou por unanimidade votos de pesar pela morte do psicanalista Carlos Amaral Dias, do ator Jos\u00e9 Manuel Lopes e do antigo deputado do CDS-PP Carlos Oliveira e Sousa.", "author": "Lusa", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:55", "text": "O voto de pesar pela morte de Carlos Amaral Dias, em 3 de dezembro, foi apresentado pelo presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Eduardo Ferro Rodrigues, e recorda o percurso pessoal, acad\u00e9mico e profissional do psicanalista e professor.\", refere o voto, que recorda as fun\u00e7\u00f5es que desempenhou como presidente da Sociedade Portuguesa de Psican\u00e1lise e vice-presidente da Academia Internacional de Psicologia, bem como as suas colabora\u00e7\u00f5es regulares com programas de comunica\u00e7\u00e3o social.No dia seguinte \u00e0 sua morte, o Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM) anunciou que determinou a instaura\u00e7\u00e3o, no imediato, de um inqu\u00e9rito \"para aferir com rigor\" todas as circunst\u00e2ncias da sua morte, numa ambul\u00e2ncia, depois de terem sido noticiados atrasos no socorro.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Por unanimidade foi igualmente aprovado um voto de pesar pela morte do ator Jos\u00e9 Manuel Lopes, aos 61 anos, na ter\u00e7a-feira, que recorda o seu percurso profissional, a colabora\u00e7\u00e3o, na doc\u00eancia, com Lu\u00eds Miguel Cintra, do Teatro da Cornuc\u00f3pia, e a sua participa\u00e7\u00e3o em pe\u00e7as como \"Os Negros\", de Jean Genet, e \"Vida e Morte de Bamba\", de Lope de la Vega.O parlamento aprovou igualmente um voto de pesar pela morte de Carlos Eduardo de Oliveira e Sousa, nascido em setembro de 1946 em Santa Maria da Feira, e que desempenhou fun\u00e7\u00f5es como deputado do CDS pelo c\u00edrculo de Aveiro nas II, III, e IV legislaturas.De acordo com o voto dos democratas-crist\u00e3os, Carlos Oliveira e Sousa desempenhou ainda fun\u00e7\u00f5es de vereador da C\u00e2mara Municipal de Santa Maria da Feira e de colaborador da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Norte.\"Firmino Guajajara e Raimundo Guajajara s\u00e3o membros da tribo Guajajara, conhecida como guardi\u00e3 da Amaz\u00f3nia por proteger a floresta. Este ataque ocorreu perto da zona onde h\u00e1 apenas um m\u00eas outro membro da tribo, Paulo Guajajara, foi morto a tiro por madeireiros\", refere o voto, que aponta a \"escalada de viol\u00eancia\" sobre os povos ind\u00edgenas do Brasil durante a presid\u00eancia de Jair Bolsonaro.Para o BE, estes ataques \"configuram um ataque \u00e0 vida, mas tamb\u00e9m ao direito ao territ\u00f3rio, aos modos de vida e \u00e0 seguran\u00e7a dos povos nativos e devem ser motivo de preocupa\u00e7\u00e3o e condena\u00e7\u00e3o\".\"Estes ativistas ambientais foram assassinados a defender um bem essencial a toda a Humanidade. O ataque ocorreu durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, a COP25 e coloca em evid\u00eancia a necessidade de aliar a prote\u00e7\u00e3o da natureza ao respeito dos direitos humanos\", salientam os bloquistas.", "tags": ["poder", "Assembleia da Rep\u00fablica", "voto de pesar"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/13-dez-2019/sete-verdades-inconvenientes-a-boleia-da-cop25-11611684.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a001:53", "text": "", "tags": ["Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas", "COP25", "Ambiente", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/ferro-rodrigues-repreende-andre-ventura-em-pleno-debate-no-parlamento-11611410.html", "title": "Ferro Rodrigues repreende Andr\u00e9 Ventura em pleno debate no Parlamento", "subtitle": "\"\u00c9 vergonhoso\" e \"este Governo \u00e9 uma vergonha\", as express\u00f5es que o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica n\u00e3o quis deixar passar sem reparo. Deputado do Chega diz que \"\u00e9 grav\u00edssimo\" e vai pedir audi\u00eancia com presidente da Rep\u00fablica.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:16", "text": "O debate que discutia os projetos de lei e de resolu\u00e7\u00e3o para a remo\u00e7\u00e3o de amianto em edif\u00edcios, equipamentos e instala\u00e7\u00f5es, durante a tarde desta quinta-feira no Parlamento, levou a uma acesa troca de palavras entre Ferro Rodrigues e Andr\u00e9 Ventura. O deputado do Chega chamou de \"vergonhoso\" o projeto apresentado pelo Governo e sublinhou que o pr\u00f3prio Executivo \u00e9 \"uma vergonha\". O presidente da Assembleia da Rep\u00fablica n\u00e3o gostou e repreendeu o deputado.\"N\u00e3o precisamos de mais leis. O Governo tem feito muito pouco em rela\u00e7\u00e3o a esta mat\u00e9ria\", come\u00e7ou por dizer Andr\u00e9 Ventura, que partiu depois para o ataque criticando a linha de cr\u00e9dito de 800 milh\u00f5es de euros criado pelo Governo. \"Este projeto de linha de cr\u00e9dito s\u00f3 tem uma palavra: vergonha\", disse o deputado do Chega. disse Ferro Rodrigues que se preparava para passar a palavra a Joacine Katar Moreira, deputada do Livre.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Durante a interven\u00e7\u00e3o do presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, ouviram-se v\u00e1rios aplausos vindos das bancadas.Andr\u00e9 Ventura tentou ripostar, dizendo que queria falar \"em defesa da honra\", invocando ainda \"a liberdade de express\u00e3o\", mas Ferro Rodrigues n\u00e3o deixou o deputado do Chega concluir, dizendo que \"n\u00e3o h\u00e1 liberdade de express\u00e3o quando se ultrapassa a liberdade dos outros, que \u00e9 aquilo que o senhor faz demasiadas vezes. N\u00e3o tem a palavra\", e passou mesmo a palavra a Joacine Katar Moreira.O deputado \u00fanico do Chega reagiu, entretanto,  e anunciou que ir\u00e1 pedir uma audi\u00eancia ao Presidente da Rep\u00fablica. \"Hoje o Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, a segunda figura do Estado portugu\u00eas,\", comentou na rede social o l\u00edder do partido.\"\", escreveu Andr\u00e9 Ventura.", "tags": ["politica", "poder", "Andr\u00e9 Ventura", "Parlamento", "Ferro Rodrigues"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/catarina-martins-e-inaceitavel-a-proposta-do-governo-de-aumentos-para-a-funcao-publica-11609094.html", "title": "Catarina Martins. \"\u00c9 inaceit\u00e1vel\" a proposta do Governo de aumento para a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica", "subtitle": "O aumento de 0,3% para a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica proposto pelo Governo \"\u00e9 de facto zero, n\u00e3o existe e n\u00e3o se v\u00ea\", critica a coordenadora do Bloco de Esquerda, Catarina Martins.", "author": "DN/Lusa", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:01", "text": "A coordenadora do BE, Catarina Martins, considerou na quarta-feira \"inaceit\u00e1vel\" a proposta apresentada pelo Governo para os aumentos da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, argumentando que 0,3% \"\u00e9 de facto zero, n\u00e3o existe e n\u00e3o se v\u00ea\".Em entrevista \u00e0 RTP3 difundida quarta-feira ao final da noite, Catarina Martins foi ainda questionada sobre outras mat\u00e9rias or\u00e7amentais, como o pedido do Governo a Bruxelas para que a taxa do IVA possa variar em fun\u00e7\u00e3o do consumo, lembrando a coordenadora bloquista que o partido fez esta mesma proposta nas negocia\u00e7\u00f5es do Or\u00e7amento do Estado para 2019 e na altura o executivo deixou claro que estava fora de quest\u00e3o.Sobre, a l\u00edder bloquista foi muito cr\u00edtica, afirmando que \"0,3% \u00e9 um n\u00famero inaceit\u00e1vel\" e que todas as pessoas percebem que este \"n\u00e3o \u00e9 aumento, n\u00e3o se v\u00ea, n\u00e3o existe\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"\", reiterou.O Bloco de Esquerda, continuou Catarina Martins, j\u00e1 colocou em cima da mesa uma proposta com o objetivo de que \"n\u00e3o haja perda de poder de compra real dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos\", sendo imperioso que os aumentos sejam \"superiores \u00e0 infla\u00e7\u00e3o para haver uma recupera\u00e7\u00e3o de rendimentos\".\"Espero bem que o resultado final seja outro. O que acho \u00e9 que n\u00e3o \u00e9 uma boa forma de come\u00e7ar negocia\u00e7\u00f5es sobre aumentos salariais dizendo: o aumento \u00e9 zero\", lamentou.J\u00e1 \"N\u00f3s n\u00e3o achamos mal pegar nesta ideia porque o pr\u00f3prio Bloco a prop\u00f4s, mas h\u00e1 aqui duas quest\u00f5es fundamentais. A primeira \u00e9 que n\u00e3o pode ser colocada a medida no Or\u00e7amento \u00e0 espera de um chumbo de Bruxelas para depois deixar tudo na mesma\", avisou.Na perspetiva da dirigente do BE, \"\u00e9 preciso que Portugal tome uma decis\u00e3o de, se n\u00e3o avan\u00e7ar de uma forma, ter\u00e1 que avan\u00e7ar de outra, e haver esse compromisso claro\", apontando a necessidade de \"haver um plano B\".\"\u00c9 preciso que uma baixa que seja modelada n\u00e3o seja uma baixa simb\u00f3lica, ou seja, n\u00e3o pode servir para um caf\u00e9 por m\u00eas como aconteceu com os contadores de energia\", advertiu ainda.No debate quinzenal desta semana, precisamente numa resposta a Catarina Martins, o primeiro-ministro anunciou que enviou uma carta \u00e0 presidente da Comiss\u00e3o Europeia solicitando a altera\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios do IVA da energia para permitir a varia\u00e7\u00e3o da taxa \"em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes escal\u00f5es de consumo\".", "tags": ["Fun\u00e7\u00e3o P\u00fablica", "aumentos salariais", "Governo", "Bloco de Esquerda", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/iva-das-touradas-pode-subir-para-23-avanca-o-pan-11616531.html", "title": "IVA das touradas pode subir para 23%, avan\u00e7a o PAN", "subtitle": "Partido apresentou ao Governo 50 medidas que quer ver espelhadas no Or\u00e7amento do Estado, entre elas sete milh\u00f5es de euros para apoiar os sem-abrigo e a baixa paga de 10 dias para v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica", "author": "Gra\u00e7a Henriques", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:01", "text": "O IVA dos bilhetes para as touradas pode aumentar para 23%, diz o PAN, numa nota sobre o Or\u00e7amento de Estado 2020 em que antecipa as medidas que prop\u00f4s e que \"dever\u00e3o ser acolhidas pelo Governo\", refere o partido em comunicado.No ano passado, o PAN perdeu esta batalha or\u00e7amental e viu o IVA da tauromaquia descer da taxa interm\u00e9dia de 13% para 6%, por proposta do PSD, PCP e CDS-PP. A taxa m\u00ednima foi aprovada tamb\u00e9m nas entradas em espet\u00e1culos de canto, dan\u00e7a, m\u00fasica, teatro, cinema e circo.Ao todo, o Pessoas-Animais-Natureza apresentou ao Governo um pacote de mais de 50 medidas em \u00e1reas que considera de \"extrema relev\u00e2ncia\", como o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Como resultado das conversa\u00e7\u00f5es realizadas, prevemos o bom acolhimento na proposta de or\u00e7amento de um conjunto de prioridades e medidas que consideramos fundamentais para responder a algumas das necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os\", afirma o l\u00edder do partido, Andr\u00e9 Silva.No campo da fiscalidade, o PAN prev\u00ea que seja aprovada a subida do valor de isen\u00e7\u00e3o para prestadores de servi\u00e7os, os denominados recibos verdes, .No conjunto de medidas que o PAN afirma que poder\u00e3o ser acolhidas pelo Governo, est\u00e1 tamb\u00e9m o combate \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica. Neste cap\u00edtulo, o partido prev\u00ea que seja criado um modelo de para v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica ou viola\u00e7\u00e3o.E prop\u00f4s tamb\u00e9m o apoio jur\u00eddico para v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica, com refor\u00e7o das bolsas de horas de apoio judici\u00e1rio gratuito.No campo das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o Pessoas-Animais-Natureza preconiza , que s\u00f3 dever\u00e1 ser emitida quando houver um pedido expresso. Al\u00e9m disso, o PAN prev\u00ea, que no decorrer das negocia\u00e7\u00f5es, tenha conseguido que se estenda ecovalores a todos os bens que geram res\u00edduos, como as c\u00e1psulas de caf\u00e9, roupas, cigarros, \u00f3leos alimentares.Entre a mais de meia centena de propostas que o PAN apresentou surgem algumas de \u00e2mbito social, nomeadamente de apoio aos sem-abrigo, com a- uma casa primeiro, para que possam iniciar uma nova vida.Acrescem as propostas de aumento da oferta p\u00fablica de rendas acess\u00edveis; o aumento do n\u00famero de pessoas abrangidas pela tarifa social na fatura da eletricidade e a cria\u00e7\u00e3o de equipas especializadas em necessidades educativas especiais em todos os estabelecimentos do ensino superior.Segundo o PAN, o Governo ter\u00e1 tamb\u00e9m mostrado abertura para a atribui\u00e7\u00e3o de uma verba de 10 milh\u00f5es de euros para implementa\u00e7\u00e3o do Programa Nacional da Sa\u00fade Mental, que passar\u00e1, nomeadamente pela contrata\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logos para as Unidades de Sa\u00fade Familiar.Ainda no \u00e2mbito da sa\u00fade, surge a proposta de contrata\u00e7\u00e3o de nutricionistas para os quadros do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. e, por outro, depois de apreciado o documento na sua globalidade\", refere ainda Andr\u00e9 Silva.", "tags": ["or\u00e7amento de estado 2020", "PAN", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/luis-montenegro-culpa-ps-por-situacao-dramatica-do-pais-11617217.html", "title": "Lu\u00eds Montenegro culpa PS por \"situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\" do pa\u00eds", "subtitle": "\"Cada vez somos menos, oferecemos menos oportunidades \u00e0queles que aqui se qualificam. Cada vez s\u00e3o mais os portugueses a ganhar o sal\u00e1rio m\u00ednimo que se aproxima do sal\u00e1rio m\u00e9dio, o que \u00e9 o mesmo que dizer que estamos todos mais pobres\", afirmou o social democrata.", "author": "DN / Lusa", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:53", "text": "O candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD Lu\u00eds Montenegro considerou esta sexta-feira que Portugal vive uma \"situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica\", responsabilizando a governa\u00e7\u00e3o socialista por os portugueses estarem \"todos mais pobres\".Em Caxarias, freguesia do concelho de Our\u00e9m, onde foi convidado para a festa de Natal do PSD local, o candidato \u00e0 lideran\u00e7a dos sociais-democratas apontou o dedo ao que considera ser um \"governo socialista, bloquista e comunista\"., declarou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Perante centena e meia de militantes e simpatizantes do partido, o candidato garantiu que \"a vida dos portugueses n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o boa como os socialistas\" querem vender.\"O Governo vai buscar \u00e0 sociedade a maior quantidade de impostos de sempre. Temos a maior carga fiscal de sempre\", apontou, lamentando que, em troca, sejam \"oferecidos os piores servi\u00e7os p\u00fablicos da hist\u00f3ria da democracia portuguesa\".Para Lu\u00eds Montenegro, \"os socialistas s\u00f3 empatam decis\u00f5es\", fazendo o pa\u00eds \"perder tempo\", porque \"n\u00e3o reestruturam nenhum dos setores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e tamb\u00e9m n\u00e3o estimulam a atividade econ\u00f3mica\".\"O resultado \u00e9 a estagna\u00e7\u00e3o em que vivemos\", destacou., para que \"a for\u00e7a que vai ser dada a esse l\u00edder\" seja suficiente para concretizar \"uma verdadeira alternativa de governo a este comunismo e socialismo\" que governam o pa\u00eds.A \"excessiva depend\u00eancia da vis\u00e3o comunista e bloquista da sociedade, principal orienta\u00e7\u00e3o do PS portugu\u00eas\", foi nota repetida por Lu\u00eds Montenegro, prometendo apresentar-se como \"uma alternativa pol\u00edtica para fazer os portugueses acreditar que h\u00e1 outra possibilidade\" de Portugal ser \"um pa\u00eds mais competitivo\".\"N\u00e3o podemos estar na cauda da Europa como estamos hoje.  concluiu.Al\u00e9m de Lu\u00eds Montenegro, o atual presidente Rui Rio e o vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, Miguel Pinto Luz.As elei\u00e7\u00f5es diretas para escolher o pr\u00f3ximo presidente social-democrata realizam-se em 11 de janeiro, com uma eventual segunda volta uma semana depois, e o Congresso entre 07 e 09 de fevereiro, em Viana do Castelo.", "tags": ["PSD", "Lu\u00eds Montenegro", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cultura/sandra-felgueiras-acusa-diretora-de-passar-informacao-em-investigacao-flor-pedroso-desmente-11615071.html", "title": "Sandra Felgueiras acusa diretora de passar informa\u00e7\u00e3o em investiga\u00e7\u00e3o, Flor Pedroso desmente", "subtitle": "A jornalista da RTP Sandra Felgueiras acusa a diretora de informa\u00e7\u00e3o de ter passado \"informa\u00e7\u00e3o interna e sens\u00edvel\" ao instituto ISCEM que estava a ser investigado pelo \"Sexta \u00e0s 9\", algo que Maria Flor Pedroso desmente.", "author": "Lusa", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:28", "text": "De acordo com as atas da reuni\u00e3o Conselho de Reda\u00e7\u00e3o (CR) da televis\u00e3o da RTP, datada de 11 de dezembro, a que a Lusa teve acesso, ap\u00f3s os esclarecimentos prestados aos membros eleitos do \u00f3rg\u00e3o sobre a reportagem do l\u00edtio, a jornalista e coordenadora do \"Sexta \u00e0s 9\", Sandra Felgueiras, revelou \"outro epis\u00f3dio com que a equipa do programa se defrontou\".A jornalista referiu que na reuni\u00e3o de 03 de outubro deu conta \u00e0 diretora de informa\u00e7\u00e3o de que estaria a investigar suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do processo de encerramento do Instituto Superior de Comunica\u00e7\u00e3o Empresarial (ISCEM), que passava pelo alegado recebimento indevido de \"dinheiro vivo\" e que deu a Maria Flor Pedroso e \u00e0 diretora-adjunta, C\u00e2ndida Pinto, detalhes da investiga\u00e7\u00e3o.Nessa reuni\u00e3o, segundo a jornalista, Maria Flor Pedroso disse que tinha dado aulas no ISCEM e que conhecia a diretora do ISCEM, Regina Moreira, a principal visada na investiga\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No dia 08 de outubro, a diretora do ISCEM ter\u00e1 contactado a jornalista \"para dizer que tinha falado\" com a diretora de informa\u00e7\u00e3o, \"que lhe teria transmitido que a investiga\u00e7\u00e3o do programa 'Sexta \u00e0s 9' passava pela suspeita de recebimento indevido de 'dinheiro vivo' e que, por recomenda\u00e7\u00e3o da mesma, s\u00f3 iria responder \u00e0s perguntas do programa (...) por escrito\".Na reuni\u00e3o do CR, Sandra Felgueiras \"acusou a diretora de informa\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o dos deveres funcionais e de viola\u00e7\u00e3o do dever de sigilo, ao transmitir para a principal visada na reportagem informa\u00e7\u00e3o privilegiada\", algo que Maria Flor Pedroso \"rejeitou liminarmente\", questionando a jornalista sobre a raz\u00e3o pela qual \"reteve esta informa\u00e7\u00e3o at\u00e9 ao dia 11 de dezembro quando j\u00e1 a conhecia desde 08 de outubro\".Entretanto, \"Sandra Felgueiras respondeu que apenas soube no dia 03 de dezembro, quando saiu das audi\u00e7\u00f5es na Assembleia da Rep\u00fablica, que a investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o se iria realizar, uma vez que Ana Raquel Leit\u00e3o tinha recebido um 'email' do arquiteto [a quem a diretora do ISCEM devia dinheiro] a revogar o direito de entrevista, pois a d\u00edvida da diretora do ISCEM [dois milh\u00f5es de euros] j\u00e1 teria sido saldada\", l\u00ea-se na ata.\"Neste momento, a diretora de informa\u00e7\u00e3o e a coordenadora do programa 'Sexta \u00e0s 9' envolveram-se numa discuss\u00e3o acesa, sendo praticamente imposs\u00edvel reproduzir com fiabilidade tudo o que foi referido\", refere a ata.Acrescentou que a diretora do instituto disse que tinha sido contactada pelo programa e que n\u00e3o iria dar entrevista.Ao Conselho de Reda\u00e7\u00e3o, Maria Flor Pedroso explicou que \"apenas lhe disse para responder por escrito para que o programa n\u00e3o perdesse toda a hist\u00f3ria\", recusando qualquer acusa\u00e7\u00e3o de ter divulgado pormenores da investiga\u00e7\u00e3o.Sobre o facto de C\u00e2ndida Pinto se ter dirigido \u00e0 jornalista Ana Raquel Leit\u00e3o para lhe dizer que \"algu\u00e9m lhe disse\" que o ISCEM n\u00e3o tinha multibanco, pelo que a investiga\u00e7\u00e3o \"poderia n\u00e3o ter pernas para andar\", j\u00e1 que essa poderia ser explica\u00e7\u00e3o para os alunos estarem a pagar os emolumentos em dinheiro, a diretora de informa\u00e7\u00e3o disse que tinha sido a pr\u00f3pria a transmitir a informa\u00e7\u00e3o \u00e0 diretora adjunta.Na reuni\u00e3o, \"a jornalista Sandra Felgueiras e a diretora de informa\u00e7\u00e3o, Maria Flor Pedroso, referiram (...) que s\u00e3o muito resilientes e n\u00e3o se v\u00e3o demitir\".Entretanto, a diretora de informa\u00e7\u00e3o da RTP, Maria Flor Pedroso, garantiu esta sexta-feira que \"nunca\" informou a diretora do ISCEM sobre a investiga\u00e7\u00e3o que o programa \"Sexta \u00e0s 9\" estava a fazer sobre a institui\u00e7\u00e3o, refutando acusa\u00e7\u00f5es da jornalista Sandra Felgueiras.\"Por raz\u00f5es de servi\u00e7o do ISCEM -- reuni\u00e3o com docentes -\", a diretora de informa\u00e7\u00e3o da RTP \"esteve no instituto a 08 de outubro de 2019\", referiu Maria Flor Pedroso, no seu esclarecimento, a que Lusa teve acesso.De acordo com o documento, no final desta reuni\u00e3o, A diretora de informa\u00e7\u00e3o, \"perante a reiterada recusa da entrevista, insistiu, ent\u00e3o, com a dr.\u00aa Regina Moreira para que, ao menos, o fizesse por escrito, sem, nunca a ter informado da investiga\u00e7\u00e3o\" do programa, l\u00ea-se no documento.\"Maria Flor Pedroso \u00e9 jornalista h\u00e1 mais de 30 anos. Sem m\u00e1cula. Jornalista exemplar. Reconhecida e respeitada pelos pares\", pode, que incluem nomes como Pedro Coelho, Jos\u00e9 Manuel Mestre, Jos\u00e9 Pedro Castanheira e Paulo Martins. Sentiram necessidade de defender a integridade da Diretora de Informa\u00e7\u00e3o da RTP.\"\u00c9 uma das mais s\u00e9rias profissionais do jornalismo portugu\u00eas. Chegou por m\u00e9rito ao cargo que atualmente ocupa.escreveram os jornalistas, no abaixo-assinado. Lembrando ainda que Maria Flor Pedroso, foi inclusive, \"escolhida pelos pares para presidir \u00e0 Comiss\u00e3o Organizadora do 4.\u00b0 Congresso dos Jornalistas Portugueses\" (2017).", "tags": ["RTP", "Economia", "Sandra Felgueiras", "poder", "Cultura", "Maria Flor Pedroso"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/13-dez-2019/votos-por-tudo-e-por-nada-deputados-tentam-triagem-para-controlar-frenesim-11611776.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a001:55", "text": "", "tags": ["Parlamento", "votos", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/14-dez-2019/ja-so-faltam-quatro-votos-para-ser-aprovado-na-generalidade-11616784.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:26", "text": "", "tags": ["Parlamento", "poder", "Or\u00e7amento do Estado", "2020"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/pan-quer-que-titulares-de-cargos-politicos-digam-se-pertencem-a-maconaria-e-opus-dei-11618448.html", "title": "PAN quer que titulares de cargos pol\u00edticos digam se pertencem \u00e0 Ma\u00e7onaria ou Opus Dei", "subtitle": "O PAN vai apresentar um projeto de lei com o objetivo de incluir no regime do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es dos titulares de cargos pol\u00edticos \"um campo de preenchimento facultativo\" para indicarem se pertencem a organiza\u00e7\u00f5es como a ma\u00e7onaria.", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:50", "text": "Esta iniciativa, que dar\u00e1 entrada na Assembleia da Rep\u00fablica na segunda-feira, prev\u00ea uma altera\u00e7\u00e3o ao regime do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es por titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos, por forma a que estes declarem a \"filia\u00e7\u00e3o ou liga\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00f5es ou associa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter discreto [como a Ma\u00e7onaria e a Opus Dei] em sede de obriga\u00e7\u00f5es declarativas\", indo de encontro ao programa eleitoral que o PAN apresentou \u00e0s legislativas de outubro.O objetivo passa por \"consagrar um campo facultativo aut\u00f3nomo no \u00e2mbito da declara\u00e7\u00e3o \u00fanica de rendimentos, patrim\u00f3nio, interesses, incompatibilidades e impedimentos que possibilite a men\u00e7\u00e3o, ainda que negativa, \u00e0 filia\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es ou organiza\u00e7\u00f5es que exijam aos seus aderentes a presta\u00e7\u00e3o de promessas de fidelidade ou que, pelo seu secretismo, n\u00e3o assegurem a plena transpar\u00eancia sobre a participa\u00e7\u00e3o dos seus associados\".De acordo com o PAN, se for aprovada, esta altera\u00e7\u00e3o aplicar-se-\u00e1 apenas aqueles que \"iniciem, renovem ou terminem fun\u00e7\u00f5es\" a partir da entrada em vigor do diploma.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Ainda que as organiza\u00e7\u00f5es ma\u00e7\u00f3nicas e a prelatura da Opus Dei sejam, das organiza\u00e7\u00f5es abrangidas pela disposi\u00e7\u00e3o que propomos, aquelas que em Portugal t\u00eam o maior peso e protagonismo, a verdade \u00e9 que se pretende abranger outras organiza\u00e7\u00f5es de caracter\u00edsticas similares\", aponta o projeto de lei ao qual a Lusa teve acesso.Citado em comunicado enviado \u00e0s reda\u00e7\u00f5es, o porta-voz do PAN, Andr\u00e9 Silva, apontou que os \"cidad\u00e3os portugueses s\u00e3o cada vez mais exigentes com os titulares de cargos pol\u00edticos e de altos cargos p\u00fablicos, impondo-lhes deveres acrescidos de transpar\u00eancia\".\"Os partidos representados na Assembleia da Rep\u00fablica t\u00eam o dever de dar resposta a esta exig\u00eancia. \u00c9 inconceb\u00edvel que os titulares destes cargos continuem a n\u00e3o declarar a sua filia\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es marcadas por uma forte opacidade, por um grande secretismo e que apelam a fortes la\u00e7os de hierarquia\", assinala o deputado.Lembrando a aprova\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo de conduta dos deputados, o PAN ressalva que \"nos \u00faltimos anos t\u00eam-se dado alguns avan\u00e7os significativos que procuraram alcan\u00e7ar uma maior transpar\u00eancia em sede de cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es declarativas dos titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos, visando assegurar uma declara\u00e7\u00e3o de outras situa\u00e7\u00f5es para l\u00e1 das legalmente exigidas\".Ainda assim, e \"apesar de todos os esfor\u00e7os dados\", o PAN alega que \"a exist\u00eancia de uma exig\u00eancia meramente facultativa de declara\u00e7\u00e3o de atividades suscet\u00edveis de gerar incompatibilidades e impedimentos, sem que se fixe uma orienta\u00e7\u00e3o clara e concreta quanto \u00e0s quest\u00f5es a declarar, tem-se traduzido num verdadeiro convite \u00e0 indiferen\u00e7a da parte do declarante\".Na \u00f3tica do Pessoas-Animais-Natureza, esta quest\u00e3o pode traduzir-se ent\u00e3o num \"foco de opacidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 filia\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es que, pela sua estrutura e funcionamento, pudessem minar a independ\u00eancia do titular de cargo pol\u00edtico e alto cargo p\u00fablico e colidir com sua imparcialidade\".O PAN quer abrir um \"importante debate num contexto em que n\u00e3o existam pol\u00e9micas e suspei\u00e7\u00f5es envolvendo estas organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter 'discreto', de modo a que se possa fazer uma discuss\u00e3o s\u00e9ria, com base em pressupostos objetivos e racionais sobre as vantagens e desvantagens da consagra\u00e7\u00e3o legal da possibilidade de declara\u00e7\u00e3o, ainda que negativa, da filia\u00e7\u00e3o neste tipo de organiza\u00e7\u00f5es\".Com isto, o partido n\u00e3o quer \"alterar o funcionamento interno destas organiza\u00e7\u00f5es, nem tampouco proibir ou punir a participa\u00e7\u00e3o dos titulares de cargos pol\u00edticos e de altos cargos p\u00fablicos nestas associa\u00e7\u00f5es\".", "tags": ["Projeto de lei", "PAN", "ma\u00e7onaria", "poder", "Opus dei"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/oe2020-pan-e-be-garantem-que-ainda-nao-decidiram-sentido-de-voto-11618730.html", "title": "OE2020. PAN e BE garantem que ainda n\u00e3o decidiram sentido de voto", "subtitle": "Os dois partidos asseguraram hoje manterem todas as op\u00e7\u00f5es em aberto. O CDS tamb\u00e9m - mas admite \"expetativas baixas\"", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:11", "text": "O comunicado ontem na sexta-feira o PAN disse prever \"o bom acolhimento na proposta de or\u00e7amento de um conjunto de prioridades e medidas que consideramos fundamentais para responder a algumas das necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es dos cidad\u00e3os\" n\u00e3o significa que o partido j\u00e1 se tenha decidido pelo voto favor\u00e1vel.\"\", disse ao DN M\u00f3nica Fonseca, da assessoria do partido. O partido reagia a uma not\u00edcia do DN dando conta da disponibilidade do PAN para votar a favor do OE2020.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No comunicado de ontem, o PAN \"antecipa um conjunto de medidas que dever\u00e3o ser acolhidas pelo Governo\". Entre elas, o \"\", a \"\", o \"\", a \"\", o \"\" e \"a\".O comunicado terminava citando o Andr\u00e9 Silva: \"O sentido de voto \u00e0 proposta de OE 2020 s\u00f3 ser\u00e1 definido depois de efetivamente conhecida, por um lado, a aceita\u00e7\u00e3o que as medidas do PAN mereceram ao Governo e, por outro, depois de apreciado o documento na sua globalidade.\"Esta tarde, em M\u00e1laga, Espanha, a coordenadora do Bloco de Esquerda (BE) tamb\u00e9m assegurou que o sentido de voto do seu partido face ao OE2020 est\u00e1 \"completamente em aberto\" e dependente de quest\u00f5es \"fundamentais\" para esta forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\"S\u00f3 perante respostas concretas na proposta do Or\u00e7amento de Estado \u00e9 que o BE vai definir o seu sentido de voto.\"\"N\u00f3s continuamos com uma s\u00e9rie de dossi\u00eas em aberto e portanto tamb\u00e9m o sentido de voto do BE est\u00e1 completamente em aberto, dependente da concretiza\u00e7\u00e3o daquilo que consideramos que \u00e9 fundamental [...]\", disse Catarina Martins, \u00e0 margem do congresso da fam\u00edlia europeia do Bloco, o Partido da Esquerda Europeia.A l\u00edder bloquista elencou em seguida as quest\u00f5es que espera respondidas quando receber a proposta final de Or\u00e7amento: \"a recupera\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es e sal\u00e1rios, os custos da energia, a resposta \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, a defesa do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade, da escola p\u00fablica\".Segundo sublinhou, \"s\u00f3 perante respostas concretas na proposta do Or\u00e7amento de Estado \u00e9 que o BE vai definir o seu sentido de voto\".Quem tamb\u00e9m procura manter, pelo menos formalmente, as op\u00e7\u00f5es em aberto \u00e9 o CDS-PP, que reserva o an\u00fancio do seu sentido de voto para um momento posterior \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da proposta do Governo (hoje a ser discutida em Conselho de Ministros e que ser\u00e1 entregue segunda-feira na AR).Cec\u00edlia Meireles admitiu no entanto \"as expectativas s\u00e3o baixas\", tratando-se de um or\u00e7amento de um Governo, do PS, que \"j\u00e1 disse que \u00e9 de continuidade\".A primeira prioridade, para o CDS, deveria ser \"menos impostos, um desagravamento fiscal, acima de tudo da classe m\u00e9dia, daqueles que se esfor\u00e7am e trabalham\", que \"com o seu esfor\u00e7o conseguem fazer com que Portugal v\u00e1 mais longe\".", "tags": ["poder", "Parlamento", "Or\u00e7amento do Estado", "2020", "PAN", "Bloco de Esquerda"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/psd-montenegro-diz-que-partido-nao-pode-ser-conivente-com-governo-de-empatas--11618977.html", "title": "PSD: Montenegro diz que partido n\u00e3o pode ser conivente com governo de \"empatas\" ", "subtitle": "O candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD Lu\u00eds Montenegro disse hoje, em Coimbra, que o seu partido n\u00e3o pode ser \"conivente\" com os atuais Governo e primeiro-ministro, que s\u00e3o \"uns empatas\" e n\u00e3o resolvem o que \u00e9 importante.", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:57", "text": "\"Temos um Governo e um primeiro-ministro que s\u00e3o uns empatas, que n\u00e3o resolvem nada do que \u00e9 importante, nada do que \u00e9 estruturante, e que empurram os assuntos com a barriga para a frente\", afirmou hoje Lu\u00eds Montenegro, que falava aos jornalistas \u00e0 margem de um \"encontro com militantes\", \u00e0 porta fechada, na sede dos social-democratas em Coimbra.Enquanto, entre os 28 pa\u00edses da Europa, 21 \"crescem mais do que n\u00f3s\" Portugal est\u00e1 \"a perder competitividade\" porque \"este Governo do Partido Socialista faz muitas festas, distrai as pessoas com muitas quest\u00f5es, mas naquilo que \u00e9 essencial, n\u00e3o resolve os problemas\", sustentou o antigo l\u00edder parlamentar dos social-democratas.\"O Partido Social Democrata n\u00e3o pode ser c\u00famplice nem conivente com isto\", afirmou, considerando que o seu partido \"tem de fazer o seu papel\", que \"\u00e9 ser oposi\u00e7\u00e3o\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ao PSD compete, defendeu, \"escrutinar a a\u00e7\u00e3o governativa e, ao mesmo tempo, ir afirmando a sua alternativa pol\u00edtica para que os portugueses possam, nos pr\u00f3ximos anos\", ter um \"caminho bem mais prof\u00edcuo para aquilo que s\u00e3o os interesses\" e \"a qualidade de vida\" das pessoas.\"A minha obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 esclarecer os militantes dos meus prop\u00f3sitos\" e projetos para o PSD e para o Pa\u00eds, disse Lu\u00eds Montenegro, assegurando que o seu objetivo \u00e9 \"vencer estas elei\u00e7\u00f5es [para a presid\u00eancia do partido] na primeira volta, com um resultado robusto\", para \"ir \u00e0 conquista da confian\u00e7a dos portugueses\".Sobre a decis\u00e3o de Rui Rio ter indicado para o Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CSMP) o advogado Rui Silva Leal, marido de M\u00f3nica Quintela, deputada e porta-voz do PSD para a \u00e1rea da Justi\u00e7a, Lu\u00eds Montenegro entende, \"com toda a frontalidade, que esta elei\u00e7\u00e3o s\u00f3 deveria realizar-se depois de 11 de janeiro\" (dia da elei\u00e7\u00e3o do l\u00edder do PSD).Os mandatos do CSMP e do Conselho Superior da Magistratura (CSM) t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o de \"um mandato parlamentar\" e Lu\u00eds Montenegro considera que as respetivas elei\u00e7\u00f5es deveriam aguardar pela escolha da nova dire\u00e7\u00e3o do PSD, que \"\u00e9 um dos principais partidos\" da Assembleia da Rep\u00fablica.\"N\u00e3o faz sentido que uma dire\u00e7\u00e3o que, a meu ver, est\u00e1 de sa\u00edda, escolher pessoas [para aqueles \u00f3rg\u00e3os] quando tem mais um m\u00eas de trabalho pol\u00edtico\", salienta o candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD, que \"lamenta profundamente que isso tenha sido feito\", tanto mais que estas elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam \"nenhuma urg\u00eancia\".Na anterior legislatura, as elei\u00e7\u00f5es para o CSMP e para o CSM aguardam \"uma temporada muito grande\" (cerca de seis meses), destacou Lu\u00eds Montenegro, que, entretanto, \"n\u00e3o quer fazer nenhum ju\u00edzo de valor sobre nenhuma escolha\".Al\u00e9m de Lu\u00eds Montenegro, s\u00e3o candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do PSD o atual presidente Rui Rio e o vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, Miguel Pinto Luz.As elei\u00e7\u00f5es diretas para escolher o pr\u00f3ximo presidente social-democrata realizam-se em 11 de janeiro, com uma eventual segunda volta uma semana depois, e o Congresso entre 07 e 09 de fevereiro, em Viana do Castelo.", "tags": ["PSD", "poder", "Lu\u00eds Montenegro", "Elei\u00e7\u00f5es directas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rio-considera-interessante-proposta-do-pan-sobre-organizacoes-secretas-11619147.html", "title": "Rio considera \"interessante\" proposta do PAN sobre organiza\u00e7\u00f5es secretas", "subtitle": "O l\u00edder do PSD considerou hoje uma \"proposta interessante em nome da transpar\u00eancia\" incluir no regime do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es dos titulares de cargos pol\u00edticos \"um campo\" para indicar pertencer ou n\u00e3o a organiza\u00e7\u00f5es como a ma\u00e7onaria.", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:06", "text": "\u00c0 margem de uma a\u00e7\u00e3o de campanha para as elei\u00e7\u00f5es internas do PSD, em Vila Verde, distrito de Braga, Riu Rio defendeu que pertencer ou n\u00e3o a organiza\u00e7\u00f5es como a ma\u00e7onaria ou Opus Dei n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o do \"foro \u00edntimo\" quando algu\u00e9m de prop\u00f5e a exercer um cargo pol\u00edtico.O PAN vai dar entrada na Assembleia da Rep\u00fablica na segunda-feira de uma proposta que prev\u00ea uma altera\u00e7\u00e3o ao regime do exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es por titulares de cargos pol\u00edticos e altos cargos p\u00fablicos, por forma a que estes declarem a , indo de encontro ao programa eleitoral que o PAN apresentou \u00e0s legislativas de outubro.\"Se a proposta avan\u00e7ar parece-me que \u00e9 uma proposta interessante. Se n\u00f3s estamos a falar em mat\u00e9rias de transpar\u00eancia, e toda a gente enche a boca com a transpar\u00eancia, eu acho que \u00e9 transparente toda a gente dizer aquilo a que pertence, principalmente quando aquilo n\u00e3o \u00e9 transparente\", afirmou Rui Rio quando questionado sobre a iniciativa do PAN.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Para o tamb\u00e9m deputado e l\u00edder parlamentar do PSD, pertencer a uma organiza\u00e7\u00e3o daquele g\u00e9nero \"quando se vai para um cargo politico n\u00e3o \u00e9 do foro intimo\".\"Quando me proponho para um cargo p\u00fablico tenho que ser escrutinado, n\u00e3o na minha vida pessoal, como \u00e9 evidente, mas quanto aquilo que s\u00e3o a minhas atividades que possam interferir com a minha vida politica\", defendeu.J\u00e1 a discursar na sala, perante cerca de 150 militantes, Rio voltou a afirmar que a oposi\u00e7\u00e3o que defende \u00e9 \"constitutiva e n\u00e3o futebol\u00edstica\".\"N\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que fa\u00e7a tudo mal e quando eu sou oposi\u00e7\u00e3o a um governo qualquer se eu parto do princ\u00edpio que tenho que dizer que faz tudo mal, eu estou em div\u00f3rcio com quem est\u00e1 l\u00e1 fora. Tem que se ter at\u00e9, de certa forma, a humildade de concordar quando se tem que concordar, porque a humildade est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 grandeza e a arrog\u00e2ncia diretamente ligada a estupidez\", defendeu.Sobre a proposta de Or\u00e7amento de Estado para 2020, que o Governo dever\u00e1 apresentar na segunda-feira, Rio n\u00e3o quis dizer quais as expectativas relativamente ao documento.\"N\u00f3s vamos ter conhecimento do or\u00e7amento e n\u00e3o o domin\u00e1mos imediatamente. Carece ser visto e apreciado. Terei oportunidade de fazer uma primeira aprecia\u00e7\u00e3o, terei a oportunidade de falar sobre aquilo que s\u00e3o as linhas mestres do or\u00e7amento e depois na especialidade de cada mat\u00e9ria em concreto. Tudo aquilo que concorra para o dossier or\u00e7amento irei falar na devida altura\", disse.", "tags": ["poder", "Rui Rio", "PAN", "ma\u00e7onaria", "Opus dei"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/antonio-costa-desdramatiza-divergencias-com-ministro-das-financas-11618067.html", "title": "Ant\u00f3nio Costa desdramatiza diverg\u00eancias com ministro das Finan\u00e7as", "subtitle": "Primeiro-ministro usa o twitter para assegurar que entre si e o ministro das Finan\u00e7as \"n\u00e3o h\u00e1 qualquer diverg\u00eancia\". Mas com o presidente do Eurogrupo sim.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:54", "text": "Em dois  seguidos publicados h\u00e1 minutos, o primeiro-ministro deixa claro que as suas diverg\u00eancias com M\u00e1rio Centeno t\u00eam a ver com o or\u00e7amento da zona euro e n\u00e3o com quest\u00f5es de pol\u00edtica interna.No primeiro diz que \"n\u00e3o h\u00e1 qualquer diverg\u00eancia entre mim e o MEF [Ministro de Estado e das Finan\u00e7as] M\u00e1rio Centeno. A cria\u00e7\u00e3o de um or\u00e7amento da zona euro \u00e9 essencial e tem mobilizado ativamente o governo.\"\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No segundo, explica que esta sexta-feira (13 de dezembro), no Conselho Europeu, \"M\u00e1rio Centeno, como lhe compete, apresentou a proposta do Eurogrupo [para o or\u00e7amento da zona euro] e ele pr\u00f3prio expressou \"a j\u00e1 conhecida posi\u00e7\u00e3o nacional\" [que \u00e9 de rejei\u00e7\u00e3o frontal da proposta do Eurogrupo, conforme Costa deixou claro no debate que esta semana o levou ao Parlamento].De acordo com o PM, a proposta do Eurogrupo para or\u00e7amento da zona euro \"pode e deve ser agora melhorada no CE [Conselho Europeu].\"O chefe do Governo reagiu assim \u00e0 manchete do : \"Costa e Centeno discutiram em pleno Conselho Europeu\". Segundo a not\u00edcia, na reuni\u00e3o de sexta-feira do Conselho Eurogrupo, Costa e Centeno trocaram argumentos diretamente um com o outro sobre o or\u00e7amento da zona euro.O chefe do Governo ter\u00e1 conseguido que a discuss\u00e3o se mantenha em aberto, no contexto da negocia\u00e7\u00e3o geral do or\u00e7amento comunit\u00e1rio para o per\u00edodo 2021-2027. O primeiro-ministro considera que a proposta do Eurogrupo favorece os pa\u00edses mais ricos - \"um absurdo\", no seu entender.A proposta \"tem de levar uma grande volta para poder ser \u00fatil\", afirmou no debate quinzenal. Rematando: \"Se n\u00e3o for [\u00fatil] mais vale n\u00e3o existir\".As diverg\u00eancias entre Centeno e Costa no Conselho Europeu foram relatadas num dos mais influentes sites de informa\u00e7\u00e3o europeia, o Politico. O jornalista Bjarke Smith-Meyer , citando duas fontes oficiais do Conselho Europeu, que \"o primeiro-ministro portugu\u00eas, Ant\u00f3nio Costa, complicou as negocia\u00e7\u00f5es sobre o or\u00e7amento da zona do euro, exigindo mais dinheiro para fundos de coes\u00e3o\".Tratou-se, escreveu Smith-Meyer, de uma exig\u00eancia \"estranha\" visto que assim Costa \"prejudica o trabalho do seu pr\u00f3prio ministro das Finan\u00e7as de Costa, M\u00e1rio Centeno, que tamb\u00e9m \u00e9 presidente do Eurogrupo\".", "tags": ["poder", "Uni\u00e3o Europeia", "Eurogrupo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/15-dez-2019/joao-cotrim-figueiredo-marcelo-nao-tem-sido-o-presidente-de-que-portugal-mais-teria-precisado-11616015.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Anselmo Crespo (TSF)  e Paula S\u00e1 ", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:00", "text": "", "tags": ["entrevista", "poder", "Inciativa Liberal", "jo\u00e3o cotrim figueiredo", "Entrevista DN TSF"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/orcamento-da-zona-euro-marcelo-desvaloriza-divergencias-costacenteno-11620487.html", "title": "Or\u00e7amento da zona euro. Marcelo desvaloriza diverg\u00eancias Costa/Centeno", "subtitle": "Enquanto participava num almo\u00e7o de sem-abrigo em Lisboa, o Presidente comentou diversos pontos da atualidade pol\u00edtica nacional.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "15\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:06", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o d\u00e1 relev\u00e2ncia de maior \u00e0s not\u00edcias de um conflito entre o primeiro-ministro e o seu ministro das Finan\u00e7as (embora na qualidade de presidente do Eurogrupo) por causa do or\u00e7amento 2021-2027 da zona euro (BICC, sigla inglesa de Instrumento Or\u00e7amental para a Converg\u00eancia e Competitividade).Falando com jornalistas no refeit\u00f3rio do Metropolitano de Lisboa, onde participou, mais uma vez, no almo\u00e7o de Natal dos sem-abrigo organizado pelo CASA (Centro de Apoio ao Sem-Abrigo), Marcelo Rebelo de Sousa disse que M\u00e1rio Centeno se limitou a ser, enquanto presidente do Eurogrupo, \"porta-voz da maioria, mesmo que n\u00e3o concorde\" com essa maioria. e j\u00e1 Ant\u00f3nio Costa est\u00e1 \"completamente livre\" para expressar sem constrangimentos a posi\u00e7\u00e3o do Governo portugu\u00eas, explicou o Presidente da Rep\u00fablica - explicando que ele pr\u00f3prio muitas vezes, enquanto presidente de uma assembleia municipal, teve de ser porta-voz de posi\u00e7\u00f5es maiorit\u00e1rias que n\u00e3o eram necessariamente as suas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O primeiro-ministro rejeita o BICC 2021-2027 argumentando que favorece os pa\u00edses mais ricos da UE - come\u00e7ando pela Alemanha - em desfavor dos que necessitam de mais apoios para convergir com o desenvolvimento m\u00e9dio da zona euro, como Portugal.Marcelo falou tamb\u00e9m do Or\u00e7amento do Estado do pr\u00f3ximo ano (OE2020) - que ontem foi aprovado no Conselho de Ministros e amanh\u00e3 ser\u00e1 entregue no Parlamento. \"\u00c9 preciso ir mais longe em \u00e1reas como a sa\u00fade, a reforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a justi\u00e7a e na ultrapassagem das desigualdades entre portugueses.\"Embora dizendo que \u00e9 um documento que \"n\u00e3o comenta antes de conhecer\", o PR disse que \"\u00e9 preciso ir mais longe em \u00e1reas como a sa\u00fade, a reforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a justi\u00e7a e na ultrapassagem das desigualdades entre portugueses\".Al\u00e9m disso, \"\", com aten\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e0s \u00e1reas da seguran\u00e7a e da Defesa\". \"\u00c9 isso que vamos ver se \u00e9 poss\u00edvel\", disse.O Presidente da Rep\u00fablica comentou tamb\u00e9m os resultados da Cimeira do Clima da ONU (COP25), que terminou esta manh\u00e3 em Madrid, dois dias depois do previsto, com conclus\u00f5es genericamente consideradas pouco ou nada ambiciosas (falhando, por exemplo, um entendimento sobre as regras dos mercados internacionais de carbono).\"O acordo n\u00e3o foi t\u00e3o longe quanto se esperava\", reconheceu Marcelo Rebelo de Sousa, ao mesmo tempo que salientava o contraste entre a prioridade que se d\u00e1 na Europa \u00e0s quest\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o que n\u00e3o se d\u00e1 noutras partes do mundo (EUA, Brasil, \u00c1frica foram os exemplos referidos).Estando num almo\u00e7o de Natal com sem-abrigo, o Presidente salientou que \"o poder pol\u00edtico est\u00e1 cada vez mais atento\" - um elogio porque \"esta \u00e9 uma realidade que n\u00e3o se pode esconder\". Sublinhou, ao mesmo tempo, que a sua aten\u00e7\u00e3o ao problema n\u00e3o \u00e9 de hoje: \"N\u00e3o apare\u00e7o s\u00f3 nos dias de Natal.\"", "tags": ["Eurogrupo", "poder", "Presidente da Rep\u00fablica", "M\u00e1rio Centeno", "Ant\u00f3nio Costa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/14-dez-2019/gestao-de-patrimonio-do-estado-e-a-competencia-mais-reclamada-pelas-autarquias-11616854.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "15\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:04", "text": "", "tags": ["descentraliza\u00e7\u00e3o", "poder local", "munic\u00edpios", "patrim\u00f3nio", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/14-dez-2019/regionalizacao-confronto-entre-marcelo-e-costa-segue-a-partir-de-2023-11615957.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Gra\u00e7a Henriques", "date": "15\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:05", "text": "", "tags": ["poder", "regionaliza\u00e7\u00e3o", "Marcelo Rebelo Sousa", "Ant\u00f3nio Costa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/14-dez-2019/maria-da-graca-carvalho-o-que-se-passa-no-psd-e-uma-guerra-de-egos-e-de-homens--11617030.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Carvalho", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:33", "text": "", "tags": ["Ambiente", "Maria da Gra\u00e7a Carvalho", "PSD", "poder", "Vida e Futuro", "entrevista"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rui-tavares-livre-vai-ser-o-partido-mais-interessante-do-seculo-xxi-11620369.html", "title": "\"Livre vai ser o partido mais interessante do s\u00e9culo XXI\"", "subtitle": "Numa entrevista \u00e0 revista \"Not\u00edcias Magazine\", o principal fundador do Livre rompe o sil\u00eancio e comenta - com esperan\u00e7a no futuro - o caso que op\u00f4s a dire\u00e7\u00e3o do partido \u00e0 deputada Joacine Katar Moreira.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "15\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:02", "text": "Rui Tavares tem esperan\u00e7a que o Livre sobreviva ao \"caso Joacine\". Numa entrevista, este domingo, \u00e0 , afirma que \"\", vai mesmo ser \"\"., afirma Tavares.No seu entender, o Livre tem de continuar a ser \"\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O historiador e antigo eurodeputado - que integra a Assembleia do Livre, o \"parlamento\" da organiza\u00e7\u00e3o - confessa uma das coisas que \"mais confus\u00e3o\" lhe fez: Joacine Katar Moreira ter feito saber que na noite eleitoral de 6 de outubro n\u00e3o gostou de ver os dirigentes celebrarem o facto de o partido ter conquistado o m\u00ednimo de votos para passar a ter subven\u00e7\u00e3o do Estado.\"Havia indica\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o para que a subven\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse festejada e essas indica\u00e7\u00f5es foram cumpridas\", diz. \"Tivesse havido comemora\u00e7\u00e3o e n\u00e3o teria havido mal algum. Mas n\u00e3o houve.\"\"O partido n\u00e3o pode nem deve mandar no comportamento individual de cada um mas deve dizer, e ser muito claro, em rela\u00e7\u00e3o ao que se pode fazer em seu nome.\"Em todo o processo - referiu ainda - \"a situa\u00e7\u00e3o mais dif\u00edcil\" foi quando a deputada se fez escoltar pela GNR para fazer a p\u00e9 um determinado percurso dentro do Parlamento, para evitar perguntas dos jornalistas. \"N\u00e3o esper\u00e1vamos, no Livre, que tal pudesse acontecer. E apesar de crer que n\u00e3o foi intencional lamentamos que n\u00e3o tenha havido um pedido de desculpas imediato.\"\"Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa tem de haver cordialidade, respeito, acessibilidade, presta\u00e7\u00e3o de contas\".Depois deixa um aviso \u00e0 deputada: \"Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 imprensa tem de haver cordialidade, respeito, acessibilidade, presta\u00e7\u00e3o de contas\". E esses valores - \"urbanidade, cordialidade, lealdade\" - \"j\u00e1 estavam no C\u00f3digo de \u00c9tica aceite por todos os membros e pelos candidatos \u00e0s nossas prim\u00e1rias\". Ou seja: \u00e9 uma \"condi\u00e7\u00e3o  para se exercer o mandato em nome do Livre\". Portanto: \"O partido n\u00e3o pode nem deve mandar no comportamento individual de cada um mas deve dizer, e ser muito claro, em rela\u00e7\u00e3o ao que se pode fazer em seu nome.\"Tavares explica os termos essenciais da  com que a Assembleia do Livre deu por encerrado o caso, come\u00e7ando por dizer que \"\".Acontece que \"a liberdade de exerc\u00edcio do mandato parlamentar est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o\". E no Livre \"sempre houve e haver\u00e1 liberdade de voto para os deputados\" mas isto tem de ser \"acompanhado de duas regras de bom senso: aviso antes de se efetuar um voto contr\u00e1rio ao patrim\u00f3nio program\u00e1tico do partido e, em caso de d\u00favidas, que se pergunte primeiro e vote depois.\"Assim, \"\".Na entrevista, Rui Tavares rejeita ainda a ideia que \"o problema\" (como lhe chama) resulte do facto de os candidatos a deputados pelo Livre serem escolhido com elei\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias abertas inclusivamente a quem n\u00e3o \u00e9 militante do partido.\"N\u00e3o serei candidato de nenhum outro partido a n\u00e3o ser do Livre. \u00c9 aqui que quero estar.\"Esse m\u00e9todo, afirma, \"nunca foi apresentado no Livre como infal\u00edvel\" - mas o facto \u00e9 que trouxe ao Livre muitos concidad\u00e3os com experi\u00eancia e trajet\u00f3ria muito importantes\".Sobre o seu pr\u00f3prio futuro pol\u00edtico, Tavares assegura - depois de recordar que foi alvo de v\u00e1rios convites do PS, um dos quais para as \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es europeias: \"N\u00e3o serei candidato de nenhum outro partido a n\u00e3o ser do Livre. \u00c9 aqui que quero estar.\"", "tags": ["Livre", "Rui Tavares", "Joacine Katar Moreira", "entrevista", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/faltam-meios-para-fiscalizar-as-contas-dos-partidos-11620572.html", "title": "Faltam meios para fiscalizar as contas dos partidos", "subtitle": "A Entidade das Contas e Financiamentos Pol\u00edticos alerta para o risco de mais prescri\u00e7\u00f5es nos casos que avalia, dado o \"extraordin\u00e1rio volume de trabalho\" que tem em m\u00e3os.", "author": "DN", "date": "15\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:07", "text": "Tudo come\u00e7ou com uma pol\u00e9mica altera\u00e7\u00e3o legislativa decidida pelo Parlamento nas v\u00e9speras do Natal de 2017. O processo foi criticado, abertamente, pelo CDS e pelo PAN, e internamente em v\u00e1rios dos outros partidos, e levou mesmo a um veto presidencial. . \"A raz\u00e3o \u00fanica pela qual eu tinha vetado o diploma era a falta de justifica\u00e7\u00e3o m\u00ednima das altera\u00e7\u00f5es\", veio a explicar, mais tarde, o Presidente.Para que as altera\u00e7\u00f5es viessem a ser aprovadas, os partidos deixaram cair uma das mais pol\u00e9micas medidas que estavam no diploma vetado: a isen\u00e7\u00e3o de IVA. . Com a nova lei (1/2018) passou a caber \u00e0 Entidade das Contas e Financiamentos Pol\u00edticos (ECFP), e n\u00e3o ao Tribunal Constitucional, a tarefa de fiscalizar as \"irregularidades e ilegalidades das contas dos pol\u00edticos e das campanhas eleitorais\". .A lei separou as fun\u00e7\u00f5es. Mas instituiu duas dificuldades para que a tarefa da ECFP pudesse ser eficaz no imediato. \u00c9 retroactiva (o que fez com que os processos anteriores transitassem, desde 2009, para a sua al\u00e7ada) e imp\u00f5e prazos de prescri\u00e7\u00e3o apertados (entre um e cinco anos, dependendo dos casos).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Isso fez com que v\u00e1rios casos prescrevessem, tais como os das elei\u00e7\u00f5es legislativas, europeias e aut\u00e1rquicas de 2009, mas tamb\u00e9m as contas de 2010 e os processos contra os mandat\u00e1rios financeiros das campanhas para as regionais dos A\u00e7ores de 2012 e das elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 2013, avan\u00e7am este domingo dois trabalhos sobre este tema,  e  (acess\u00edvel apenas para assinantes).\u00c0 TSF, a Entidade, liderada por Jos\u00e9 Figueiredo Dias, explica que . Ou seja, \u00e9 \"absolutamente fundamental\" dotar aquela estrutura de meios para fazer face ao \"extraordin\u00e1rio volume de trabalho\" que o Estado lhe endere\u00e7ou no ano passado. O \"extens\u00edssimo n\u00famero de contas\" que foram passadas \u00e0 ECFP pelo Tribunal Constitucional inclui cinco anos de processos sobre contas partid\u00e1rias (entre 2010 e 2014), as elei\u00e7\u00f5es regionais dos A\u00e7ores de 2012, as aut\u00e1rquicas de 2013, as europeias de 2014 e as presidenciais de 2016.At\u00e9 agora, adianta o P\u00fablico, prescreveram multas e contraordena\u00e7\u00f5es a 25 mandat\u00e1rios financeiros e 12 partidos.", "tags": ["poder", "Tribunal Constitucional", "Entidade das Contas", "financiamento partid\u00e1rio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/francisco-rodrigues-dos-santos-vai-concorrer-a-lideranca-do-cds--11621302.html", "title": "Francisco Rodrigues dos Santos vai concorrer \u00e0 lideran\u00e7a do CDS ", "subtitle": "O l\u00edder da Juventude Popular, Francisco Rodrigues dos Santos, anunciou novidades para ter\u00e7a-feira. E estas, segundo Marques Mendes, s\u00e3o a sua candidatura \u00e0 presid\u00eancia do CDS.", "author": "DN", "date": "15\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:29", "text": "Francisco Rodrigues dos Santos anunciou, no Facebook, novidades para ter\u00e7a-feira, \u00e0s 21:00, num hotel do Porto. Ser\u00e1 a altura em que apresentar\u00e1 a sua candidatura \u00e0 lideran\u00e7a do CDS, comentou Lu\u00eds Marques Mendes, no seu espa\u00e7o dominical na SIC.\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo Marques Mendes, o l\u00edder da juventude centrista \u00e9 apoiado por um conjunto de personalidades da sociedade civil. Apresenta a candidatura no Porto, embora tenha feito toda a sua vida estudantil em Lisboa, (no Col\u00e9gio Militar e na Faculdade de Direito) e trabalhar numa sociedade de advogados na capital.Nasceu em Coimbra, h\u00e1 31 anos, e \u00e9 presidente da Juventude Popular desde 2015.Logo depois dos resultados eleitorais do CDS nas legislativas, que resultou na demiss\u00e3o de Assun\u00e7\u00e3o Cristas, falou-se no nome de Francisco Rodrigues dos Santos como poss\u00edvel candidato \u00e0 lideran\u00e7a do partido, possibilidade que, na altura, se escusou a comentar., depois dos j\u00e1 anunciados Abel Matos Santos, porta-voz da Tend\u00eancia Esperan\u00e7a em Movimento; Filipe Lobo d'\u00c1vila, ex-deputado, e Jo\u00e3o Almeida, porta-voz do partido; e Carlos Meira, empres\u00e1rio e ex-l\u00edder da concelhia de Viana do Castelo.", "tags": ["poder", "CDS", "lideran\u00e7a"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/psd-pinto-luz-acusa-rio-de-incoerencia-por-indicar-marido-de-deputada-para-conselho-superior-do-mp-11619172.html", "title": "PSD: Pinto Luz acusa Rio de incoer\u00eancia por indicar marido de deputada para Conselho Superior do MP", "subtitle": "O candidato \u00e0 presid\u00eancia do PSD Miguel Pinto Luz acusou hoje de incoer\u00eancia o atual l\u00edder, Rui Rio, por ter indicado o advogado Rui Silva Leal, marido da deputada M\u00f3nica Quintela, para o Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CSMP).", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:06", "text": "\"Vejo essa posi\u00e7\u00e3o como uma falta de coer\u00eancia, e n\u00f3s n\u00e3o podemos defender uma coisa \u00e0 segunda-feira e depois defender outra \u00e0 ter\u00e7a ou \u00e0 quarta\", disse o candidato \u00e0 ag\u00eancia Lusa, notando que \"isso \u00e9 sinalizador tamb\u00e9m de um grande div\u00f3rcio entre os eleitos e os eleitores\".Miguel Pinto Luz comentava a decis\u00e3o de Rui Rio ter indicado para o CSMP o advogado Rui Silva Leal, marido da deputada e porta-voz do PSD para a \u00e1rea da Justi\u00e7a, M\u00f3nica Quintela.\"N\u00f3s n\u00e3o podemos atacar o Governo do Partido Socialista \u00e0 segunda-feira, porque faz nomea\u00e7\u00f5es pouco claras de v\u00e1rios elementos e v\u00e1rios familiares, e depois \u00e0 quarta-feira nomearmos algu\u00e9m com todo o valor, n\u00e3o \u00e9 nada disso que est\u00e1 em causa, nomearmos algu\u00e9m que tem uma rela\u00e7\u00e3o familiar muito pr\u00f3xima com um membro da Comiss\u00e3o Pol\u00edtica Permanente do PSD\", assinalou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Questionado sobre se partilha da posi\u00e7\u00e3o do seu opositor, Lu\u00eds Montenegro, que considerou que \"n\u00e3o faz sentido que uma dire\u00e7\u00e3o\" que \"est\u00e1 de sa\u00edda, escolher pessoas [para aqueles \u00f3rg\u00e3os] quando tem mais um m\u00eas de trabalho pol\u00edtico\", Miguel Pinto Luz salientou que \"isso n\u00e3o tem qualquer coment\u00e1rio\".\"O presidente do partido est\u00e1 a exercer o seu mandato, e exercer\u00e1 at\u00e9 ao fim, at\u00e9 ser nomeado um novo presidente do partido\", advogou.Al\u00e9m do vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, Miguel Pinto Luz, s\u00e3o candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do PSD o atual presidente Rui Rio e o antigo l\u00edder da bancada parlamentar do partido Lu\u00eds Montenegro.As elei\u00e7\u00f5es diretas para escolher o pr\u00f3ximo presidente social-democrata realizam-se em 11 de janeiro, com uma eventual segunda volta uma semana depois, e o Congresso entre 07 e 09 de fevereiro, em Viana do Castelo.", "tags": ["poder", "Miguel Pinto Luz", "PSD", "Rui Rio", "Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/francisco-rodrigues-dos-santos-deixa-sporting-para-avancar-para-o-cds-pp-11622117.html", "title": "Francisco Rodrigues dos Santos deixa Sporting para avan\u00e7ar para o CDS-PP", "subtitle": "Francisco Rodrigues dos Santos apresentou a demiss\u00e3o do cargo de vogal da dire\u00e7\u00e3o do Sporting, atrav\u00e9s de uma carta a que a Lusa teve acesso nesta segunda-feira, e para se candidatar \u00e0 lideran\u00e7a do CDS-PP.", "author": "DN/Lusa", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:53", "text": "O l\u00edder da Juventude Popular era um dos cinco vogais eleitos na dire\u00e7\u00e3o do emblema leonino, resultantes do ato eleitoral que elegeu Frederico Varandas presidente, em 08 de setembro de 2018.A candidatura de Francisco Rodrigues dos Santos \u00e0 presid\u00eancia do CDS-PP foi revelada pelo ex-l\u00edder do PSD Lu\u00eds Marques Mendes no seu habitual espa\u00e7o de coment\u00e1rio pol\u00edtico na SIC no domingo.. Embora os Estatutos do clube permitam a legal concilia\u00e7\u00e3o entre as minhas atuais e poss\u00edveis futuras fun\u00e7\u00f5es, entendo ser meu dever prevenir eventuais incompatibilidades \u00e9ticas e morais, agindo em defesa da lisura e da transpar\u00eancia com que sempre pautei a minha conduta p\u00fablica e privada\", l\u00ea-se na carta dirigida ao presidente da Assembleia Geral do clube, Rog\u00e9rio Alves.Na mesma missiva, Francisco Rodrigues dos Santos, que detinha o pelouro dos n\u00facleos leoninos, fez um balan\u00e7o da sua atividade, recordando a inaugura\u00e7\u00e3o e oficializa\u00e7\u00e3o de \"50 novas estruturas\", contabilizando, desde o in\u00edcio do mandato, visitas \"a mais de 200 entidades diferentes\". \"Saio com a consci\u00eancia tranquila e com certeza que coloquei intransigentemente os interesses do Sporting sempre em primeiro lugar. Serei agora mais um sportinguista de corpo e alma, a apoiar e a torcer da bancada pelo nosso sucesso coletivo. E a apoiar incondicionalmente este Conselho Diretivo e o seu presidente, subscrevendo cada uma das linhas do seu projeto para reerguer o Sporting, louvando a coragem, a seriedade e urbanidade com que dirigem o clube que amarei at\u00e9 \u00e0 eternidade\", rematou Francisco Rodrigues dos Santos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No domingo, Francisco Rodrigues dos Santos, de 31 anos, publicou na sua p\u00e1gina no Facebook um convite para um an\u00fancio, a realizar na ter\u00e7a-feira, no Porto.At\u00e9 ao momento, h\u00e1 pelo menos quatro candidaturas anunciadas -- Jo\u00e3o Almeida, deputado e porta-voz do partido, Filipe Lobo d'\u00c1vila, antigo deputado que criou o grupo cr\u00edtico da ainda lideran\u00e7a Juntos pelo Futuro, Abel Matos Santos, da Tend\u00eancia Esperan\u00e7a em Movimento (TEM), e Carlos Meira, ex-l\u00edder da concelhia de Viana do Castelo.O l\u00edder da Juventude Popular (JP), Francisco Rodrigues dos Santos, a exemplo dos restantes, tamb\u00e9m anunciou uma mo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia e admitiu, em meados de outubro, que poder\u00e1 concorrer.", "tags": ["CDS-PP", "Desporto", "poder", "Sporting", "Francisco Rodrigues dos Santos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/tancos-pedido-para-ouvir-primeiro-ministro-chegou-ao-conselho-de-estado-11622733.html", "title": "Tancos: Pedido para ouvir primeiro-ministro chegou ao Conselho de Estado", "subtitle": "Pedido para ouvir Ant\u00f3nio Costa, como testemunha, chegou esta segunda-feira ao Conselho de Estado. Lei permite que os conselheiros n\u00e3o re\u00fanam - respondendo antes por escrito.", "author": "Lusa", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:10", "text": "O pedido do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TCIC) para ouvir o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, como testemunha, no processo de Tancos chegou hoje ao Conselho de Estado, disse \u00e0 Lusa fonte da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.De acordo com o artigo 15\u00ba do , \u00f3rg\u00e3o que o primeiro-ministro integra por iner\u00eancia,O  diz que este \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o ter\u00e1 necessariamente de reunir para autorizar Ant\u00f3nio Costa a depor porque \"a vontade do \u00f3rg\u00e3o [pode] ser apurada atrav\u00e9s de consulta escrita dirigida a cada um dos seus membros\". O primeiro-ministro estar\u00e1 ele pr\u00f3prio \"inibido de votar\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na ter\u00e7a-feira passada foi tornado p\u00fablico que o juiz de instru\u00e7\u00e3o do processo de Tancos,  presencialmente no TCIC como testemunha do ex-ministro da Defesa e arguido no caso, Azeredo Lopes, que ser\u00e1 ouvido a 03 de fevereiro.Carlos Alexandre enviou ao Conselho de Estado um pedido de  do arguido Azeredo Lopes.O despacho do Minist\u00e9rio P\u00fablico acusa 23 pessoas no processo do furto e recupera\u00e7\u00e3o do material furtado em Tancos, entre as quais o anterior ministro da Defesa, Jos\u00e9 Azeredo Lopes, considerado suspeito de envolvimento numa opera\u00e7\u00e3o encenada pela Pol\u00edcia Judici\u00e1ria Militar para a recupera\u00e7\u00e3o do material, mediante um acordo de impunidade aos autores do furto.Azeredo Lopes, acusado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de abuso de poder, denega\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a e prevarica\u00e7\u00e3o no caso de Tancos, requereu que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, seja ouvido como testemunha na instru\u00e7\u00e3o do processo.O Conselho de Estado \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico de consulta do Presidente da Rep\u00fablica e \u00e9 composto pelos titulares dos cargos de presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, primeiro-ministro, presidente do Tribunal Constitucional, Provedor de Justi\u00e7a, presidentes dos governos regionais e pelos antigos Presidentes da Rep\u00fablica.Presidido pelo chefe de Estado, integra, ainda, cinco cidad\u00e3os por este designados, pelo per\u00edodo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do seu mandato, que s\u00e3o atualmente Ant\u00f3nio Lobo Xavier, Eduardo Louren\u00e7o, Lu\u00eds Marques Mendes, Leonor Beleza e Ant\u00f3nio Dam\u00e1sio, e cinco eleitos pela Assembleia da Rep\u00fablica.No in\u00edcio desta nova legislatura, a Assembleia da Rep\u00fablica elegeu como membros do Conselho de Estado, de harmonia com o princ\u00edpio da representa\u00e7\u00e3o proporcional, pelo per\u00edodo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o da legislatura, Carlos C\u00e9sar, do PS, Francisco Lou\u00e7\u00e3, do BE, Domingos Abrantes, do PCP, e Rui Rio e Francisco Pinto Balsem\u00e3o, do PSD.Destes cinco eleitos, apenas Rui Rio n\u00e3o integrou o Conselho de Estado na anterior legislatura, quando o PSD acordou com o CDS-PP ceder um dos lugares ao antigo presidente dos democratas-crist\u00e3os Adriano Moreira, que agora deixa o \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico de consulta presidencial.A \u00faltima reuni\u00e3o do Conselho de Estado realizou-se antes do per\u00edodo de campanha para as elei\u00e7\u00f5es legislativas de 06 de outubro, no dia 18 de julho, para analisar as perspetivas econ\u00f3micas e financeiras e os desafios sociais e pol\u00edticos no plano europeu e internacional.", "tags": ["nacional", "poder", "Tancos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/oe2020-ong-que-apoiem-refugiados-vao-ter-verbas-do-orcamento-11623628.html", "title": "OE2020. ONG que apoiem refugiados v\u00e3o ter verbas do or\u00e7amento", "subtitle": "O ministro da Administra\u00e7\u00e3o Interna anunciou hoje que a proposta de Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2020 vai contemplar, pela primeira vez, verbas para as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONG) que acolhem refugiados em Portugal.", "author": "Lusa", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:12", "text": "\"As ONG v\u00e3o ter, pela primeira vez, no mecanismo do OE financiamento atrav\u00e9s do Servi\u00e7o de Estrangeiros e Fronteiras [SEF] para melhorar a inclus\u00e3o de refugiados que queremos acolher em Portugal\", avan\u00e7ou Eduardo Cabrita.O ministro falava \u00e0 ag\u00eancia Lusa a prop\u00f3sito da sua participa\u00e7\u00e3o no primeiro f\u00f3rum global para os refugiados, que o Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados (ACNUR) promove, na ter\u00e7a-feira e na quarta-feira, em Genebra.\"O OE prev\u00ea expressamente que os fundos de apoio \u00e0 migra\u00e7\u00e3o que s\u00e3o geridos pelo Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna ir\u00e3o permitir ao SEF assumir a contrapartida nacional das a\u00e7\u00f5es a desenvolver pelas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais\"\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O governante destacou que esta verba para as ONG vai ficar \"pela primeira vez\" expressa num Or\u00e7amento do Estado.\"O OE prev\u00ea expressamente que os fundos de apoio \u00e0 migra\u00e7\u00e3o que s\u00e3o geridos pelo Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna ir\u00e3o permitir ao SEF assumir a contrapartida nacional das a\u00e7\u00f5es a desenvolver pelas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais\", frisou.Eduardo Cabrita referiu que atualmente j\u00e1 \u00e9 o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna a suportar, no essencial, a atividade do Conselho Portugu\u00eas para os Refugiados e de outras estruturas, mas existem \"dificuldades em assumir a parte que \u00e9 a contrapartida nacional, mesmo quando h\u00e1 um financiamento por fundos europeus, por exemplo de 75%\".O ministro adiantou que o OE vai tamb\u00e9m permitir financiar os mediadores culturais atrav\u00e9s do SEF, estando prevista uma verba de um milh\u00e3o de euros. \"Nesta dimens\u00e3o, n\u00f3s queremos garantir as fronteiras externas de Uni\u00e3o Europeia e de Portugal, mas queremos assumir plenamente uma dimens\u00e3o humanit\u00e1ria e solid\u00e1ria. O OE ir\u00e1, pela primeira vez, refletir expressamente essa op\u00e7\u00e3o.\"Sobre o f\u00f3rum global para os refugiados, Eduardo Cabrita considerou ser \"muito importante que as Na\u00e7\u00f5es Unidas\" organizem, pela primeira, uma iniciativa deste g\u00e9nero, destacando que Portugal \"tem consistentemente\" participado nos planos europeus de acolhimento de refugiados.Portugal acolheu, entre dezembro de 2015 e mar\u00e7o de 2018, ao abrigo do programa de recoloca\u00e7\u00e3o, 1552 refugiados, distribu\u00eddos por 99 munic\u00edpios, provenientes da Gr\u00e9cia (1192) e da It\u00e1lia (360). No \u00e2mbito do programa volunt\u00e1rio de reinstala\u00e7\u00e3o do ACNUR, Portugal assumiu o compromisso de reinstalar at\u00e9 1010 refugiados, tendo chegado, at\u00e9 ao momento, 403 refugiados (179 a partir da Turquia e 224 a partir do Egito).Segundo o ministro, Portugal acolheu refugiados ao abrigo do programa de recoloca\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a participar no programa volunt\u00e1rio de reinstala\u00e7\u00e3o do ACNUR, a partir do Egito e da Turquia, e tem respondido sempre positivamente a todas as situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia que t\u00eam sido colocadas nos \u00faltimos meses, em consequ\u00eancia dos resgates de migrantes no Mediterr\u00e2neo por navios humanit\u00e1rios.Portugal acolheu, entre dezembro de 2015 e mar\u00e7o de 2018, ao abrigo do programa de recoloca\u00e7\u00e3o, 1552 refugiados, distribu\u00eddos por 99 munic\u00edpios, provenientes da Gr\u00e9cia (1192) e da It\u00e1lia (360).No \u00e2mbito do programa volunt\u00e1rio de reinstala\u00e7\u00e3o do ACNUR, Portugal assumiu o compromisso de reinstalar at\u00e9 1010 refugiados, tendo chegado, at\u00e9 ao momento, 403 refugiados (179 a partir da Turquia e 224 a partir do Egito).Apesar de Portugal ter vindo a participar em todas estas situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, o Governo portugu\u00eas tem defendido \"uma solu\u00e7\u00e3o europeia integrada, est\u00e1vel e permanente para responder ao desafio migrat\u00f3rio\".Eduardo Cabrita vai fazer uma interven\u00e7\u00e3o na ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde na sess\u00e3o plen\u00e1ria de alto n\u00edvel do f\u00f3rum global para os refugiados e de manh\u00e3 ter\u00e1 tamb\u00e9m uma reuni\u00e3o bilateral com o diretor-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional para as Migra\u00e7\u00f5es, Ant\u00f3nio Vitorino.O f\u00f3rum, que contar\u00e1 com a presen\u00e7a do secret\u00e1rio-geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, Ant\u00f3nio Guterres, vai reunir delega\u00e7\u00f5es de 149 pa\u00edses e constitui a primeira concretiza\u00e7\u00e3o do Pacto Global dos Refugiados, aprovado em Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas em dezembro de 2018.A iniciativa conta tamb\u00e9m com a secret\u00e1ria de Estado para a Integra\u00e7\u00e3o e as Migra\u00e7\u00f5es, Cl\u00e1udia Pereira.", "tags": ["OE2020", "poder", "refugiados", "Administra\u00e7\u00e3o Interna"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/alojamento-local-no-centro-historico-de-lisboa-e-porto-vai-pagar-mais-impostos-11623933.html", "title": "Alojamento local no centro hist\u00f3rico de Lisboa e Porto vai pagar mais imposto", "subtitle": "Or\u00e7amento do Estado para o pr\u00f3ximo ano prev\u00ea \"agravamento da tributa\u00e7\u00e3o de rendimentos\". Transfer\u00eancia de um im\u00f3vel do alojamento local para o arrendamento tradicional deixa de pagar mais valias.", "author": "Susete Francisco com Paulo Ribeiro Pinto (Dinheiro Vivo)", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:16", "text": ". De acordo com uma vers\u00e3o preliminar do documento, a que o DN teve acesso, a verba que vier a ser apurada em fun\u00e7\u00e3o deste agravamento ser\u00e1 destinada ao Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana.Isto significa que, em Lisboa, ficam abrangidos os im\u00f3veis afetos ao alojamento local nos bairros do Castelo, Alfama, Mouraria, Madragoa, Bairro Alto, Colina de Santana, Baixa, Avenida da Liberdade, Avenida Almirante Reis, Bairro das Col\u00f3nias e Gra\u00e7a. No Porto, a medida abranger\u00e1 o centro hist\u00f3rico e a freguesia do Bonfim.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A proposta para o OE2020 estabelece tamb\u00e9m que os propriet\u00e1rios que passem habita\u00e7\u00f5es do regime de alojamento local para o arrendamento tradicional passam a ter isen\u00e7\u00e3o de mais-valias. Uma isen\u00e7\u00e3o que fica dependente da manuten\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel num regime de arrendamento durante, pelo menos, cinco anos.\"N\u00e3o \u00e9 considerada mais-valia a transfer\u00eancia para o patrim\u00f3nio particular do empres\u00e1rio de bem im\u00f3vel habitacional que seja imediatamente afeto \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de rendimentos da categoria F\", l\u00ea-se na proposta de OE para o pr\u00f3ximo ano, que diz tamb\u00e9m quen\u00e3o h\u00e1 lugar \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o de qualquer ganho, se em resultado dessa afeta\u00e7\u00e3o o im\u00f3vel gerar rendimentos durante cinco anos consecutivos\".Ant\u00f3nio Costa j\u00e1 tinha avan\u00e7ado, no debate quinzenal da ultima ter\u00e7a-feira, que o Or\u00e7amento do Estado traria um conjunto de medidas de refor\u00e7o ao arrendamento, favorecendo a transfer\u00eancia de casas atualmente afetas ao alojamento local para o arrendamento de curta dura\u00e7\u00e3o, \"sem a penaliza\u00e7\u00e3o fiscal que hoje existe\".Atualmente, quem tenha uma casa registada como alojamento local e queira desafet\u00e1-la desse uso, fica obrigado ao pagamento de mais valias, como se tivesse vendido o im\u00f3vel.", "tags": ["poder", "OE2020", "habita\u00e7\u00e3o", "alojamento local", "arrendamento"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/16-dez-2019/redes-sociais-apoiantes-de-andre-ventura-atacam-ferro-rodrigues-e-o-canal-parlamento-11618326.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Paulo Pena e Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:04", "text": "", "tags": ["poder", "Canal Parlamento", "Facebook", "Andr\u00e9 Ventura", "Chega", "Eduardo Ferro Rodrigues"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/cds-abel-matos-santos-apresenta-mocao-no-facebook-e-quer-transformar-partido-na-grande-casa-da-direita-11624683.html", "title": "CDS. Abel Matos Santos apresenta mo\u00e7\u00e3o no Facebook e quer transformar partido na \"grande casa da direita\"", "subtitle": "Foi o primeiro a anunciar que \u00e9 candidato \u00e0 presid\u00eancia do CDS, logo na noite das elei\u00e7\u00f5es de 6 de outubro, ap\u00f3s Assun\u00e7\u00e3o Cristas ter anunciado a sa\u00edda da lideran\u00e7a", "author": "DN/Lusa", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:28", "text": "Abel Matos Santos, da Tend\u00eancia Esperan\u00e7a em Movimento (TEM), fez esta segunda-feira a primeira apresenta\u00e7\u00e3o, no Facebook, da sua mo\u00e7\u00e3o ao congresso do CDS, queO dirigente centrista, cr\u00edtico da dire\u00e7\u00e3o de Assun\u00e7\u00e3o Cristas, falou durante um minuto e sete segundos cerca das 19:00, numa emiss\u00e3o que teve entre 21 e 51 pessoas a assistir para apresentar a mo\u00e7\u00e3o ao 28\u00ba congresso nacional, a 25 e 26 de janeiro de 2020.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Nos pr\u00f3ximos dias, promete voltar ao Facebook para apresentar as ideias da sua mo\u00e7\u00e3o e falar \"dos caminhos\" que o partido tem \"pela frente\", no congresso. afirmou.\"N\u00f3s  declarou Matos Santos, que falou num cen\u00e1rio em tons de branco, entre dois quadros, com imagens em v\u00eddeo de paisagens.Os outros quatro candidatos \u00e0 lideran\u00e7a s\u00e3o Jo\u00e3o Almeida, deputado e porta-voz dos centristas, Filipe Lobo d'\u00c1vila, do grupo Juntos pelo Futuro, e Carlos Meira, ex-lider da concelhia de Viana do Castelo.", "tags": ["CDS", "lideran\u00e7a", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/oe2020-so-sera-apresentado-por-centeno-amanha-de-manha-11625249.html", "title": "OE2020. Centeno pede \"responsabilidade\" aos ex-parceiros da 'geringon\u00e7a'", "subtitle": "O ministro das Finan\u00e7as adiou a confer\u00eancia de imprensa de apresenta\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado de 2020 para a pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. Mas falou esta noite depois de entregar a proposta a Ferro Rodrigues.", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:21", "text": "O gabinete do ministro das Finan\u00e7as convocou para amanh\u00e3 de manh\u00e3, \u00e0s 8h30, uma confer\u00eancia de imprensa no minist\u00e9rio onde M\u00e1rio Centeno e os seus secret\u00e1rios de Estado apresentar\u00e3o a proposta de Or\u00e7amento do Estado para o pr\u00f3ximo ano (OE2020).A proposta acabou por ser entregue no Parlamento ainda nesta segunda-feira, j\u00e1 cerca das 23:20. Os partidos parlamentares decidiram que s\u00f3 reagir\u00e3o amanh\u00e3.Esta noite, pelas 22h25, o primeiro-ministro colocou online um tweet assegurando que tinha acabado de assinar a proposta final.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Ser\u00e1 um or\u00e7amento de continuidade, bem atento \u00e0s necessidades do presente e apostado em construir o futuro, desde logo pela prioridade dada aos jovens e ao objetivo de inverter a tend\u00eancia demogr\u00e1fica\", escreveu o chefe do Governo.Esta noite, depois de entregar a  a Ferro Rodrigues, contida, como de costume, numa pen drive, Centeno respondeu a algumas perguntas dos jornalistas que durante todo o dia esperaram no Parlamento por este momento.O ministro manifestou-se \"confiante no sentido de responsabilidade\" dos partidos antigos parceiros do PS na 'geringon\u00e7a' e salientou em que viabilizar\u00e3o a proposta j\u00e1 que ela \u00e9 de \"continuidade\" em rela\u00e7\u00e3o aos quatro or\u00e7amentos que aprovaram na anterior legislatura.\"Tenho muitas d\u00favidas que algu\u00e9m n\u00e3o se possa rever num or\u00e7amento destes\", disse - tendo a seu lado todos os seus secret\u00e1rios de Estado e ainda o secret\u00e1rio dos Assuntos Parlamentares.Segundo afirmou, a proposta foi feita \"num tempo recorde\" e isso resulta da \"coes\u00e3o do Governo\". As principais apostas ser\u00e3o a Sa\u00fade, a demografia, o combate \u00e0 pobreza e os apoios ao primeiro emprego (via IRS).M\u00e1rio Centeno salientou tamb\u00e9m alguns \"indicadores hist\u00f3ricos\" constantes na proposta: haver\u00e1 \"excedente or\u00e7amental\" (mais receita do que despesa) o que \u00e9 algo que \"n\u00e3o acontecia h\u00e1 d\u00e9cadas\" e a d\u00edvida p\u00fablica vai ficar no final de 2020 \"claramente abaixo\" dos 120% do PIB, mantendo-se o objetivo de estar abaixo dos 100% no final da legislatura (2023).\"Crescer, consolidar contas p\u00fablicas e baixar a d\u00edvida \u00e9 algo muito raro\", disse ainda, acrescentando que \"a sustentabilidade do crescimento sai refor\u00e7ada com este or\u00e7amento\".", "tags": ["OE2020", "poder", "ministro das finan\u00e7as"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/cgtp-orcamento-e-amigo-dos-grandes-grupos-e-padrasto-dos-trabalhadores-11626849.html", "title": "CGTP. Or\u00e7amento \u00e9 \"amigo dos grandes grupos e padrasto dos trabalhadores\"", "subtitle": "Central sindical aponta uma proposta \"desequilibrada e contradit\u00f3ria\" e diz que o saldo excedent\u00e1rio foi conseguido \u00e0 custa dos servi\u00e7os p\u00fablicos e dos trabalhadores.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:39", "text": "O secret\u00e1rio-geral da CGTP, Arm\u00e9nio Carlos, considera que o Or\u00e7amento do Estado (OE) para 2020 \u00e9 \"completamente desequilibrado\" e mais uma vez Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, Arm\u00e9nio Carlos disse que a proposta de (OE2020), entregue esta segunda-feira na Assembleia da Rep\u00fablica \u00e9 \"desequilibrada e contradit\u00f3ria\".\"Temos um OE que tem excedentes\" mas, ao mesmo tempo, est\u00e1 a \"oferecer aos trabalhadores da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica uma atualiza\u00e7\u00e3o salarial que os leva a perder poder de compra este ano e para o pr\u00f3ximo ano. Al\u00e9m disso, continua a manter uma f\u00f3rmula no que respeita ao c\u00e1lculo que deixa os pensionistas e reformados completamente ref\u00e9ns daquilo que s\u00e3o as decis\u00f5es do Governo e com poucas perspetivas de melhorar o seu poder de compra\", sustenta o sindicalista.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Para Arm\u00e9nio Carlos, as propostas continuam a \"n\u00e3o responder a um problema de fundo que os desempregados t\u00eam\", ou seja, que mais de metade n\u00e3o tem qualquer prote\u00e7\u00e3o social., disse.Para a CGTP, nesta proposta de OE fica provado que \"h\u00e1 dinheiro para distribuir s\u00f3 que est\u00e1 \u00e9 mal distribu\u00eddo\".\"Em vez de ser canalizado para o investimento nos servi\u00e7os p\u00fablicos, para a melhoria da sua capacidade de resposta, para as necessidades das popula\u00e7\u00f5es e simultaneamente para valorizar e reconhecer as compet\u00eancias e o trabalho dos trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica,\", salienta.\"Este saldo excedent\u00e1rio foi feito \u00e0 custa de menos servi\u00e7os p\u00fablicos, \u00e0 custa de problemas e dificuldades para as popula\u00e7\u00f5es e trabalhadores\"No relat\u00f3rio que acompanha a proposta de OE2020, o Governo confirma a atualiza\u00e7\u00e3o salarial da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica em 0,3% no pr\u00f3ximo ano e compromete-se com aumentos de pelo menos 1% em 2021.No documento est\u00e1 tamb\u00e9m previsto um excedente or\u00e7amental equivalente a 0,2% do PIB, o que a concretizar-se ser\u00e1 o primeiro saldo or\u00e7amental positivo da democracia.A proposta do Governo prev\u00ea ainda uma taxa de crescimento econ\u00f3mico de 1,9% e uma descida da taxa de desemprego para 6,1%.Para Arm\u00e9nio Carlos, mais importante que o saldo or\u00e7amental s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es em que este \u00e9 atingido.\"Nos \u00faltimos anos houve falta de investimento publico, houve degrada\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e do seu funcionamento e houve uma press\u00e3o sobre os sal\u00e1rios e particularmente do poder de compra. Portanto, , referiu.Na opini\u00e3o do secret\u00e1rio-geral da CGTP, anteriormente havia uma obsess\u00e3o do saldo pela redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice e agora h\u00e1 uma obsess\u00e3o pelo excedente or\u00e7amental.\"Se anteriormente os trabalhadores e popula\u00e7\u00f5es pagaram a fatura para a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice agora tamb\u00e9m est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de exigir a apresenta\u00e7\u00e3o do respetivo recibo para serem beneficiadas, verem melhoradas condi\u00e7\u00f5es, de vida, as suas remunera\u00e7\u00f5es, os servi\u00e7os p\u00fablicos e o seu bem-estar. Se isso acontecer, n\u00e3o haver\u00e1 outro caminho a percorrer que n\u00e3o seja o da contesta\u00e7\u00e3o e da exig\u00eancia de resposta \u00e0s necessidades das pessoas\", avan\u00e7ou.Arm\u00e9nio Carlos sublinhou ainda que a economia tem de estar sempre ao servi\u00e7o das pessoas - \"N\u00e3o podem ser os servi\u00e7os das pessoas a dar suporte e apoios a outros interesses nomeadamente o setor financeiro ou grandes grupos econ\u00f3micos e financeiros\", concluiu.", "tags": ["poder", "OE2020", "CGTP"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-deixa-aviso-a-exigencia-e-uma-sentinela-que-nao-pode-dormir-11624600.html", "title": "Marcelo deixa aviso. \"A exig\u00eancia \u00e9 uma sentinela que n\u00e3o pode dormir\"", "subtitle": "Na cerim\u00f3nia em que recebeu os cumprimentos de boas festas por parte do Governo, o Presidente da Rep\u00fablica disse que espera chegar ao fim de 2020 com estabilidade pol\u00edtica e econ\u00f3mica.", "author": "DN/Lusa", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:53", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica afirmou esta segunda-feira que espera chegar ao fim de 2020, ano em que ser\u00e3o votados dois or\u00e7amentos do Estado, e poder verificar que houve estabilidade pol\u00edtica, econ\u00f3mica, financeira e institucional.Marcelo Rebelo de Sousa, que falava na Sala dos Embaixadores do Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m, em Lisboa, numa cerim\u00f3nia em que recebeu cumprimentos de boas festas por parte do GovernoDe facto, independentemente da conjuntura europeia e mundial, no pr\u00f3ximo ano ser\u00e3o votados dois dos quatro or\u00e7amentos desta legislatura\", referiu.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"E eu espero que quando nos encontrarmos, daqui a um ano, aqui para os cumprimentos de boas festas, inevitavelmente em circunst\u00e2ncias diferentes das atuais - qualquer que seja a circunst\u00e2ncia - o que \u00e9 facto \u00e9 que espero podermos olhar para tr\u00e1s e dizer que foi um ano est\u00e1vel, politicamente est\u00e1vel, economicamente est\u00e1vel, financeiramente est\u00e1vel e institucionalmente est\u00e1vel. Isso seria bom\", afirmou.Marcelo Rebelo de Sousa acrescentou queNo que respeita \u00e0s suas rela\u00e7\u00f5es institucionais com o Governo, o Presidente da Rep\u00fablica disse que \"o ano que passou foi mais um de conviv\u00eancia e  e que o tempo da legislatura anterior parece ter passado \"muito r\u00e1pido\", mas \"quando se viveu o dia a dia foi muito lento\".Dirigindo-se ao secret\u00e1rio-geral do PS e primeiro-ministro, prosseguiu: \"Mas o que \u00e9 facto \u00e9 que passou uma legislatura. E os portugueses decidiram confiar em vossa excel\u00eancia e no partido que lidera e confiar, n\u00e3o ilimitadamente, nunca o seria em democracia, mas confiar a responsabilidade de mais quatro anos de Governo do pa\u00eds\".Em 2020, al\u00e9m da vota\u00e7\u00e3o de dois or\u00e7amentos do Estado, \"come\u00e7a a prepara\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia da Uni\u00e3o Europeia\" do primeiro semestre de 2021, real\u00e7ou Marcelo Rebelo de Sousa, destacando tamb\u00e9m \"Haver\u00e1 cimeiras, como a da Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa (CPLP) e Ibero-Americana, e a primeira que pode ser um passo muito importante em termos da nova estrat\u00e9gia no mundo que fala portugu\u00eas. Tudo isto num s\u00f3 ano, o que torna o ano particularmente cheio e importante, e certamente intensamente vivido\", completou.Segundo Marcelo Rebelo de Sousa, \"isso dava uma sensa\u00e7\u00e3o de instabilidade, que foi sendo superada politicamente, institucionalmente, financeiramente, economicamente no tempo\".\"Devo ser o \u00fanico Presidente da Rep\u00fablica que tem a sorte de desejar ao mesmo tempo boas festas ao Governo portugu\u00eas e ao Eurogrupo\", disse Marcelo Rebelo de Sousa, dirigindo-se para M\u00e1rio Centeno.Ap\u00f3s cumprimentar os membros do Governo, o Presidente da Rep\u00fablica posou com eles perante os rep\u00f3rteres de imagem e, enquanto se ajustavam para a esquerda, comentou: \"Devo ser o \u00faltimo moicano de direita\".Entretanto, A esse prop\u00f3sito, os dois trocaram algumas palavras sobre o pr\u00f3ximo ano, e o primeiro-ministro falou numa eventual \"pr\u00e9-campanha\" de Marcelo Rebelo de Sousa para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2021, mas o Presidente da Rep\u00fablica nada respondeu sobre esse assunto.", "tags": ["Presidente da Rep\u00fablica", "Governo", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/fase-de-instrucao-do-processo-de-rui-pinto-arranca-quarta-feira-11626797.html", "title": "Fase de instru\u00e7\u00e3o do processo de Rui Pinto arranca quarta-feira", "subtitle": "O criador do Football Leaks est\u00e1 acusado de 147 crimes de acesso ileg\u00edtimo, viola\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia, sabotagem inform\u00e1tica e tentativa de extors\u00e3o.", "author": "Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "A fase de instru\u00e7\u00e3o do processo de Rui Pinto, criador do Football Leaks, acusado de 147 crimes de acesso ileg\u00edtimo, viola\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia, sabotagem inform\u00e1tica e tentativa de extors\u00e3o, come\u00e7a na quarta-feira, em Lisboa.A instru\u00e7\u00e3o, fase facultativa que visa decidir por um juiz de instru\u00e7\u00e3o criminal (JIC) se o processo segue e em que moldes para julgamento, foi requerida pela defesa dos dois arguidos no processo, Rui Pinto e o advogado An\u00edbal Pinto, e vai decorrer no Tribunal de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TIC) de Lisboa, no Campus da Justi\u00e7a.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A mesma fonte do TIC precisou que a JIC Cl\u00e1udia Pina reagendou para quarta-feira as mesmas dilig\u00eancias instrut\u00f3rias previstas para o dia 12, como o interrogat\u00f3rio a An\u00edbal Pinto (que no requerimento de abertura de instru\u00e7\u00e3o pediu para ser ouvido) e o debate instrut\u00f3rio, ap\u00f3s os quais a JIC dever\u00e1 marcar data para a leitura da decis\u00e3o instrut\u00f3ria.O interrogat\u00f3rio ao arguido An\u00edbal Pinto ser\u00e1 \u00e0 porta fechada, mas o debate instrut\u00f3rio e a leitura da decis\u00e3o instrut\u00f3ria ser\u00e3o p\u00fablicos.A defesa de Rui Pinto levantou um incidente de compet\u00eancia territorial para a realiza\u00e7\u00e3o desta fase, alegando que a mesma deve decorrer no TIC de Cascais e n\u00e3o no de Lisboa.Fonte judicial explicou \u00e0 Lusa que a defesa de Rui Pinto sustenta que a instru\u00e7\u00e3o deve ser feita pelo TIC de Cascais, uma vez que foi em Oeiras (Comarca de Cascais) \"que foi praticado o \u00faltimo ato do crime mais grave\", o de tentativa de extors\u00e3o.Este crime diz respeito \u00e0 tentativa de extors\u00e3o \u00e0 Doyen (de entre 500 mil e um milh\u00e3o de euros), levada a cabo por Rui Pinto, em outubro de 2015, com a intermedia\u00e7\u00e3o do advogado An\u00edbal Pinto, com a contrapartida de o criador do Football Leaks n\u00e3o revelar documentos confidenciais deste fundo de investimento.Esse encontro presencial aconteceu numa esta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o da autoestrada A5, em Oeiras, entre N\u00e9lio Lucas, representante legal da Doyen Sports, e An\u00edbal Pinto, \u00e0 data advogado de Rui Pinto.Contudo, a ju\u00edza Cl\u00e1udia Pina apenas ir\u00e1 decidir sobre este incidente durante a fase de instru\u00e7\u00e3o.A sociedade de advogados PLMJ fez parte da defesa do Benfica no processo conhecido como 'e-toupeira'.A acusa\u00e7\u00e3o do MP, a que a Lusa teve acesso, diz que, entre 06 de novembro de 2018 e 07 de janeiro de 2019, o arguido \"efetuou um total de 307 acessos\" \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, e obteve documentos dos processos de Tancos, BES e Opera\u00e7\u00e3o Marqu\u00eas, entre outros.Em pris\u00e3o preventiva desde 22 de mar\u00e7o deste ano, Rui Pinto, de 30 anos, foi detido na Hungria e entregue \u00e0s autoridades portuguesas, com base num mandado de deten\u00e7\u00e3o europeu (MDE), que apenas abrangia os acessos ilegais aos sistemas inform\u00e1ticos do Sporting e da Doyen.Como o arguido nunca renunciou ao princ\u00edpio da especialidade, para que a justi\u00e7a portuguesa pudesse vir a acusar e a julgar Rui Pinto por outros factos e crimes que n\u00e3o estes, o MP teve de pedir a extens\u00e3o do MDE \u00e0s autoridades h\u00fangaras (que autorizaram), com base em novos factos e ind\u00edcios entretanto apurados no decorrer desta investiga\u00e7\u00e3o, os quais v\u00e3o dar origem a outros processos judiciais.A acusa\u00e7\u00e3o do MP sustenta que, a partir do in\u00edcio de 2015 e at\u00e9 16 de janeiro de 2019, \"o principal arguido muniu-se de conhecimentos t\u00e9cnicos e de equipamentos adequados que lhe permitiram aceder, de forma n\u00e3o autorizada, a sistemas inform\u00e1ticos e a caixas de correio eletr\u00f3nico de terceiros\".Para o efeito, \"instalou, nos seus equipamentos, diversos programas inform\u00e1ticos e ferramentas digitais que lhe permitiam, de forma dissimulada e anonimizada, entrar nos mencionados sistemas inform\u00e1ticos e caixas de correio de terceiros e da\u00ed retirar conte\u00fados\".", "tags": ["Desporto", "poder", "Pa\u00eds", "Rui Pinto", "fase de instru\u00e7\u00e3o", "Football Leaks"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/ugt-orcamento-e-miserabilista-e-pouco-ambicioso-11626996.html", "title": "UGT. Or\u00e7amento \u00e9 \"miserabilista e pouco ambicioso\"", "subtitle": "Secret\u00e1rio-Geral da UGT, Carlos Silva, pergunta a M\u00e1rio Centeno se \"os portugueses n\u00e3o mereciam, ap\u00f3s tantos anos de austeridade e sacrif\u00edcios, algo mais do que os miser\u00e1veis 0,3%?!\".", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:01", "text": "A proposta do Or\u00e7amento do Estado para 2020 fica aqu\u00e9m das expectativas, n\u00e3o corresponde \u00e0s necessidades dos trabalhadores e vai diminuir o poder de compra das pessoas. Esta \u00e9 a vis\u00e3o do secret\u00e1rio-geral da UGT, Carlos Siva, sobre o documento que foi entregue esta segunda-feira por M\u00e1rio Centeno na Assembleia da Rep\u00fablica.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, o sindicalista sublinha que o anunciado aumento de pens\u00f5es at\u00e9 0,7% est\u00e1 muito aqu\u00e9m daquilo que seria leg\u00edtimo esperar: \"N\u00e3o conseguimos entender que o OE n\u00e3o tenha efetivamente um valor para aumentos salariais depois de dez anos ininterruptos sem aumentos salariais para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\".Por isso, o secret\u00e1rio-geral da UGT considera que o \"N\u00e3o basta olhar para o Or\u00e7amento do ponto de vista macroecon\u00f3mico. Quem olhar para ele naturalmente que vai perceber que vai ao encontro das expectativas e at\u00e9 das exig\u00eancias europeias, percebendo-se o controlo do d\u00e9fice, da d\u00edvida p\u00fablica, da tentativa de gerir melhor o Or\u00e7amento e apresentar um d\u00e9fice de 0,2, mas a pergunta que se faz \u00e9: os portugueses n\u00e3o mereciam, ap\u00f3s tantos anos de austeridade e sacrif\u00edcios, algo mais do que os miser\u00e1veis 0,3%?!\", questiona.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Os portugueses n\u00e3o mereciam, ap\u00f3s tantos anos de austeridade e sacrif\u00edcios, algo mais do que os miser\u00e1veis 0,3%?!\"Para Carlos Silva o OE2020 tem aspetos positivos, mas do ponto de vista do movimento sindical n\u00e3o corresponde \u00e0s necessidades dos trabalhadores e, portanto, \"n\u00e3o tem a aquiesc\u00eancia\" da CGTP. contesta.Carlos Silva considera tamb\u00e9m, no que diz respeito ao IRS, que as altera\u00e7\u00f5es nas taxas interm\u00e9dias \"at\u00e9 trazem uma penaliza\u00e7\u00e3o, o que significa que o poder de compra dos trabalhadores em vez de aumentar, diminui\".\"Este or\u00e7amento responde \u00e1quilo que s\u00e3o as necessidades que o senhor primeiro-ministro determinou como priorit\u00e1rios, que era a valoriza\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios em Portugal? N\u00e3o, n\u00e3o responde. Fica muito aqu\u00e9m e o que n\u00f3s vislumbramos \u00e9 algumas descidas de IRS s\u00f3 para 2022\", concluiu.A proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020 foi apresentada ao final do dia de segunda-feira na Assembleia da Rep\u00fablica pelo ministro das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno.No documento prev\u00ea-se um excedente or\u00e7amental equivalente a 0,2% do PIB, uma taxa de crescimento econ\u00f3mico de 1,9% e uma descida da taxa de desemprego para 6,1%.", "tags": ["OE2020", "UGT", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/costa-destaca-reforco-do-investimento-publico-com-prioridade-a-saude-11625316.html", "title": "Costa destaca refor\u00e7o do investimento p\u00fablico com \"prioridade\" \u00e0 sa\u00fade", "subtitle": "O primeiro-ministro considera que a proposta de Or\u00e7amento entregue no parlamento \u00e9 de continuidade face \u00e0s pol\u00edticas da anterior legislatura, apresentando \"um refor\u00e7o substancial\" do investimento p\u00fablico, com a sa\u00fade a assumir-se como a principal prioridade.", "author": "DN/Lusa", "date": "16\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:40", "text": "Esta posi\u00e7\u00e3o consta de um v\u00eddeo gravado pelo primeiro-ministro, publicado no site logo ap\u00f3s o ministro de Estado e das Finan\u00e7as, M\u00e1rio Centeno, ter procedido \u00e0 entrega da proposta do Governo de Or\u00e7amento do Estado para 2020 na Assembleia da Rep\u00fablica.Num recado dirigido \u00e0s bancadas de esquerda no parlamento, \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Este \u00e9 um Or\u00e7amento de continuidade, porque salvaguarda todos os progressos alcan\u00e7ados na anterior legislatura, e avan\u00e7a em novos dom\u00ednios. Prevemos um refor\u00e7o substancial do investimento p\u00fablico\", sustenta o l\u00edder do executivo.Ant\u00f3nio Costa diz ent\u00e3o que haver\u00e1 no pr\u00f3ximo ano \"um refor\u00e7o do financiamento da cultura e do Ensino Superior, mais rendimento para as fam\u00edlias e uma aposta na melhoria da qualidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos - tudo isto mantendo responsavelmente as contas certas e equilibradas, o que \u00e9 essencial para o pa\u00eds continuar a reduzir a elevada d\u00edvida p\u00fablica\".Nesta sua mensagem, Ant\u00f3nio Costa destaca em particular alguns grupos sociais, como os jovens, os idosos e as pessoas com defici\u00eancia.Ant\u00f3nio Costa no Conselho de Ministros\"Por outro lado, em 2020, as pessoas com defici\u00eancias \"j\u00e1 beneficiar\u00e3o por inteiro da terceira fase da presta\u00e7\u00e3o social para a inclus\u00e3o\", refere Ant\u00f3nio Costa.\"Responde ao desafio demogr\u00e1fico com o aumento das dedu\u00e7\u00f5es fiscais por cada filho em sede de IRS e com a cria\u00e7\u00e3o de um novo complemento creche. Aproveita as oportunidades da sociedade digital com investimento na ci\u00eancia e permitindo a devolu\u00e7\u00e3o do IVA pago pelos centros de investiga\u00e7\u00e3o, mas vai tamb\u00e9m apoiar as empresas no seu investimento. Para combater \u00e0s desigualdades, vamos aumentar o abono de fam\u00edlia, reduzir progressivamente as taxas moderadoras e combater a pobreza, em particular dos sem-abrigo\", acrescenta Ant\u00f3nio Costa.", "tags": ["OE2020", "poder", "Ant\u00f3nio Costa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/be-mantem-sentido-de-voto-em-aberto-face-a-oe-com-muitas-insuficiencias-11627705.html", "title": "PCP. \"Havia e h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para ir mais longe\"", "subtitle": "Esquerda avisa que o Or\u00e7amento do Estado entregue por Centeno tem muitas \"insufici\u00eancias\". No CDS n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas: proposta de M\u00e1rio Centeno ter\u00e1 o chumbo dos centristas.", "author": "Susete Francisco", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:56", "text": ". O PCP foi o \u00faltimo partido a reagir ao Or\u00e7amento do Estado e n\u00e3o poupou nas cr\u00edticas ao documento apresentado por M\u00e1rio Centeno. Jo\u00e3o Oliveira, l\u00edder da bancada comunista, avisou que todas as op\u00e7\u00f5es de voto se mant\u00e9m em aberto - da aprova\u00e7\u00e3o ao chumbo. \"O PCP n\u00e3o desiste de nenhuma batalha antes de a travar. Interviremos na discuss\u00e3o do or\u00e7amento, como sempre fizemos\", sublinhou, fazendo quest\u00e3o de distinguir claramente este or\u00e7amento daqueles que foram aprovados na \u00faltima legislatura.\"Um or\u00e7amento que consolidasse o que est\u00e1 para tr\u00e1s, aquilo que foi alcan\u00e7ado na \u00faltima legislatura e que apontasse para o futuro um ritmo de avan\u00e7os na resposta a alguns dos problemas que foram identificados, sublinhou o deputado, apontando \" um conjunto de insufici\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es\" ao documento apresentado por M\u00e1rio Centeno. A proposta para o OE2020 \", sublinhou Jo\u00e3o Oliveira, garantindo que o PCP n\u00e3o vai \"contribuir para o branqueamento e promo\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de direita\". \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              J\u00e1 o PSD considera que o OE 2020, entregue esta segunda-feira na Assembleia da Rep\u00fablica, \"\u00e9 um or\u00e7amento de continuidade, mas por m\u00e1s raz\u00f5es\". A primeira rea\u00e7\u00e3o dos sociais-democratas ao documento foi feita pelo deputado Afonso Oliveira, que afirmou no Parlamento que a proposta de M\u00e1rio Centeno insiste no \"erro\" do \"aumento da carga fiscal\".O vice-presidente do grupo parlamentar sublinhou tamb\u00e9m que a proposta que est\u00e1 em cima da mesa prev\u00ea um \"investimento p\u00fablico sensivelmente igual ao que previa para 2019\", mas que acabou por n\u00e3o ser concretizado, sugerindo que essa \u00e9 uma pr\u00e1tica que se vai manter com o OE2020.Para o PS, este tamb\u00e9m \u00e9 um or\u00e7amento de \"continuidade\", mas isso s\u00e3o boas not\u00edcias na perspetiva dos socialistas. Jo\u00e3o Paulo Correia, vice-presidente do grupo parlamentar, destacou esta tarde a \"aposta inequ\u00edvoca no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade\" e o \"combate \u00e0 pobreza\" como duas das principais linhas de um documento que avan\u00e7a com \"apoios \u00e0 vida ativa dos jovens\" e traz novas medidas para as empresas. Quanto a eventuais propostas de altera\u00e7\u00e3o que venham a ser apresentadas durante a discuss\u00e3o na especialidade, o deputado socialista referiu que \"\u00e9 preciso responsabilidade\".\u00c0 esquerda, o BE \"esteve e est\u00e1\" dispon\u00edvel para aprovar um or\u00e7amento que aprofunde o caminho que foi feito nos \u00faltimos quatro anos, negociado \u00e0 esquerda, que acolhesse propostas dos partidos \u00e0 esquerda do PS. Mas esse n\u00e3o foi o Or\u00e7amento que M\u00e1rio Centeno entregou na Assembleia da Rep\u00fablica. Mariana Mort\u00e1gua reagiu esta ter\u00e7a-feira, em nome dos bloquistas, ao documento apresentado pelo Governo, e n\u00e3o teve muitos elogios a fazer ao documento. O OE \"do Governo do PS\" padece de \"muitas insufici\u00eancias\", que v\u00e3o do IRS \u00e0 habita\u00e7\u00e3o (\"n\u00e3o est\u00e1 prevista sequer a verba que o pr\u00f3prio Governo e o PS tinham anunciado nos programas para a habita\u00e7\u00e3o\"), dos transportes \u00e0 sa\u00fade. Isto a par de um excedente de 500 milh\u00f5es de euros que os bloquistas querem ver aplicado em investimento p\u00fablico. \"N\u00e3o h\u00e1 verbas para comprar comboios, para reduzir o IVA da luz, para aumentar funcion\u00e1rios p\u00fablicos, mas h\u00e1 um excedente de 500 milh\u00f5es de euros\", apontou Mariana Mort\u00e1gua.\u00a9\u00a0Jorge Amaral/Arquivo Global Imagens, criticou a deputada, que falava na Assembleia da Rep\u00fablica.E o que temos tamb\u00e9m \u00e9 um momento em que tem de se fazer escolhas. O ministro das Finan\u00e7as refere v\u00e1rias vezes a necessidade de fazer escolhas e as escolhas que temos de fazer agora \u00e9 se queremos valorizar os servi\u00e7os p\u00fablicos, se queremos fazer investimento hoje que nos permita poupar dinheiro no futuro. E n\u00e3o nos cansamos de fazer esta rela\u00e7\u00e3o: um comboio comprado hoje \u00e9 menos dinheiro gasto no futuro a alugar composi\u00e7\u00f5es. O investimento na Sa\u00fade \u00e9 poupan\u00e7a no futuro\".Quanto ao sentido de voto dos bloquistas na vota\u00e7\u00e3o na generalidade, Mariana Mort\u00e1gua afirmou que a dire\u00e7\u00e3o do partido ir\u00e1 agora fazer essa avalia\u00e7\u00e3o,J\u00e1 Os Verdes,. Entre estes \u00faltimos contam-se os escal\u00f5es do IRS. \"Aquilo que Os Verdes defendiam era que fossem oito escal\u00f5es, no m\u00ednimo, que eram o que estavam antes da interven\u00e7\u00e3o do Governo PSD/CDS, e percebemos que essa parte n\u00e3o consta do Or\u00e7amento, apesar de constar do programa de Governo\", afirmou o deputado Jos\u00e9 Lu\u00eds Ferreira. J\u00e1 entre os pontos positivos, sublinhou o \"refor\u00e7o para a agricultura biol\u00f3gica de cerca de 29 milh\u00f5es de euros\". O PEV vai agora analisar o or\u00e7amento em detalhe, para decidir o sentido de voto.No CDS \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas - um or\u00e7amento que \"aumenta a carga fiscal\" ter\u00e1 a oposi\u00e7\u00e3o dos centristas. \"Este caminho \u00e9 exatamente o contr\u00e1rio do que o CDS tem proposto. N\u00e3o h\u00e1 surpresa nenhuma, este \u00e9 um or\u00e7amento de continuidade face ao passado e o CDS sempre foi contra este caminho\", sublinhou a l\u00edder parlamentar, Cec\u00edlia Meireles, criticando a \"manuten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de cativa\u00e7\u00f5es\" - \"uma p\u00e9ssima maneira de gerir servi\u00e7os p\u00fablicos\" - e a falta de \"qualquer inten\u00e7\u00e3o de reforma da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\". \"Este or\u00e7amento \u00e9 o contr\u00e1rio daquilo de que Portugal precisa\",diz a dirigente centrista.\"Este or\u00e7amento \u00e9 o contr\u00e1rio daquilo que Portugal precisa\"A l\u00edder do CDS criticou ainda as horas de espera pelo or\u00e7amento do Estado na Assembleia da Rep\u00fablica: \"Esta espera que o Governo j\u00e1 tornou um h\u00e1bito \u00e9 profundamente desnecess\u00e1ria. Ficaram dezenas de pessoas \u00e0 espera sem necessidade nenhuma\".Para o PAN, o Governo devia ter ido mais longe. \"\u00c9 um or\u00e7amento de continuidade, tem alguns aspetos positivos, mas \u00e9 pouco ambicioso\", afirmou Andr\u00e9 Silva, criticando a falta de refer\u00eancia do Executivo \u00e0s quest\u00f5es ambientais - \"N\u00e3o \u00e9 uma prioridade para o Governo, ali\u00e1s, M\u00e1rio Centeno hoje de manh\u00e3 omitiu a mat\u00e9ria ambiental das suas grandes prioridades para o pa\u00eds\".Quanto \u00e0 subida do IVA da tauromaquia - uma medida \u00e0 muito reclamada pelo PAN - Andr\u00e9 Silva qualificou-a como \"interessante e importante\", mas insuficiente para garantir a aproova\u00e7\u00e3o do PAN ao OE. \"O pa\u00eds e os problemas do pa\u00eds n\u00e3o se resumem \u00e0 tauromaquia. \u00c9 uma medida muito importante, mas o PAN nunca se poderia comprometer com a aprova\u00e7\u00e3o de um or\u00e7amento com uma medida, seja ela qual fosse, de forma isolada, independentemente de estar ser uma medida simb\u00f3lica e importante\", ressalvou, mantendo em aberto o sentido de voto do partido na vota\u00e7\u00e3o parlamentar na generalidade.Falando na Assembleia da Rep\u00fablica, Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo, reiterou o voto contra a proposta do executivo que tinha j\u00e1 pr\u00e9-anunciado. \"\u00c9 um or\u00e7amento que acaba por ser uma mentira, porque , criticou o deputado, citado pela ag\u00eancia Lusa, defendendo tamb\u00e9m que a \"n\u00e3o atualiza\u00e7\u00e3o dos escal\u00f5es de IRS constitui uma forma de aumentar impostos encapotadamente, al\u00e9m da subida j\u00e1 conhecida de impostos indiretos\".J\u00e1 n\u00e3o na Assembleia da Rep\u00fablica, mas no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m, onde Marcelo Rebelo de Sousa come\u00e7ou a receber os partidos, para falar precisamente do Or\u00e7amento do Estado para o pr\u00f3ximo ano, o Livre disse n\u00e3o querer ser um obst\u00e1culo, mas tamb\u00e9m foi dizendo que \"\u00c9 um or\u00e7amento que j\u00e1 se come\u00e7ou a ouvir que \u00e9 \u00fanico e maravilhoso e por a\u00ed fora... \u00c9 isto mesmo que iremos confirmar. Se \u00e9 um or\u00e7amento que d\u00e1 resposta \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Qual \u00e9 o or\u00e7amento~para o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Se \u00e9 um or\u00e7amento que d\u00e1 resposta \u00e0s necessidades de justi\u00e7a social\", afirmou Joacine Katar Moreira, deputada \u00fanica do partido.J\u00e1 o porta-voz do Grupo de Contacto do Livre, Pedro Mendon\u00e7a, defendeu que este n\u00e3o pode ser um or\u00e7amento de \"remendos\" - \"Tem de ser ambicioso, progressista, de esquerda e ambientalista\" - e anunciou que o partido vai solicitar encontros com os restantes partidos da esquerda parlamentar.Para o Chega, que tamb\u00e9m falou em Bel\u00e9m, a proposta de Or\u00e7amento fica. Andr\u00e9 Ventura diz ainda n\u00e3o ter decidido o sentido de voto, mas apontou quatro medidas que quer ver no documento: a atribui\u00e7\u00e3o de um subs\u00eddio de risco para as for\u00e7as de seguran\u00e7a, de um subs\u00eddio de alojamento para os professores, a atribui\u00e7\u00e3o de suplementos aos profissionais de sa\u00fade e a revers\u00e3o da progressividade do IRS.", "tags": ["OE2020", "partidos", "Parlamento", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/deputados-unicos-fora-da-conferencia-de-lideres-e-com-5-declaracoes-politicasano-11630154.html", "title": "Deputados \u00fanicos fora da confer\u00eancia de l\u00edderes e com 5 declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas/ano", "subtitle": "Conclus\u00f5es do grupo de trabalho sobre o regimento da Assembleia da Rep\u00fablica", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:10", "text": "Os deputados \u00fanicos n\u00e3o v\u00e3o ter o estatuto de observador na confer\u00eancia de l\u00edderes, mas ser\u00e3o ouvidos pelo presidente do parlamento \"quando o entenda \u00fatil\" e t\u00eam direito a cinco declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas por ano parlamentar, foi anunciado esta ter\u00e7a-feira.Este foi o resultado das vota\u00e7\u00f5es indici\u00e1rias no grupo de trabalho sobre o regimento da Assembleia da Rep\u00fablica, na v\u00e9spera de apresentar o seu trabalho na comiss\u00e3o parlamentar dos Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, na quarta-feira de manh\u00e3.Esta comiss\u00e3o decide, depois, se confirma ou n\u00e3o as vota\u00e7\u00f5es do grupo de trabalho, antes de enviar as altera\u00e7\u00f5es ao regimento para vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio. PS e PSD t\u00eam uma maioria confort\u00e1vel para as fazer aprovar.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na reuni\u00e3o de hoje, que durou quase duas horas, os dois maiores partidos, com a ajuda do PCP, votaram lado a lado para, por exemplo, chumbar a proposta do Chega de os deputados \u00fanicos representantes de partidos (DURP) terem os mesmos direitos dos grupos parlamentares, que t\u00eam de ter o m\u00ednimo de dois deputados.O Bloco de Esquerda, atrav\u00e9s de Jos\u00e9 Manuel Pureza, ainda tentou ultrapassar o impasse propondo que fosse dado aos tr\u00eas deputados \u00fanicos (Iniciativa Liberal, Livre e Chega) o mesmo estatuto na confer\u00eancia de l\u00edderes que foi dado ao PAN na anterior legislatura (2015-2019).Ou seja, o estatuto de observador e com direito a intervir quando se tratasse de mat\u00e9rias em que tenha de \"exercer os seus direitos\", na express\u00e3o do regimento, que \u00e9 o caso do agendamento de iniciativas legislativas para plen\u00e1rio.Jo\u00e3o Cotrim de Figueiredo, da Iniciativa Liberal, usou o argumento da \"dignidade\" de os deputados terem o direito a ter assento na confer\u00eancia de l\u00edderes e aceitou, logo ali, a sugest\u00e3o de Pureza.E Joacine Katar Moreira, do Livre, assinalou a \"resist\u00eancia enorme\" em alterar o que est\u00e1 em vigor, por parte dos partidos, e recordou que os novos deputados s\u00e3o \"cidad\u00e3os escolhidos por milhares de cidad\u00e3os\" nas elei\u00e7\u00f5es.Na hora da vota\u00e7\u00e3o, a proposta do Chega, para dar plenos direitos aos deputados \u00fanicos, a exemplo do que acontece com os grupos parlamentares, foi chumbada pelos votos do PS, PSD e PCP e registou os votos contra do IL e Livre e a absten\u00e7\u00e3o do Bloco.A pol\u00e9mica em torno dos tempos e direitos dos deputados \u00fanicos arrasta-se desde o in\u00edcio da sess\u00e3o legislativa, em 24 de outubro.Depois de uma primeira posi\u00e7\u00e3o, de os grupos parlamentares recusarem o direito a fazer perguntas ao primeiro-ministro no debate quinzenal, entretanto corrigida, o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Ferro Rodrigues, defendeu uma revis\u00e3o urgente do regimento na parte dos direitos dos DURP.Ferro Rodrigues e o presidente da comiss\u00e3o de Assuntos Constitucionais, Marques Guedes, estipularam o fim de dezembro para se conseguir resultados neste dossi\u00ea e hoje o grupo de trabalho fez uma \"minimaratona\" -- ou \"10 mil metros\", como ironizou coordenador do grupo de trabalho, o deputado socialista Pedro Delgado Alves, -- a tempo de concluir o trabalho at\u00e9 ao final do ano.O deputado Pedro Delgado Alves registou \"o consenso\" parlamentar quanto a estas propostas e afirmou que a ideia \u00e9 antecipar a entrada em vigor das regras, apesar de o novo regimento s\u00f3 ser republicado depois.Outra quest\u00e3o que tem causado controv\u00e9rsia \u00e9 a multiplica\u00e7\u00e3o de votos no parlamento, que o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica j\u00e1 pediu para ser repensado, mas esse dossi\u00ea ficar\u00e1 para o in\u00edcio de 2020, depois do processo de vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado.", "tags": ["Parlamento", "poder", "Assembleia da Rep\u00fablica"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/andre-ventura-custa-assim-tanto-a-ferro-rodrigues-pedir-desculpa-11629011.html", "title": "Andr\u00e9 Ventura: \"Custa assim tanto a Ferro Rodrigues pedir desculpa?\"", "subtitle": "O deputado \u00fanico do Chega voltou a exigir um pedido de desculpa do presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Ferro Rodrigues, na sequ\u00eancia do epis\u00f3dio da repreens\u00e3o por usar em demasia a palavra 'vergonha' no hemiciclo.", "author": "Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:40", "text": ". Voltamos \u00e0 mesma, temos uma legislatura para trabalhar. Custa assim tanto pedir desculpa? Eu j\u00e1 pedi v\u00e1rias vezes. Acho que n\u00e3o \u00e9 pedir muito para uma situa\u00e7\u00e3o como esta. N\u00e3o tem de ser em p\u00fablico. Pode ser em privado. Pode ser chamar-nos e normalizarmos as rela\u00e7\u00f5es, olharmos para a frente\", afirmou Andr\u00e9 Ventura.O deputado respondia a perguntas dos jornalistas ap\u00f3s audi\u00eancia no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m com o Presidente da Rep\u00fablica sobre a proposta governamental de Or\u00e7amento do Estado para 2020 (OE2020), que foi entregue na segunda-feira na Assembleia da Rep\u00fablica.Quanto Ventura se sentou para o encontro, Marcelo Rebelo de Sousa fez um coment\u00e1rio jocoso, aludindo \u00e0 recente pol\u00e9mica com Ferro Rodrigues. O chefe de Estado comentou que pretendia dar um passeio ap\u00f3s o encontro, porque estava bom tempo, mas, infelizmente, as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas alteraram-se, algo que descreveu como \"uma vergonha\", a mesma express\u00e3o usada pelo l\u00edder do Chega no parlamento e que foi criticada por Ferro. Ventura respondeu, entre gargalhadas, que era o que ele pr\u00f3prio diria.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"N\u00e3o quero transmitir nada que tenha sido parte da conversa com o Presidente da Rep\u00fablica porque entendo que as institui\u00e7\u00f5es merecem esse respeito. Posso dizer que temos vis\u00f5es diferentes do que aconteceu. Acho que isso n\u00e3o \u00e9 revelador de absolutamente nada do que tenha sido dito no meu enorme respeito pelo Presidente da Rep\u00fablica\", disse Ventura..\"Amanh\u00e3, temos novas declara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na Assembleia da Rep\u00fablica e voc\u00eas t\u00eam mais que fazer do que estar sempre a tratar da quest\u00e3o se Ferro Rodrigues me vai repreender ou se eu vou ficar chateado com a repreens\u00e3o. A solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o passa s\u00f3 por mim, passa por Ferro Rodrigues dar um passo nesse sentido\", continuou.\"N\u00f3s n\u00e3o somos 'isto', somos um partido com representa\u00e7\u00e3o parlamentar. Os \u00fanicos que me podem travar est\u00e3o l\u00e1 fora e s\u00e3o os portugueses, n\u00e3o \u00e9 o presidente da Assembleia da Rep\u00fablica\", concluiu o representante do Chega.", "tags": ["conflito", "nacional", "Andr\u00e9 Ventura", "poder", "Ferro Rodrigues", "Chega"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/18-dez-2019/oe-2020-comecou-o-braco-de-ferro-entre-o-governo-e-a-esquerda--11630080.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco,\u00a0", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:08", "text": "", "tags": ["OE2020", "poder", "Parlamento", "partidos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/antonio-costa-esta-quarta-feira-no-iraque-em-visita-aos-militares-portugueses-11630921.html", "title": "Ant\u00f3nio Costa esta quarta-feira no Iraque em visita aos militares portugueses", "subtitle": "O primeiro-ministro est\u00e1 esta quarta-feira no Iraque a visitar o contingente militar portugu\u00eas integrado na coliga\u00e7\u00e3o internacional com a miss\u00e3o de estabilizar este pa\u00eds, atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o e treino das for\u00e7as governamentais iraquianas no combate ao Daesh.", "author": "DN/Lusa", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:57", "text": "Ant\u00f3nio Costa chegou ao aeroporto internacional de Bagdade a meio da manh\u00e3 no Iraque, vindo de Falcon da ilha grega de Samos e acompanhado por uma pequena comitiva na qual se integra o ministro da Defesa, Jo\u00e3o Gomes Cravinho.O primeiro-ministro permanecer\u00e1 em territ\u00f3rio iraquiano cerca de seis horas, seguindo viagem ainda esta quarta-feira ao fim da tarde para a Nova Deli, onde na quinta-feira se reunir\u00e1 com o chefe de Governo da \u00cdndia, Narendra Modi, e discursar\u00e1 como \"convidado de honra\" nas comemora\u00e7\u00f5es do 150\u00ba anivers\u00e1rio de Mahatma Gandhi.Em territ\u00f3rio iraquiano, antes de partir de helic\u00f3ptero para a base militar de Besmayah - o campo onde se encontra o contingente portugu\u00eas -, o l\u00edder do executivo portugu\u00eas tem logo no aeroporto uma breve reuni\u00e3o com uma delega\u00e7\u00e3o iraquiana composta pelo vice-primeiro-ministro (Thamir Ghadhban), ministro da Defesa e chefe de Estado Maior. Um encontro que foi pedido com insist\u00eancia por parte das autoridades deste pa\u00eds e que, segundo fonte diplom\u00e1tica, visa sobretudo \"salvaguardar as preocupa\u00e7\u00f5es dos iraquianos em termos de afirma\u00e7\u00e3o de soberania, num quadro pol\u00edtico interno muito fr\u00e1gil\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Quando ao fim da manh\u00e3 chegar ao campo de Besmayah, situado a cerca de 50 quil\u00f3metros de Bagdade, o primeiro-ministro assiste a uma breve cerim\u00f3nia militar e \u00e0s atividades de treino no interior da base, designadamente movimentos realizados em ve\u00edculos terrestres.A seguir, na cantina da base militar, haver\u00e1 uma apresenta\u00e7\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas e ponto da situa\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o por parte da \"task force\" da base, seguindo-se uma fotografia de fam\u00edlia e o almo\u00e7o de Natal com os militares portugueses. No fim do almo\u00e7o, Ant\u00f3nio Costa assina o livro de honra do 10\u00ba contingente nacional e assiste a uma videoconfer\u00eancia sobre os resultados e objetivos da miss\u00e3o.A \u00faltima visita \u00e0 for\u00e7a portuguesa destacada no Iraque, no campo de treino de Besmayah, foi realizada pelo ministro da Defesa Nacional, Jo\u00e3o Gomes Cravinho, em 31 de julho passado.O 10\u00ba contingente nacional da opera\u00e7\u00e3o internacional \"Resolu\u00e7\u00e3o Inerente\" - uma coliga\u00e7\u00e3o internacional liderada pelos Estados Unidos contra o grupo extremista Estado Isl\u00e2mico (EI) - integra 30 efetivos, incluindo tr\u00eas mulheres, provenientes de v\u00e1rias unidades da Brigada de Interven\u00e7\u00e3o.Esta coliga\u00e7\u00e3o internacional liderada pelos Estados Unidos foi criada em 2014 e conta com cerca de 80 pa\u00edses membros e tem entre os seus objetivos \"a capacita\u00e7\u00e3o das for\u00e7as iraquianas\", atrav\u00e9s do treino, do fornecimento de equipamento e aconselhamento.Portugal participa na coliga\u00e7\u00e3o desde maio de 2015, sendo a miss\u00e3o prorrog\u00e1vel at\u00e9 2020. Desde 2015, j\u00e1 passaram pelo campo de Besmayah 190 militares portugueses, rendidos a cada seis meses.Com uma \u00e1rea de 308 quil\u00f3metros quadrados, o campo tem 22 carreiras de tiro e instala\u00e7\u00f5es de treino de v\u00e1rios tipos de a\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas.Em termos espec\u00edficos, a for\u00e7a nacional destacada no Iraque tem como miss\u00e3o o treino das for\u00e7as iraquianas nas \u00e1reas da lideran\u00e7a, armamento, tiro, combate em \u00e1reas edificadas, planeamento de opera\u00e7\u00f5es militares e inativa\u00e7\u00e3o de engenhos explosivos.A tens\u00e3o na zona do M\u00e9dio Oriente tem vindo a aumentar no \u00faltimo ano, ap\u00f3s a retirada unilateral dos Estados Unidos do acordo nuclear com o Ir\u00e3o.O Iraque, que j\u00e1 se ofereceu para mediador entre Teer\u00e3o e Washington, ser\u00e1 dos pa\u00edses mais afetado se a crise se intensificar e considera-se que poder\u00e1 ser prejudicado muito se o conflito limitar o transporte mar\u00edtimo no Golfo, zona por onde passa a quase totalidade das suas exporta\u00e7\u00f5es petrol\u00edferas.", "tags": ["Internacional", "poder", "Iraque", "Ant\u00f3nio Costa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/19-dez-2019/be-e-pcp-a-uma-voz-propostas-para-o-orcamento-ficaram-sem-resposta-do-governo-11634375.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "19\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:03", "text": "", "tags": ["OE2020", "partidos", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/oe2020-costa-afirma-que-foi-dos-documentos-mais-fluidos-de-elaborar-11630906.html", "title": "OE2020: Costa afirma que foi dos documentos \"mais flu\u00eddos\" de elaborar", "subtitle": "O primeiro-ministro assume que o Or\u00e7amento de Estado para 2020 \"foi dos mais flu\u00eddos\" de elaborar no seio do Governo e alerta que n\u00e3o \u00e9 voca\u00e7\u00e3o da esquerda aumentar o d\u00e9fice e a d\u00edvida p\u00fablica.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:27", "text": " salienta Ant\u00f3nio Costa numa entrevista ao di\u00e1rio  em que reitera a sua confian\u00e7a na proposta de Or\u00e7amento de Estado para 2020.O chefe do executivo afirma que o documento entregue na segunda-feira na Assembleia da Rep\u00fablica segue uma \"linha de continuidade\" relativamente aos or\u00e7amentos anteriores, pelo que n\u00e3o v\u00ea raz\u00f5es para que seja chumbado pela esquerda parlamentar., assume.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ant\u00f3nio Costa desdramatiza as discuss\u00f5es entre ministros a prop\u00f3sito da distribui\u00e7\u00e3o das verbas do or\u00e7amento, considerando que foi das propostas mais pac\u00edficas de construir.\"Foi talvez, internamente ao Governo, dos [or\u00e7amentos] mais flu\u00eddos de elaborar no seio do Governo\", frisa.O primeiro-ministro considera normal que os membros do Governo discutam com o titular das Finan\u00e7as as verbas para cada \u00e1rea, afirmando que sempre foi assim desde que come\u00e7ou a sentar-se no Conselho de Ministros em 1995., descreve.Costa reconhece que \"\u00e9 preciso arbitrar\", mas salienta que \"foi assim em todos os anos\" e diz que nunca viu um Conselho de Ministros em que \"as discuss\u00f5es n\u00e3o fossem feitas\".Na entrevista, o l\u00edder do executivo considera que o excedente de 0,2% previsto na proposta or\u00e7amental \"\u00e9 importante\", mas n\u00e3o significa \"um grande aumento de impostos como em 2012, nem novos cortes nos vencimentos ou pens\u00f5es, ou redu\u00e7\u00e3o do investimento\".\"Quando vamos ao m\u00e9dico, o que \u00e9 que o m\u00e9dico nos diz? Normalmente diz assim. O di\u00e1logo com a Comiss\u00e3o Europeia \u00e9 simplesmente nesta base. Eles reconhecem que as nossas finan\u00e7as p\u00fablicas t\u00eam cumprido a trajet\u00f3ria e d\u00e1-me particular satisfa\u00e7\u00e3o ir verificando todos os anos que os receios com que olham para os nossos projetos de or\u00e7amento n\u00e3o se cumprem e as expectativas s\u00e3o superadas\", afirma ainda na entrevista ao P\u00fablico.", "tags": ["Economia", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/23-dez-2019/autarquias-vao-receber-iva-pela-primeira-vez-lisboa-ganha-quase-seis-milhoes-11646178.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "23\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:01", "text": "", "tags": ["OE2020", "autarquias", "impostos", "IVA", "Lisboa", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/chega-propoe-inquerito-parlamentar-sobre-alegadas-fraudes-em-pedrogao-grande-11649861.html", "title": "Chega prop\u00f5e inqu\u00e9rito parlamentar sobre alegadas fraudes em Pedr\u00f3g\u00e3o Grande", "subtitle": "\"\u00c9 vontade do Chega que seja constitu\u00edda uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito com a finalidade de se apurar tudo sobre o caso das alegadas fraudes registadas na atribui\u00e7\u00e3o dos referidos subs\u00eddios\", afirmou o deputado Andr\u00e9 Ventura.", "author": "DN/Lusa", "date": "23\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:17", "text": "O deputado do Chega, Andr\u00e9 Ventura, requereu esta segunda-feira a constitui\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito, para analisar as alegadas fraudes relacionadas com os apoios na reconstru\u00e7\u00e3o de casas afetadas pelos inc\u00eandios de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande.Segundo comunicado do Chega, deu esta entrada na Assembleia da Rep\u00fablica um pedido do deputado Andr\u00e9 Ventura para a cria\u00e7\u00e3o de umaO deputado acredita que, com esta ferramenta, seja \"feita uma esclarecedora reflex\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o daquele que \u00e9 o papel e a participa\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es envolvidas na pol\u00e9mica\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No comunicado, apesar de reconhecer que j\u00e1 se realizaram \"v\u00e1rias audi\u00e7\u00f5es parlamentares\" sobre o assunto, Andr\u00e9 Ventura considerou que essas audi\u00e7\u00f5es \"terminaram sem conclus\u00f5es\", competindo aos diversos \u00f3rg\u00e3os de soberania do Estado garantir \"a devida investiga\u00e7\u00e3o e apuramento de eventuais responsabilidades\".\"\u00c9 vontade do Chega que seja constitu\u00edda uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito com a finalidade de se apurar tudo sobre o caso das alegadas fraudes registadas na atribui\u00e7\u00e3o dos referidos subs\u00eddios\", defende o deputado.A situa\u00e7\u00e3o, salienta Andr\u00e9 Ventura, \"levou a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria (PJ) a abrir um inqu\u00e9rito aos apoios em causa - que se enquadravam no fundo Revita - que culminou com a constitui\u00e7\u00e3o de 44 arguidos\".Dos 44 arguidos inicialmente constitu\u00eddos no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o da PJ, o Minist\u00e9rio P\u00fablico apenas deduziu acusa\u00e7\u00e3o contra 28, determinando o arquivamento ou separa\u00e7\u00e3o de processos para os restantes 16.A acusa\u00e7\u00e3o, anunciada em julho, refere-se \u00e0 pr\u00e1tica de 20 crimes de burla, 20 crimes de prevarica\u00e7\u00e3o de titular de cargo pol\u00edtico, 20 crimes de falsifica\u00e7\u00e3o de documentos, um crime de falsidade inform\u00e1tica e um crime de falsas declara\u00e7\u00f5es.O pedido de constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o parlamentar do Chega surge poucos dias depois de os deputados terem debatido, em reuni\u00e3o plen\u00e1ria, uma peti\u00e7\u00e3o que solicitava a abertura de um inqu\u00e9rito parlamentar sobre a utiliza\u00e7\u00e3o dos apoios prestados \u00e0s v\u00edtimas dos inc\u00eandios de Pedr\u00f3g\u00e3o Grande, que foi entregue \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica em setembro de 2018, com 4.008 assinaturas, antes da acusa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico.Nessa reuni\u00e3o, o PS rejeitou o pedido, considerando que o \"Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria s\u00e3o as entidades competentes para essa tarefa de investiga\u00e7\u00e3o\".No mesmo plen\u00e1rio, o PCP tamb\u00e9m entendeu que \"as quest\u00f5es de justi\u00e7a devem ser tratadas pela justi\u00e7a\" e o Bloco de Esquerda defendeu que a Assembleia da Rep\u00fablica n\u00e3o pode substituir o trabalho das inst\u00e2ncias judiciais que est\u00e3o a investigar o caso.At\u00e9 \u00e0s 21:00, ainda n\u00e3o tinha dado entrada no 'site' do parlamento a iniciativa do Chega.O regime jur\u00eddico dos inqu\u00e9ritos parlamentares prev\u00ea que estes s\u00e3o efetuados atrav\u00e9s de uma comiss\u00e3o eventual constitu\u00edda para esse efeito, \"mediante delibera\u00e7\u00e3o expressa do plen\u00e1rio tomada at\u00e9 ao 15.\u00ba dia posterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do respetivo projeto no Di\u00e1rio da Assembleia da Rep\u00fablica ou \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o em folhas avulsas\" e \"a requerimento de um quinto dos deputados em efetividade de fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 ao limite de um deputado e por sess\u00e3o legislativa\".Este regime, que est\u00e1 publicado na p\u00e1gina da Assembleia da Rep\u00fablica na internet, estabelece que, no caso de se tratar de um requerimento de um quinto dos deputados em efetividade de fun\u00e7\u00f5es, a comiss\u00e3o \u00e9 obrigatoriamente constitu\u00edda.", "tags": ["Pedr\u00f3g\u00e3o Grande", "Chega", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-promulga-fusao-entre-comboios-de-portugal-e-emef-11649880.html", "title": "Marcelo promulga fus\u00e3o entre Comboios de Portugal e EMEF", "subtitle": "O Conselho de Ministros aprovou, na quinta-feira, a incorpora\u00e7\u00e3o da EMEF na CP.", "author": "DN/Lusa", "date": "23\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:46", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, promulgou esta segunda-feira o diploma do Governo que incorpora a EMEF - Empresa de Manuten\u00e7\u00e3o de Equipamento Ferrovi\u00e1rio na CP - Comboios de Portugal.\"Atendendo \u00e0s raz\u00f5es subjacentes, \u00e0 inexist\u00eancia de preju\u00edzos para os trabalhadores e tamb\u00e9m porque os credores disp\u00f5em de 15 dias para eventual exerc\u00edcio do direito de oposi\u00e7\u00e3o, o Presidente da Rep\u00fablica promulgou hoje o diploma do Governo que procede \u00e0 fus\u00e3o por incorpora\u00e7\u00e3o\" da EMEF na CP e estabelece os respetivos termos e condi\u00e7\u00f5es, refere uma nota publicada no 'site' da Presid\u00eancia.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               refere o comunicado divulgado no final da reuni\u00e3o.De acordo com o documento, esta medida vai permitir \"ganhos de qualidade, efici\u00eancia e racionalidade, permitindo melhor afeta\u00e7\u00e3o de recursos, eliminando redund\u00e2ncias e condicionamentos decorrentes da atual tipologia de organiza\u00e7\u00e3o\".Na confer\u00eancia de imprensa que sucedeu \u00e0 reuni\u00e3o do Conselho de Ministros, o ministro das Infraestruturas e da Habita\u00e7\u00e3o afirmou que a fus\u00e3o, oficializada naquele dia, representa a conclus\u00e3o de \"um processo que se iniciou em junho\" e permite \"corresponder a uma exig\u00eancia do Tribunal de Contas\", que pediu a clarifica\u00e7\u00e3o da \"rela\u00e7\u00e3o entre as empresas\". e, na realidade, temos uma empresa que existe para fazer a manuten\u00e7\u00e3o de equipamento da CP e, portanto, faria todo o sentido ser integrada na CP, resolv\u00edamos dessa forma esse problema\", justificou Pedro Nuno Santos, notando que a EMEF j\u00e1 \u00e9 \"detida a 100% pela CP\".Na \u00f3tica do ministro, \"a EMEF \u00e9 uma empresa demasiado importante para a CP e para a economia nacional\", e \"a sua integra\u00e7\u00e3o na CP preserva a integridade desta empresa, salvaguardando-se todos os direitos e regalias que os trabalhadores da EMEF j\u00e1 hoje t\u00eam\".Pedro Nuno Santos adiantou que \"a transfer\u00eancia dos trabalhadores [da EMEF para a CP] \u00e9 autom\u00e1tica\", pelo que \"passar\u00e3o agora a ser trabalhadores integrados na CP\", mas \"v\u00e3o continuar a trabalhar nos mesmos s\u00edtios, a fazer as mesmas fun\u00e7\u00f5es\".Do ponto de vista da \"efici\u00eancia da gest\u00e3o da empresa\", esta integra\u00e7\u00e3o da EMEF na CP \"vai responder a problemas de articula\u00e7\u00e3o\", bem como \"anular alguma duplicidade de servi\u00e7os que n\u00e3o t\u00eam sentido de existir, e a duplica\u00e7\u00e3o de alguns departamentos\" e, desta forma, otimizar recursos.", "tags": ["Presidente da Rep\u00fablica", "CP", "Fus\u00e3o", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/ps-quer-procurar-consenso-a-esquerda-e-considera-que-chumbo-seria-incompreensivel--11634398.html", "title": "PS quer procurar consenso \u00e0 esquerda e considera que chumbo seria incompreens\u00edvel ", "subtitle": "O presidente do PS afirmou que os socialistas querem procurar um consenso sobre o Or\u00e7amento para 2020 com os partidos \u00e0 sua esquerda e o PAN, e considerou que um chumbo seria incompreens\u00edvel para os portugueses.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:03", "text": " aos jornalistas, no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m, em Lisboa.\"Eu creio que seria incompreens\u00edvel do ponto de vista da opini\u00e3o dos portugueses e da avalia\u00e7\u00e3o dos portugueses que esses partidos procedessem a um chumbo do Or\u00e7amento do Estado e lan\u00e7assem o pa\u00eds na maior das instabilidades, de forma precipitada e sem justifica\u00e7\u00e3o\", considerou o ex-l\u00edder parlamentar do PS.Questionado sobre o facto de, segundo PCP e BE, o Or\u00e7amento do Estado para 2020 n\u00e3o contemplar as suas propostas, Carlos C\u00e9sar argumentou que primeiro \"foi o tempo de o Governo preparar uma proposta\", que reflete essencialmente as suas opini\u00f5es e o programa do PS, e que \"agora \u00e9 o tempo de o Governo confrontar com a opini\u00e3o de outros partidos essa proposta e procurar um consenso\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               refor\u00e7ou.", "tags": ["OE2020", "Economia", "ps", "poder", "or\u00e7amento"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-volta-a-falar-da-importancia-da-regulamentacao-do-estatuto-do-cuidador-informal-11651122.html", "title": "Marcelo volta a falar da import\u00e2ncia da regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal", "subtitle": "Presidente da Rep\u00fablica reafirmou nesta ter\u00e7a-feira de Natal a import\u00e2ncia de o Estatuto do Cuidador passar \"da lei aos factos\". Marcelo lembrou que s\u00e3o \"milhares e milhares\" aqueles \"que n\u00e3o t\u00eam f\u00e9rias, nem s\u00e1bados, nem domingos\".", "author": "DN/Lusa", "date": "24\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:44", "text": "\"Todos esperamos que o seu estatuto, que est\u00e1 na lei, passe da lei, neste pr\u00f3ximo ano, aos factos\", afirmou hoje Marcelo Rebelo de Sousa, numa refer\u00eancia \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal, ao falar na cerim\u00f3nia de entrega da Vela da Paz da C\u00e1ritas Portuguesa, no \u00e2mbito da opera\u00e7\u00e3o \"10 Milh\u00f5es de Estrelas - Um Gesto pela Paz\", hoje no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m, em Lisboa.Na sua interven\u00e7\u00e3o, Marcelo Rebelo de Sousa disse tamb\u00e9m que \"n\u00e3o basta chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que h\u00e1 pobreza, injusti\u00e7a, desigualdade, sofrimento, abandono, solid\u00e3o, \u00e9 preciso agir em conformidade\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Presidente recordou \"os que mais sofrem em Portugal\", os \"que est\u00e3o doentes nos hospitais\" e os que sofreram com as intemp\u00e9ries nos \"dias recentes\", \"nomeadamente no centro e norte do continente e, em particular, no Baixo Mondego\"., \"o mundo precisa de mais paz, de mais aten\u00e7\u00e3o ao drama das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, de menos desigualdades, de menos mis\u00e9ria, de menos confrontos, de mais di\u00e1logo, de mais entendimento, de mais pontes\".No dia 5 de novembro, dia do Cuidador, o Presidente da Rep\u00fablica sublinhou, numa nota publicada no 'site' da Presid\u00eancia, a import\u00e2ncia da efetiva aplica\u00e7\u00e3o do Estatuto do Cuidador Informal.Marcelo Rebelo de Sousa considerou que a promulga\u00e7\u00e3o da Lei que aprova o estatuto, em setembro, \"marcou uma etapa importante por uma causa que \u00e9 de todos\".O diploma d\u00e1 tamb\u00e9m 120 dias para o Governo identificar as medidas legislativas ou administrativas necess\u00e1rias para o refor\u00e7o da prote\u00e7\u00e3o laboral dos cuidadores informais n\u00e3o principais. O cuidador \"n\u00e3o principal\" \u00e9 o que cuida de forma regular, e n\u00e3o permanente.Segundo o diploma, a prova da condi\u00e7\u00e3o de cuidador informal principal \u00e9 feita oficiosamente pelos servi\u00e7os competentes da seguran\u00e7a social.Nos meses de novembro, dezembro e in\u00edcio de janeiro, os que quiserem juntar-se \u00e0 miss\u00e3o da C\u00e1ritas, \"de estar ao lado dos mais fr\u00e1geis\", podem faz\u00ea-lo de forma simb\u00f3lica comprando uma vela em forma de estrela, pelo valor de dois euros, explica a C\u00e1ritas.\"Do total de verbas recolhidas, 65% destina-se a apoiar a a\u00e7\u00e3o de cada C\u00e1ritas diocesana no seu trabalho de apoio \u00e0s pessoas necessitadas. Os restantes 35% s\u00e3o canalizados para o apoio \u00e0s v\u00edtimas do Ciclone Idai, em Mo\u00e7ambique\", informa a C\u00e1ritas.", "tags": ["poder", "Cuidadores informais", "Marcelo Rebelo Sousa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/25-dez-2019/centeno-do-psd-deixa-o-ministerio-das-financas-11651098.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "24\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:57", "text": "", "tags": ["PSD", "Joaquim Miranda Sarmento", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/oe2020-rui-rio-afirma-que-rejeicao-e-o-mais-previsivel-mas-quer-estudar-a-proposta--11634179.html", "title": "OE2020. Rui Rio afirma que rejei\u00e7\u00e3o \"\u00e9 o mais previs\u00edvel\", mas quer estudar a proposta ", "subtitle": "O presidente do PSD, Rui Rio, afirmou que a rejei\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado para 2020 \"\u00e9 o mais previs\u00edvel\", mas que quer estudar devidamente a proposta, dada a sua dimens\u00e3o e complexidade pol\u00edtica e t\u00e9cnica.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:57", "text": "Rui Rio, que falava aos jornalistas no Pal\u00e1cio de Bel\u00e9m, em Lisboa, no final de uma reuni\u00e3o com o Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, saudou o facto de o Governo prever um excedente or\u00e7amental de 0,2% do Produto Interno Bruto (PIB) no pr\u00f3ximo ano.\"N\u00e3o \u00e9 por a\u00ed que vem a nossa condena\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento. Essa vir\u00e1 de outros lados, do BE, do PCP. A nossa condena\u00e7\u00e3o ao Or\u00e7amento, quando vier, n\u00e3o vem por a\u00ed de certeza absoluta\", declarou o social-democrata.Questionado, logo de seguida, se estava a assumir que ir\u00e1 rejeitar a proposta do Governo, respondeu: \"N\u00e3o, n\u00e3o. Sei o que estava exatamente a dizer. \u00c9 o mais previs\u00edvel, mas quero estudar\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Se o documento n\u00e3o for devidamente estudado, a argumenta\u00e7\u00e3o, pr\u00f3 ou contra, n\u00e3o tem a sustentabilidade e a credibilidade que eu entendo que deve ter\", justificou o presidente do PSD, salientando que a proposta tem \"mais de uma centena de artigos, uma grande complexidade t\u00e9cnica\".Carga fiscal, poupan\u00e7a interna, investimento p\u00fablico, despesa p\u00fablica e transpar\u00eancia ser\u00e3o fatores aos quais o PSD ir\u00e1 dar destaque nessa an\u00e1lise.\"\u00c9 evidente que este Or\u00e7amento do Estado, penso eu, corresponde \u00e0quilo que era o programa do PS e n\u00e3o o programa do PSD. Ainda assim, devemos ter o devido cuidado na an\u00e1lise de um documento que, repito, provavelmente, n\u00e3o estar\u00e1 de acordo com o nosso programa e estar\u00e1 de acordo com o programa do PS\", considerou.", "tags": ["OE2020", "nacional", "PSD", "poder", "Rui Rio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-sem-duvidas-sobre-viabilizacao-do-oe-e-desaconselha-solucoes-pontuais--11651382.html", "title": "Marcelo sem d\u00favidas sobre viabiliza\u00e7\u00e3o do OE e desaconselha \"solu\u00e7\u00f5es pontuais\" ", "subtitle": "Para o Presidente, uma aprova\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado pela \"maioria num\u00e9rica\" composta pelo PS e os partidos \u00e0 sua esquerda tem as vantagens de \"impedir solu\u00e7\u00f5es pontuais negociadas caso a caso, que s\u00e3o sempre menos est\u00e1veis\".", "author": "DN/Lusa", "date": "24\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:11", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica afirmou esta ter\u00e7a-feira n\u00e3o ter d\u00favidas sobre a viabiliza\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado para 2020 e desaconselhou \"solu\u00e7\u00f5es pontuais\", insistindo que \u00e9 prefer\u00edvel a sua aprova\u00e7\u00e3o pela \"maioria num\u00e9rica\" \u00e0 esquerda.Marcelo Rebelo de Sousa falava em resposta aos jornalistas, no final de uma visita \u00e0 Casa dos Marcos, da Rar\u00edssimas - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Defici\u00eancias Mentais e Raras, no concelho da Moita, distrito de Set\u00fabal, que pela terceira vez visitou em v\u00e9spera de Natal.\"Se porventura houver o encontrar solu\u00e7\u00f5es pontuais para o Or\u00e7amento e depois para lei a lei, isso traz um grau de imprevisibilidade maior ao sistema. Ora, a grande vantagem dos \u00faltimos quatro anos - e com uma op\u00e7\u00e3o que n\u00e3o correspondia \u00e0 minha \u00e1rea ideol\u00f3gica - foi haver um rumo mais ou menos definido e constante para uma legislatura\", defendeu.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O chefe de Estado acrescentou que \"isso \u00e9 bom para a economia, \u00e9 bom para as finan\u00e7as, \u00e9 bom para as rela\u00e7\u00f5es e para a proje\u00e7\u00e3o internacional\", concluindo: \"Se for poss\u00edvel, \u00e9 o que \u00e9 natural. Se n\u00e3o for, \u00e9 evidente que h\u00e1 outras solu\u00e7\u00f5es para viabilizar o Or\u00e7amento. Isso j\u00e1 toda a gente percebeu que existem e que est\u00e3o dispon\u00edveis\".Uma aprova\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado pela \"maioria num\u00e9rica\" composta pelo PS e os partidos \u00e0 sua esquerda, \"al\u00e9m de ser natural\", tem as vantagens de \"impedir solu\u00e7\u00f5es pontuais negociadas caso a caso, que s\u00e3o sempre menos est\u00e1veis\", e de \"permitir uma clareza dentro do sistema pol\u00edtico portugu\u00eas\", argumentou.\"A minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 esta: para evitarmos o que se passa noutros pa\u00edses, que \u00e9 a fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e0 direita e fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda e, de repente, n\u00e3o haver alternativas, e isso n\u00e3o \u00e9 bom, eu penso que \u00e9 bom haver uma \u00e1rea da governa\u00e7\u00e3o tendencialmente \u00e0 esquerda e haver uma alternativa que se v\u00e1 formando de centro-direita e de direita para o futuro\", disse Marcelo Rebelo de Sousa.", "tags": ["OE2020", "marcelo rebelo de sousa", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-visita-rarissimas-e-sauda-o-fim-feliz-da-polemica-depois-foi-para-a-ginjinha-11651426.html", "title": "Marcelo visita Rar\u00edssimas  e sa\u00fada o \"fim feliz\" da pol\u00e9mica. Depois, foi para a ginjinha", "subtitle": "\u00c9 o terceiro ano consecutivo que o Presidente da Rep\u00fablica visita a institui\u00e7\u00e3o na v\u00e9spera de Natal. Seguiu para o Barreira para cumprir a tradi\u00e7\u00e3o de beber uma ginjinha na Tasca da Galega.", "author": "DN/Lusa", "date": "24\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:13", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica saudou hoje o apoio do anterior Governo e do atual \u00e0 Rar\u00edssimas e congratulou-se com o \"fim feliz\" desta associa\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia das den\u00fancias de irregularidades na sua gest\u00e3o em 2017.Em v\u00e9spera de Natal, como tinha feito no ano passado e h\u00e1 dois anos, Marcelo Rebelo de Sousa visitou o Centro de Desenvolvimento e Reabilita\u00e7\u00e3o da Casa dos Marcos, no concelho da Moita, distrito de Set\u00fabal, uma das instala\u00e7\u00f5es da Rar\u00edssimas - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Defici\u00eancias Mentais e Raras, onde chegou meia hora antes do previsto, pelas 15:30.Da Moita, o chefe de Estado seguiu para o Barreiro, juntando-se pelo quarto ano consecutivo \u00e0 ginjinha de Natal, no centro da cidade, rodeado por uma multid\u00e3o que o fez levar quase duas horas e meia a percorrer algumas dezenas de metros at\u00e9 \u00e0 Tasca da Galega, onde atr\u00e1s do balc\u00e3o brindou \"por Portugal\", a pensar especialmente nos portugueses \"que infelizmente est\u00e3o doentes ou numa situa\u00e7\u00e3o de sofrimento\" nesta \u00e9poca festiva.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa, Edmundo Martinho, e o secret\u00e1rio de Estado da Seguran\u00e7a Social, Gabriel Bastos, acompanharam-no na visita \u00e0 Rar\u00edssimas, que aconteceu num momento de transi\u00e7\u00e3o entre a dire\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos dois anos, presidida por Margarida Laygue, e a nova dire\u00e7\u00e3o da Rar\u00edssimas, que tem como presidente Maria Jo\u00e3o Trinc\u00e3o, que ir\u00e1 tomar posse no dia 03 de janeiro.\u00c0 sa\u00edda da Casa dos Marcos, em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas, o Presidente da Rep\u00fablica disse que \"estas hist\u00f3rias, em muitos casos, n\u00e3o terminam bem\", numa alus\u00e3o \u00e0s irregularidades denunciadas numa reportagem da TVI que levaram \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o da antiga presidente, Paula Brito da Costa, que foi constitu\u00edda arguida.\"Houve muitas dificuldades para manter unido o projeto, para manter uma equipa muito vigorosa \u00e0 frente, para ter a Seguran\u00e7a Social a apoiar, para ter a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia a apoiar, para ter a Aga Khan a apoiar, para ultrapassar o afastamento dos mecenas\", referiu.Marcelo Rebelo de Sousa destacou o \"apoio espetacular, quer das fam\u00edlias, quer dos trabalhadores, todos, da casa, que fizeram um esfor\u00e7o muito grande para manter aquilo que era fundamental\".\"Depois, era preciso preparar o futuro, e fez-se isso tudo em dois anos. N\u00e3o foi uma tarefa f\u00e1cil. E eu tenho que cumprimentar o Governo, o anterior e o atual, por isso, o senhor provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa, que foi um entusiasta deste projeto, e a Aga Khan\", acrescentou.O Presidente da Rep\u00fablica cumprimentou tamb\u00e9m todos os elementos desta dire\u00e7\u00e3o cessante da Rar\u00edssimas, concluindo: \"Agora \u00e9 futuro. Agora \u00e9 ano novo, vida nova. Na continuidade do esfor\u00e7o dos \u00faltimos anos, mas vida nova com outras perspetivas\".Antes, o chefe de Estado fez uma curta interven\u00e7\u00e3o no \u00e1trio de entrada da Casa dos Marcos, ao qual foi dado o nome do ex-ministro do Trabalho, Solidariedade e Seguran\u00e7a Social, Jos\u00e9 Ant\u00f3nio Vieira da Silva, congratulando-se com o \"fim feliz\" deste \"mandato extremamente dif\u00edcil\" na Rar\u00edssimas.\"Foi poss\u00edvel, passo a passo, fazer sobreviver a institui\u00e7\u00e3o - mas foi mesmo passo a passo\", disse.Segundo o Presidente da Rep\u00fablica, nestes dois anos foi decidido \"a Santa Casa assumir um papel ainda mais vigoroso e ativo, sempre com o apoio da Seguran\u00e7a Social\", que \"continua inabal\u00e1vel\".\"Por isso, este Natal \u00e9 um Natal muito diferente do Natal de h\u00e1 dois anos. \u00c9 mais Natal este ano\", considerou.", "tags": ["presid\u00eancia", "poder", "marcelo rebelo de sousa", "Moita", "Barreiro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rio-acusa-governo-de-fraude-democratica-no-orcamento-de-estado-11634382.html", "title": "Rio acusa Governo de \"fraude democr\u00e1tica\" no Or\u00e7amento de Estado", "subtitle": "O presidente do PSD, Rui Rio, acusou o Governo de \"fraude democr\u00e1tica\" na proposta or\u00e7amental para 2020, apontando que s\u00f3 haver\u00e1 excedente se n\u00e3o for executada a despesa que est\u00e1 inscrita no documento.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:28", "text": ", afirmou Rio, na sua interven\u00e7\u00e3o antes do jantar de Natal do grupo parlamentar do PSD, em Lisboa.Em causa, explicou, est\u00e3o dois valores distintos inscritos em dois quadros da proposta de or\u00e7amento entregue na segunda-feira, entre os quais se \"evaporam\" 590 milh\u00f5es de euros.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O l\u00edder do PSD considerou que a \"fraude democr\u00e1tica\" acontecer\u00e1 tamb\u00e9m se o Governo cumprir o que est\u00e1 inscrito, porque, nesse caso, \"n\u00e3o h\u00e1 super\u00e1vite nenhum e h\u00e1 um pequeno d\u00e9fice\".\"Tanto faz dar na cabe\u00e7a como na cabe\u00e7a dar, a coisa vai dar ao mesmo\", criticou.A discrep\u00e2ncia acontece entre os quadros 3.4, da p\u00e1gina 62 do relat\u00f3rio do or\u00e7amento, e o quadro 6.1, da p\u00e1gina 247, detalhou Rio.No primeiro quadro, \u00e9 inclu\u00edda uma nota na qual se refere que o saldo da administra\u00e7\u00e3o central em contabilidade nacional \"parte dos limites m\u00e1ximos de despesa fixados em contabilidade p\u00fablica para se obter uma estimativa que inclui um diferencial de 590 milh\u00f5es de euros\".Perante os deputados do PSD, o tamb\u00e9m l\u00edder parlamentar do PSD fez uma aprecia\u00e7\u00e3o globalmente negativa do documento, mas n\u00e3o concretizou ainda o sentido de voto.Rio acrescentou que a proposta de or\u00e7amento \"s\u00f3 existe na sua plenitude desde ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde\", referindo-se \u00e0s corre\u00e7\u00f5es introduzidas pelo Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, que permite tirar \"algumas conclus\u00f5es\", mas n\u00e3o fazer uma aprecia\u00e7\u00e3o global.Sem dizer que ser\u00e1 esse o voto, o presidente do PSD explicou quais ser\u00e3o os crit\u00e9rios na base das quais o partido decidir\u00e1: se o documento traz uma redu\u00e7\u00e3o da carga fiscal, se cont\u00e9m incentivos \u00e0 poupan\u00e7a, apoios \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas e dota\u00e7\u00f5es suficientes para os servi\u00e7os p\u00fablicos, bem como se cumpre os objetivos de d\u00e9fice estrutural e da evolu\u00e7\u00e3o da despesa p\u00fablica.Sobre a carga fiscal, Rio reiterou n\u00e3o ter d\u00favidas de que h\u00e1 um \"aumento e n\u00e3o uma diminui\u00e7\u00e3o\": \"Se o superavit que o Governo apresenta representa 0,2% do Produto Interno Bruto [PIB] e a carga fiscal aumenta na vers\u00e3o B [ap\u00f3s corre\u00e7\u00f5es] 0,2% do PIB, significa que o hist\u00f3rico superavit \u00e9 conseguido porque o Governo aumentou os impostos para conseguir isto\", afirmou.A cerca de um m\u00eas das elei\u00e7\u00f5es diretas no PSD, Rio nunca se referiu a essa disputa interna e fez um balan\u00e7o positivo dos primeiros dois meses de lideran\u00e7a parlamentar.\"Permite acalentar a esperan\u00e7a de que podemos ser rapidamente um grupo parlamentar respeitado, que \u00e9 a mesma coisa que dizer temido. Para ser temido, tem de ser respeitado, que se comporta no parlamento de forma s\u00e9ria e competente\", declarou.Rio despediu-se dos deputados com desejos de boas festas: \"Mais importante que um bom Natal - \u00e9 um jantar e mais um dia, passa depressa - \u00e9 um feliz Ano Novo, em que n\u00f3s todos, em conjunto, temos de procurar que o grupo possa ser feliz. Tudo fica mais simples se cada um individualmente conseguir ser feliz. Chega c\u00e1 com tanta felicidade que \u00e9 imposs\u00edvel a coisa correr mal\".[atualizado \u00e0s 23.52]", "tags": ["Rui Rio", "PSD", "OE2020", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/cds-pede-a-costa-que-passe-das-promessas-e-propaganda-na-saude-a-realidade--11652446.html", "title": "CDS pede a Costa que passe das \"promessas\" e \"propaganda\" na sa\u00fade \u00e0 realidade ", "subtitle": "Mensagem de Natal do primeiro-ministro foi dedicada \u00e0 sa\u00fade.", "author": "DN/Lusa", "date": "25\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:37", "text": "A l\u00edder parlamentar do CDS lamentou hoje que o primeiro-ministro n\u00e3o tenha reconhecido o que correu mal na sa\u00fade na \u00faltima legislatura e pede que os an\u00fancios da mensagem de Natal sejam mais do que \"promessas\" e \"propaganda\".\", afirmou Cec\u00edlia Meireles, na sede do CDS em Guimar\u00e3es, no distrito de Braga.O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, endere\u00e7ou esta noite aos portugueses uma mensagem de Natal, e, no seu discurso de cerca de cinco minutos, destacou como priorit\u00e1rio para Portugal a sa\u00fade, sublinhando uma mensagem de \"confian\u00e7a e de compromisso de mais sa\u00fade\", com mais autonomia para os hospitais, alargando o n\u00famero de m\u00e9dicos de fam\u00edlia e um refor\u00e7o de verbas no setor no Or\u00e7amento do Estado para 2020.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em rela\u00e7\u00e3o aos an\u00fancios, a l\u00edder parlamentar do CDS constatou que \"s\u00e3o bem-vindos\", mas lembra que o CDS e os portugueses esperam que se tornem realidade. acrescentou a deputada.Cec\u00edlia Meireles considera que a prioridade t\u00eam de ser os portugueses e que numa \u00e9poca como o Natal \u00e9 importante que tanto o Governo, como os partidos, se \"saibam unir para finalmente\" essas \"promessas\" e essa \"propaganda\" se tornem realidade.\"Aquilo que o CDS espera \u00e9 que das palavras do senhor primeiro-ministro se vejam n\u00e3o apenas promessas, mas depois que elas sejam tornadas realidade e que depois algumas propostas que n\u00f3s temos vindo a apresentar\", designadamente quando o hospital n\u00e3o oferece uma consulta no tempo m\u00e1ximo garantido que o doente possa escolher recorrer ao servi\u00e7o social, p\u00fablico ou privado, sejam uma \"realidade\", reiterou.Questionada na confer\u00eancia de imprensa pelos jornalistas sobre o que faltou no discurso de Ant\u00f3nio Costa na mensagem de Natal aos portugueses, \"\u00c9 o m\u00ednimo que podem esperar. Acho que faltou essa palavra \u00e0 iniciativa privada, ao trabalho, ao esfor\u00e7o e ao m\u00e9rito. Em todo o caso, estando na quadra natal\u00edcia, a sa\u00fade \u00e9 de facto uma prioridade e acho que deve ser uma prioridade para todos os partidos\".Sobre os problemas do passado dos \u00faltimos quatro anos de governa\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa, Cec\u00edlia Meireles declarou que a \"degrada\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade tem sido vis\u00edvel\" e justifica a acusa\u00e7\u00e3o com os \"tempos de espera\", que \"s\u00e3o cada vez maiores\", com o facto dos doentes \"desesperarem por consultas\" e com a \"degrada\u00e7\u00e3o or\u00e7amental\", que se \"agravou nos \u00faltimos quatro anos\".Um exemplo de promessa no setor da sa\u00fade que Cec\u00edlia Meireles exemplificou como estando \"sempre a ser adiada e n\u00e3o cumprida\" foi a obra para a Ala Pedi\u00e1trica no Hospital de S\u00e3o Jo\u00e3o, no Porto.ao \"compromisso\" do Governo de refor\u00e7ar or\u00e7amentalmente a capacidade de resposta do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), prometendo atacar a sua \"cr\u00f3nica subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o\" e eliminar faseadamente taxas moderadoras.Ao contr\u00e1rio do habitual, esta mensagem de Natal Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o foi gravada na resid\u00eancia oficial do primeiro-ministro, mas, antes, na Unidade de Sa\u00fade Familiar (USF) do Areeiro, em Lisboa, que entrou em funcionamento no passado dia 16.", "tags": ["Sa\u00fade", "Ant\u00f3nio Costa", "CDS", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/be-considera-mensagem-de-costa-dececionante-11652455.html", "title": "BE considera mensagem de Costa dececionante", "subtitle": "O deputado Lu\u00eds Fazenda diz que \"urge uma negocia\u00e7\u00e3o\" \u00e0 esquerda do Or\u00e7amento do Estado para 2020.", "author": "DN/Lusa", "date": "25\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:55", "text": "O dirigente do BE Lu\u00eds Fazenda considerou esta quarta-feira que a mensagem de Natal do primeiro-ministro foi \"de algum modo dececionante\", num momento em que \"urge uma negocia\u00e7\u00e3o\" \u00e0 esquerda do Or\u00e7amento do Estado para 2020. afirmou o ex-deputado do Bloco de Esquerda (BE).O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, dedicou a sua mensagem de Natal ao compromisso do Governo de refor\u00e7ar a capacidade de resposta do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), prometendo atacar a sua \"cr\u00f3nica subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o\" e eliminar faseadamente as taxas moderadoras.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas, na sede do BE, em Lisboa, \"N\u00f3s tememos que possa haver descontinuidades e ruturas\", acrescentou.Lu\u00eds Fazenda assinalou que Ant\u00f3nio Costa \"reconheceu a subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica do setor da sa\u00fade, alertada por muitos e por muitas h\u00e1 muitos anos\", o que apontou como um sinal que \"\u00e9 importante, mas n\u00e3o chega\".\"Faz-se necess\u00e1rio, para al\u00e9m de reconhecer a subor\u00e7amenta\u00e7\u00e3o do setor da sa\u00fade, que haja realmente uma negocia\u00e7\u00e3o com os partidos \u00e0 sua esquerda, do Governo, que at\u00e9 agora tem agido como se fosse um participante sozinho neste processo or\u00e7amental. Elaborou, exp\u00f5e, escolhe qual a tem\u00e1tica que deve trazer a p\u00fablico, mas, no entanto, n\u00e3o tem negociado o que quer que seja de substancial com os partidos \u00e0 sua esquerda\", insistiu.l na rec\u00e9m-inaugurada Unidade de Sa\u00fade Familiar (USF) do Areeiro, em Lisboa, para transmitir \"esperan\u00e7a e compromisso\" e expressou \"a determina\u00e7\u00e3o do Governo em refor\u00e7ar a capacidade de resposta de proximidade do SNS, para que este seja, cada vez mais, um motivo de orgulho nacional\".Na sua declara\u00e7\u00e3o sobre esta mensagem, em nome do BE, Lu\u00eds Fazenda come\u00e7ou por manifestar solidariedade para com as fam\u00edlias que t\u00eam sofrido \"com os fen\u00f3menos clim\u00e1ticos, com as cheias, com a passagem das depress\u00f5es, com assinal\u00e1vel viol\u00eancia\".Depois, comentou a op\u00e7\u00e3o de Ant\u00f3nio Costa de se \"centrar nas pol\u00edticas de sa\u00fade\", considerando que \"peca por pouco substancial\".Quanto ao refor\u00e7o or\u00e7amental do setor da sa\u00fade, Lu\u00eds Fazenda aconselhou prud\u00eancia face ao valor que \u00e9 \"prometido para o pr\u00f3ximo ano\", afirmando que \"tudo depende da execu\u00e7\u00e3o or\u00e7amental\" e que \u00e9 preciso esperar para ver.\"E mesmo nesse setor urge uma negocia\u00e7\u00e3o com os partidos \u00e0 sua esquerda, porque h\u00e1 imensas medidas que devem ser tomadas. Desde logo, garantir de imediata que n\u00e3o h\u00e1 taxas moderadoras nos centros de sa\u00fade, garantir um caminho para a exclusividade dos profissionais, dos m\u00e9dicos no Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), e uma s\u00e9rie de outras medidas\", acrescentou.", "tags": ["Mensagem de Natal", "Lu\u00eds Fazenda", "Bloco de Esquerda", "Ant\u00f3nio Costa", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/cabul-primeiro-estranha-se-depois-entranha-se-nos-militares-portugueses--11650451.html", "title": "Cabul. \"Primeiro estranha-se, depois entranha-se\" ", "subtitle": "A vida do dia-a-dia dos militares portugueses \u00e9 feita de incertezas e tens\u00e3o. O grupo que garante a seguran\u00e7a do aeroporto da capital afeg\u00e3 - recebeu visita do Presidente no domingo", "author": "Nuno Simas/Lusa", "date": "24\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:58", "text": "\"Primeiro estranha-se, depois entranha-se\". A frase publicit\u00e1ria de Fernando Pessoa sobre a Coca-Cola, tornou-se numa esp\u00e9cie de divisa dos militares portugueses no Afeganist\u00e3o, mas aplicada ao frio, \u00e0 polui\u00e7\u00e3o, ao cheiro a fumo em ambiente de \"guerra\".O primeiro impacto \u00e0 chegada, em Cabul, \u00e0 base da NATO da miss\u00e3o Resolute Solution (RS) no aeroporto Hamid Karzai, ou HKAIA - os militares utilizam muito as siglas para comunicar -, pode resumir-se no movimento quase incessante nas ruas e no cheiro. Um cheio intenso a fumo que se entranha no nariz e nas roupas. Estima-se que vivam na zona, encravada nas montanhas, a 1.900 metros de altitude, entre cinco a sete milh\u00f5es de pessoas, muitas em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, sem luz, sem saneamento, sem aquecimento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O sargento V\u00edtor Pereira, na sua segunda miss\u00e3o em Cabul, explicou \u00e0 Lusa como se ambientam os soldados, fazendo uma adapta\u00e7\u00e3o militar ao  de Fernando Pessoa e que \u00e9 tamb\u00e9m usado em conversas com outros membros do contingente portugu\u00eas.O Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa visitou domingo a for\u00e7a nacional destacada para defender o aeroporto internacional Hamid Karzaem, em Cabul.\u00a9\u00a0M\u00e1rio Cruz/Lusa\"Existem tr\u00eas fases.\", descreveu.Uma das mulheres - h\u00e1 15 no grupo de 213 militares -, a sargento de informa\u00e7\u00f5es L\u00edgia Rocha, j\u00e1 \u00e9 a segunda vez que est\u00e1 num \"teatro de opera\u00e7\u00f5es\". E, por isso, encarou a adapta\u00e7\u00e3o \"com normalidade\", embora o pior seja mesmo as saudades da fam\u00edlia.A vida do dia-a-dia, de segunda a domingo, \u00e9 feita de incertezas e tens\u00e3o e as miss\u00f5es est\u00e3o definidas.O contingente portugu\u00eas em Cabul, a quarta rota\u00e7\u00e3o de seis meses da for\u00e7a nacional destacada, tem por miss\u00e3o, desde novembro, fazer a prote\u00e7\u00e3o ao aeroporto Hamid Karzai, na capital do Afeganist\u00e3o, atrav\u00e9s de uma for\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o r\u00e1pida.Paralelamente, na parte da capacita\u00e7\u00e3o, como lhe chamam os militares,.S\u00e3o tamb\u00e9m portugueses a fazer a vigil\u00e2ncia de torres para controlar movimentos da pista do aeroporto para a zona da base militar, em tr\u00eas turnos de oito horas cada -- dois soldados de cada vez.Chefe de Estado cumprimenta os militares portugueses em miss\u00e3o no Afeganist\u00e3o.\u00a9\u00a0M\u00e1rio Cruz/LusaE se na base entram semanalmente 1.000 a 1.500 pessoas, na sua maioria militares das mais de 20 na\u00e7\u00f5es da RS, \u00e9 por soldados e oficiais que s\u00e3o recebidos e controlados no PRC (acr\u00f3nimo de centro de rece\u00e7\u00e3o de pessoal, Personal Reception Center, em ingl\u00eas).Na descri\u00e7\u00e3o de um oficial, esta e outras miss\u00f5es de responsabilidades do contingente portugu\u00eas s\u00e3o uma forma de soldados e oficiais jogarem na \"primeira divis\u00e3o\" e verem como e o que fazem as for\u00e7as armadas dos Estados Unidos, Alemanha ou Reino Unido.A miss\u00e3o da RS, sublinhou um oficial portugu\u00eas \u00e0 Lusa, n\u00e3o \u00e9 de \"bota no ch\u00e3o\", ou combate aos talib\u00e3s e outros grupos \"insurgentes\" - esse \u00e9 feito pelos afeg\u00e3os e pelas tropas dos Estados Unidos que n\u00e3o est\u00e3o naquela base -, mas sim de .. Na descri\u00e7\u00e3o feita \u00e0 Lusa por militares destacados, isso s\u00f3 acontece quando algum oficial tem reuni\u00f5es \"fora\" ou h\u00e1 necessidade de escoltar uma comitiva. Como acontece com os oficiais a dar forma\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7as afeg\u00e3s.Quando as estradas est\u00e3o \"negras\" - o n\u00edvel de amea\u00e7a \u00e9 grande - a sa\u00edda ou \u00e9 cancelada ou o transporte \u00e9 feito por helic\u00f3ptero, uma esp\u00e9cie de \"t\u00e1xi\" a\u00e9reo entre bases. E h\u00e1 mais bases em Baghram e Kandahar, antigo ref\u00fagio de Osama Bin Laden, l\u00edder da Al Qaeda, morto em 2011 pelos Estados Unidos, no Paquist\u00e3o.O perigo espreita l\u00e1 fora. Mesmo os blindados com a bandeira de Portugal - um pa\u00eds que n\u00e3o \u00e9 um alvo t\u00e3o visado pelos \"insurgentes\", como acontece com os Estados Unidos - quando saem da base, s\u00e3o, por vezes, apedrejados ao passar na rua, afirmam militares portugueses ouvidos pela Lusa na base.Mas a miss\u00e3o dos portugueses \u00e9, essencialmente, na base de HKAIA. Os turnos s\u00e3o de oito horas, com poucos dias de descanso, quase sempre passados no mesmo local.E a\u00ed, .H\u00e1 um mercado de produtos afeg\u00e3os, um McDonald's, pizzaria, um restaurante liban\u00eas, joalharias, lojas de produtos militares, cabeleireiro de homens e mulheres. Ou a Casa de Portugal, onde \u00e9 poss\u00edvel beber uma \"bica\".", "tags": ["Afeganist\u00e3o", "poder", "militares"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/conselho-de-estado-autoriza-costa-a-depor-por-escrito-no-caso-de-tancos-11654217.html", "title": "Conselho de Estado autoriza Costa a depor por escrito no caso de Tancos", "subtitle": "Primeiro-ministro ir\u00e1 responder ao tribunal na qualidade de testemunha.", "author": "DN", "date": "26\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:40", "text": "O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, ir\u00e1 depor em tribunal como testemunha no caso de Tancos por escrito, decidiu esta quinta-feira o Conselho de Estado, segundo nota publicada no site da Presid\u00eancia.\"O Conselho de Estado, depois de ouvido o interessado, deliberou autorizar o Primeiro-Ministro a depor, por escrito, na qualidade de testemunha, no processo 661/17.1TELSB, que corre termos na Sec\u00e7\u00e3o \u00danica do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal de Lisboa\",.Ainda segundo o comunicado, a decis\u00e3o foi tomada por unanimidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O pedido do Tribunal Central de Instru\u00e7\u00e3o Criminal (TCIC) para ouvir o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, como testemunha no processo de Tancos chegou ao Conselho de Estado no dia 16 de dezembro.No in\u00edcio do m\u00eas, tornou-se p\u00fablico que o juiz Carlos Alexandre pretendia que Costa fizesse o seu depoimento presencialmente na instru\u00e7\u00e3o do processo do caso do furto das armas do paiol de Tancos.Segundo o despacho de abertura de instru\u00e7\u00e3o, a que a ag\u00eancia Lusa teve acesso, o juiz Carlos Alexandre enviou ao Conselho de Estado (do qual o primeiro-ministro faz parte por iner\u00eancia do cargo), um pedido de \"autoriza\u00e7\u00e3o para presta\u00e7\u00e3o de depoimento, presencial, (de Ant\u00f3nio Costa) como testemunha\" do arguido Azeredo Lopes, que vai ser ouvido a 3 de fevereiro.Entende o magistrado que, dada a complexidade da mat\u00e9ria e a eventual necessidade de confronta\u00e7\u00e3o das pessoas com a prova documental dos autos, todas as declara\u00e7\u00f5es deveriam ser presenciais, n\u00e3o sendo de admitir depoimentos por escrito ou por videoconfer\u00eancia.A decis\u00e3o desta quinta-feira vem assim negar a pretens\u00e3o do juiz Carlos Alexandre.", "tags": ["Tancos", "poder", "Justi\u00e7a"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-cheias-do-mondego-sao-problema-nacional-que-exige-novas-solucoes--11658348.html", "title": "Marcelo. Cheias do Mondego s\u00e3o \"problema nacional\" que exige novas solu\u00e7\u00f5es ", "subtitle": "Presidente da Rep\u00fablica esteve nas regi\u00f5es mais afetadas pelas cheias da semana passada, no baixo Mondego, e ouviu o lamento de quem j\u00e1 tinha sofrido com as cheias de 2011 e voltou agora a perder tudo.", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:19", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, defendeu este s\u00e1bado que as cheias no Baixo Mondego s\u00e3o \"um problema nacional\" que exige solu\u00e7\u00f5es diferentes das do passado. declarou Marcelo Rebelo de Sousa aos jornalistas, em Formoselha, no concelho de Montemor-o-Velho, ap\u00f3s ter visitado alguns dos locais mais atingidos pelas cheias da semana passada.O Presidente destacou ainda o trabalho do poder local, que \"esteve presente\" na realiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es mais urgentes para minimizar a devasta\u00e7\u00e3o causada pela subida das \u00e1guas do rio Mondego, e considerou que tamb\u00e9m \"o Governo percebeu a import\u00e2ncia do que se passou\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Nas suas desloca\u00e7\u00f5es pelas localidades e pelos campos do Baixo Mondego, alguns ainda submersos, o Presidente da Rep\u00fablica teve a companhia do ministro do Ambiente e da A\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica, Jo\u00e3o Pedro Matos Fernandes, e dos presidentes dos munic\u00edpios de Montemor-o-Velho e Soure, Em\u00edlio Torr\u00e3o e M\u00e1rio Jorge Nunes, respetivamente, entre outros autarcas.Segundo Marcelo Rebelo de Sousa, as popula\u00e7\u00f5es afetadas \"estiveram solid\u00e1rias\" com as autarquias da regi\u00e3o e seus representantes, enquanto o poder local, por sua vez, estando \"mais pr\u00f3ximo\" dos cidad\u00e3os, respondeu \u00e0s necessidades imediatas com os meios dispon\u00edveis.A extens\u00e3o dos danos provocados pelas cheias \"agora \u00e9 diferente\", disse, admitindo tamb\u00e9m que as popula\u00e7\u00f5es \"est\u00e3o atualmente mais exigentes\" do que nas \u00faltimas d\u00e9cadas, quando outros desastres naturais id\u00eanticos afetaram a regi\u00e3o, antes e depois de iniciadas as obras do projeto hidroagr\u00edcola do Baixo Mondego, h\u00e1 cerca de 40 anos.\"Isso \u00e9 a democracia. A exig\u00eancia subiu no tempo\", sublinhou o Presidente da Rep\u00fablica, que, nas paragens em diferentes localidades, ao longo da tarde inteira, procurou ouvir os populares, confortando-os com palavras, beijos e abra\u00e7os.Presidente da Rep\u00fablica distribuiu cumprimentos, beijos e abra\u00e7os por quem ia encontrando pelo caminho. \u00a9\u00a0 PAULO CUNHA/LUSAEm Formoselha, foi abordado por Jos\u00e9 Pimentel, um banc\u00e1rio residente nesta povoa\u00e7\u00e3o da freguesia de Santo Var\u00e3o, concelho de Montemor-o-Velho.Emocionado, este banc\u00e1rio de 64 anos disse a Marcelo Rebelo de Sousa que \"j\u00e1 tinha perdido tudo\" nas cheias de 2011.Pela segunda vez, em menos de 20 anos, \"fiquei agora sem nada novamente, isto \u00e9 triste\", afirmou.Para Jos\u00e9 Pimentel, \"\u00e9 preciso instalar duas bombas junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de Alfarelos\", na Linha do Norte, a fazer a trasfega de \u00e1gua do rio Ega para o Mondego.\"\u00c9 igualmente necess\u00e1rio proceder ao desassoreamento do Ega\", que est\u00e1 congestionado com inertes, corroborou Ant\u00f3nio Lopes Marques, de 79 anos.Este antigo trabalhador ferrovi\u00e1rio confirmou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que aquele afluente do Mondego \"est\u00e1 assoreado e h\u00e1 muito a precisar de limpeza\" do leito.Na sequ\u00eancia da passagem das depress\u00f5es Elsa e Fabien, Marcelo Rebelo de Sousa divulgou uma nota a dar conta de que Na v\u00e9spera de Natal, anunciou que iria fazer hoje essa visita, declarando: \"Vou observar, vou ver e vou contactar com a realidade, conforme prometi, no tempo adequado, que \u00e9 estabilizada a situa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o durante o per\u00edodo cr\u00edtico - exatamente o mesmo que adotei em rela\u00e7\u00e3o aos inc\u00eandios. Entendo que ganho em perceber o que se passou e aquilo que est\u00e1 a ser pensado\".O mau tempo, provocado pela depress\u00e3o Elsa, entre os dias 18 e 20, a que se juntou no dia 21 a depress\u00e3o Fabien, provocou tamb\u00e9m condicionamentos na circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria e ferrovi\u00e1ria, bem como danos na rede el\u00e9trica, afetando a distribui\u00e7\u00e3o de energia a milhares de pessoas, em especial na regi\u00e3o Centro.", "tags": ["Presidente da Rep\u00fablica", "marcelo rebelo de sousa", "cheias", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/montenegro-responsabiliza-governo-por-sns-absolutamente-caotico--11659416.html", "title": "Montenegro responsabiliza Governo por SNS \"absolutamente ca\u00f3tico\" ", "subtitle": "Candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD diz que, na mensagem de Natal, Ant\u00f3nio Costa confessou ao pa\u00eds a sua \"inoper\u00e2ncia\".", "author": "DN/Lusa", "date": "29\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:20", "text": "O candidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD Lu\u00eds Montenegro responsabilizou este domingo o Governo pelo estado do Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), que classificou como \"absolutamente ca\u00f3tico\", sugerindo que na mensagem de Natal Ant\u00f3nio Costa confessou ao pa\u00eds a sua \"inoper\u00e2ncia\".Em declara\u00e7\u00f5es os jornalistas ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com dirigentes do setor da sa\u00fade, na sede do PSD/Algarve, em Faro, Lu\u00eds Montenegro sugeriu que foi o estado em que se encontra o SNS que levou Ant\u00f3nio Costa a sentir a necessidade dea partir de uma unidade de sa\u00fade \"onde se calhar nunca tinha ido\".Para o social-democrata, na ocasi\u00e3o, Ant\u00f3nio Costa queixou-se \"de si pr\u00f3prio e da sua pr\u00f3pria heran\u00e7a\" ao n\u00edvel dos cuidados de sa\u00fade, que classificou como \"p\u00e9ssima\" e que no Algarve assume uma forma \"agudizada\", devido \u00e0 grande flutua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 \"diminuta\" capacidade de resposta.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               referiu.O candidato, que falava aos jornalistas ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com o diretor da Cirurgia do Centro Hospitalar e Universit\u00e1rio do Algarve (CGUA), Martins dos Santos, e com o secret\u00e1rio regional do Algarve do Sindicato Independente dos M\u00e9dicos (SIM), Jo\u00e3o Dias, acusou ainda o Governo PS \"e os seus parceiros do PC e do BE\" - Partido Comunista e Bloco de Esquerda - de uma \"aus\u00eancia de sensibilidade social\" na \u00e1rea da sa\u00fade.No caso do Algarve, Montenegro lamentou que o projeto do novo hospital central continue \"na gaveta\", classificando os profissionais de sa\u00fade como \"aut\u00eanticos her\u00f3is\" porque se deparam com uma falta de meios \"absolutamente intoler\u00e1vel\".Questionado sobre o anunciado refor\u00e7o de verbas para a \u00e1rea da sa\u00fade no Or\u00e7amento do Estado para 2020, Lu\u00eds Montenegro disse que \"todos os anos\", por esta altura, o primeiro-ministro anuncia \"mundos e fundos\", mas depois, durante o ano, h\u00e1 uma \"execu\u00e7\u00e3o baix\u00edssima\" e as \"cativa\u00e7\u00f5es avolumam-se no gabinete\" do ministro das Finan\u00e7as.\"Cobram-se mais impostos e prestam-se piores servi\u00e7os, assim \u00e9 relativamente f\u00e1cil controlar o d\u00e9fice p\u00fablico\", concluiu.Al\u00e9m de Lu\u00eds Montenegro, s\u00e3o candidatos \u00e0 lideran\u00e7a do PSD o atual presidente Rui Rio e o vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, Miguel Pinto Luz.", "tags": ["PSD", "Lu\u00eds Montenegro", "SNS", "Mensagem de Natal", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-mantem-passagem-do-ano-na-ilha-do-corvo-apesar-do-mau-tempo-11659767.html", "title": "Marcelo mant\u00e9m passagem do ano na ilha do Corvo apesar do mau tempo", "subtitle": "O Presidente da Rep\u00fablica mant\u00e9m os planos para fazer a passagem de ano na ilha do Corvo, nos A\u00e7ores, apesar do alerta de mau tempo, com chuva e vento, para ter\u00e7a-feira, disse hoje \u00e0 Lusa fonte da Presid\u00eancia.", "author": "DN/ Lusa", "date": "29\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:17", "text": "\"Neste momento n\u00e3o h\u00e1 nenhuma altera\u00e7\u00e3o de planos, mantendo-se o programa conforme previsto\", afirmou fonte da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica \u00e0 Lusa.O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) prev\u00ea mau tempo nos A\u00e7ores no fim do ano devido \u00e0 passagem de uma superf\u00edcie frontal fria.Num comunicado divulgado hoje, o IPMA disse que est\u00e1 previsto para ter\u00e7a-feira, nas ilhas do grupo ocidental (Flores e Corvo), muita nebulosidade e per\u00edodos de chuva, com o vento a soprar com rajadas at\u00e9 100 quil\u00f3metros por hora.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c9 precisamente na ilha do Corvo que o Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, pretende estar na noite da passagem do ano e fazer a tradicional mensagem de Ano Novo, no dia 01 de janeiro, na quarta-feira.", "tags": ["Presid\u00eancia da Rep\u00fablica", "poder", "Corvo", "Marcelo Rebelo Sousa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-preocupado-com-a-qualidade-do-debate-publico-em-portugal-11651902.html", "title": "Marcelo preocupado com qualidade do debate p\u00fablico em Portugal", "subtitle": "Mensagem natal\u00edcia do Presidente da Rep\u00fablica chama a aten\u00e7\u00e3o para o \"adiamento de decis\u00f5es importantes para os anos mais pr\u00f3ximos\".", "author": "DN", "date": "25\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:21", "text": "Marcelo Rebelo de Sousa est\u00e1 preocupado com a qualidade do debate p\u00fablico em Portugal. Numa mensagem de Natal que escreve, nesta quarta- feira, no , o Presidente da Rep\u00fablica aponta como sinal de preocupa\u00e7\u00e3o a \"concentra\u00e7\u00e3o do debate p\u00fablico em pontos espec\u00edficos, mais formais do que substanciais, mais conjunturais do que estruturais\" e a .No espa\u00e7o p\u00fablico denota-se uma \"prefer\u00eancia pelo imediatismo, de potencia\u00e7\u00e3o do ef\u00e9mero em detrimento do fundamental\", afirma Marcelo, que refere tamb\u00e9m a \"situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da comunica\u00e7\u00e3o social, acicate de instabilidade\".J\u00e1 no plano internacional s\u00e3o muitos os sinais de preocupa\u00e7\u00e3o elencados pelo chefe de Estado, que critica a \"insensibilidade de alguns, com muito peso internacional, perante os desafios das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\". A \"situa\u00e7\u00e3o mais ou menos cr\u00edtica de certos sistemas pol\u00edticos nacionais\" ou o \"adiamento de decis\u00f5es importantes para os anos mais pr\u00f3ximos em \u00e1reas essenciais\" - e que ter\u00e3o implica\u00e7\u00f5es no crescimento e emprego - s\u00e3o outros sinais de alerta na mensagem de Bel\u00e9m.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Mas Marcelo deixa v\u00e1rias notas de \"esperan\u00e7a\", sublinhando que ao longo deste ano - nas \"elei\u00e7\u00f5es europeias e em muitos sistemas pol\u00edticos europeus\" - se \"viu que Na tarde de 24 de dezembro, Marcelo Rebelo de Sousa visitou (mais uma vez) a Associa\u00e7\u00e3o Rar\u00edssimas, antes de repetir um gesto que j\u00e1 se tornou tradi\u00e7\u00e3o -", "tags": ["Presidente da Rep\u00fablica", "poder", "Natal"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/catarina-martins-defende-que-2020-e-tempo-da-accao-para-prevenir-caos-climatico-11660519.html", "title": "Catarina Martins defende que 2020 \u00e9 \"tempo da ac\u00e7\u00e3o\" para prevenir \"caos clim\u00e1tico\"", "subtitle": "\"Estamos a entrar em 2020 e est\u00e1 tudo por fazer. Este \u00e9 o tempo da a\u00e7\u00e3o, que precisa de toda a gente\", diz a coordenadora do Bloco de Esquerda na mensagem de ano novo centrada nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.", "author": "DN/Lusa", "date": "30\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:28", "text": "A coordenadora do Bloco de Esquerda, Catarina Martins, defendeu esta segunda-feira, numa mensagem de ano novo, que \"est\u00e1 tudo por fazer\" e que \"\u00e9 o tempo da a\u00e7\u00e3o\", defendendo que at\u00e9 2030 o sistema tem que ser mudado \"para prevenir o caos clim\u00e1tico\".\"Estamos a entrar em 2020 e est\u00e1 tudo por fazer. Este \u00e9 o tempo da a\u00e7\u00e3o, que precisa de toda a gente\", pode ouvir-se no arranque de um v\u00eddeo de cerca de um minuto, publicado nas redes sociais da l\u00edder do BE e do partido, no qual Catarina Martins deixa a sua mensagem de ano novo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O foco principal da mensagem da coordenadora do BE \u00e9 a quest\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.Na perspetiva de Catarina Martins, em 2019 \"as pessoas j\u00e1 se fizeram ouvir\", n\u00e3o s\u00f3 pela emerg\u00eancia clim\u00e1tica, mas tamb\u00e9m pelos direitos. elencou.Assegurando que o BE aprende \"com quem luta\", Catarina Martins promete que os bloquistas est\u00e3o dispon\u00edveis \"para todos os desafios\", terminando a mensagem desejando \"um bom 2020\".", "tags": ["Bloco de Esquerda", "Ano Novo", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/rio-diz-que-gestao-do-sns-pelo-ps-foi-catastrofica--11654664.html", "title": "Rio diz que gest\u00e3o do SNS pelo PS \"foi catastr\u00f3fica\" ", "subtitle": "\"Pareceu que o primeiro-ministro compreendeu todas as cr\u00edticas que ao longo do tempo lhe foram feitas\", disse o presidente do PSD. \u00c9 a resposta \u00e0 mensagem de Natal de Ant\u00f3nio Costa que destacou como priorit\u00e1rio para Portugal a sa\u00fade.", "author": "DN/Lusa", "date": "26\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:59", "text": "O presidente e recandidato \u00e0 lideran\u00e7a do PSD, Rui Rio, disse hoje que o primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, compreendeu \"todas as cr\u00edticas que lhe foram feitas\" sobre o Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade (SNS), cuja gest\u00e3o pelo PS \"foi catastr\u00f3fica\".\"Pareceu que o primeiro-ministro compreendeu todas as cr\u00edticas que ao longo do tempo lhe foram feitas e que realmente o SNS gerido pelo Partido Socialista de 2016 a esta parte foi catastr\u00f3fica\", afirmou Rui Rio, a prop\u00f3sito da mensagem de Natal do primeiro-ministro.Em Viseu, \u00e0 entrada de uma sess\u00e3o de esclarecimento com os militantes do distrito, e quando questionado pelos jornalistas sobre a mensagem, o l\u00edder do PSD declarou que aquela \"significa que [Ant\u00f3nio Costa] tem no\u00e7\u00e3o de que fez mal\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O primeiro-ministro, Ant\u00f3nio Costa, endere\u00e7ou na noite de quarta-feira aos portugueses uma mensagem de Natal, e, no seu discurso de cerca de cinco minutos, destacou como priorit\u00e1rio para Portugal a sa\u00fade, sublinhando uma mensagem de \"confian\u00e7a e de compromisso de mais sa\u00fade\", com mais autonomia para os hospitais, alargando o n\u00famero de m\u00e9dicos de fam\u00edlia e um refor\u00e7o de verbas no setor no Or\u00e7amento do Estado para 2020.Ao contr\u00e1rio do habitual, esta mensagem de Natal de Ant\u00f3nio Costa n\u00e3o foi gravada na resid\u00eancia oficial do primeiro-ministro, mas, antes, na Unidade de Sa\u00fade Familiar do Areeiro, em Lisboa, que entrou em funcionamento no passado dia 16.As elei\u00e7\u00f5es diretas do PSD realizam-se em 11 de janeiro. S\u00e3o candidatos \u00e0 lideran\u00e7a o atual presidente do PSD, Rui Rio, o antigo l\u00edder parlamentar do PSD Lu\u00eds Montenegro e o atual vice-presidente da C\u00e2mara de Cascais, Miguel Pinto Luz.", "tags": ["PSD", "poder", "Rui Rio", "Ant\u00f3nio Costa", "Sa\u00fade", "Servi\u00e7o Nacional de Sa\u00fade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/30-dez-2019/a-snumania-contada-por-quem-conheceu-a-paixao-nordica-de-sa-carneiro-11659859.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Maria Jo\u00e3o Caetano", "date": "29\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:43", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-assinala-salto-de-15-vezes-nas-verbas-para-sem-abrigo--11654742.html", "title": "Marcelo assinala \"salto de 15 vezes\" nas verbas para sem-abrigo  ", "subtitle": "O Presidente da Rep\u00fablica, que tra\u00e7ou como meta \"deixar de haver sem-abrigo em Portugal em 2023\", defendeu que atualmente \"a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental\" e alertou que este \u00e9 \"um problema que se pode agravar se, de repente, vier a crise econ\u00f3mica\".", "author": "DN/Lusa", "date": "27\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:56", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica assinalou na noite de quinta-feira que h\u00e1 um \"salto de 15 vezes\" nas verbas do Or\u00e7amento para 2020 para a integra\u00e7\u00e3o das pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo e destacou tamb\u00e9m o compromisso da C\u00e2mara de Lisboa.Marcelo Rebelo de Sousa falava \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social, durante a festa de Natal da  movimento contra o desperd\u00edcio alimentar, na Igreja de Nossa Senhora do Ros\u00e1rio de F\u00e1tima, em Lisboa, iniciativa em que participou pela terceira vez e onde ouviu apelos para se recandidatar nas presidenciais de 2021.Questionado sobre o ponto da situa\u00e7\u00e3o do atual Plano de A\u00e7\u00e3o 2019-2020 da Estrat\u00e9gia Nacional para a Integra\u00e7\u00e3o de Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo 2017-2023, o chefe de Estado afirmou: \"O que h\u00e1 de novo \u00e9 que no Or\u00e7amento para o ano que vem h\u00e1 um salto de 15 vezes no que estava previsto de verbas para o plano dos sem-abrigo\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              acrescentou.O Presidente da Rep\u00fablica, que tra\u00e7ou como meta \"deixar de haver sem-abrigo em Portugal em 2023\", defendeu que atualmente \"a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental\" e alertou que este \u00e9 \"um problema que se pode agravar se, de repente, vier a crise econ\u00f3mica\".Depois de um dia de audi\u00eancias aos parceiros sociais, Marcelo Rebelo de Sousa jantou na festa de Natal da Re-food e fez um curto discurso a elogiar este projeto criado por Hunter Halder, de origem norte-americana, pedindo uma salva de palmas para todos os volunt\u00e1rios que ajudam a recolher e a distribuir comida que, de outra maneira, seria desperdi\u00e7ada.\"Isto \u00e9 Natal\", exclamou.considerou.\u00c0 chegada, Marcelo Rebelo de Sousa foi de mesa em mesa cumprimentar e tirar fotografias com as pessoas que estavam a jantar. Ant\u00f3nio, de 75 anos, abra\u00e7ou-o e pediu-lhe para se recandidatar. \"Ainda falta tanto tempo\", foi a resposta do chefe de Estado.Mais no final, enquanto acabava a refei\u00e7\u00e3o, Sueli, de 38 anos, abeirou-se dele tamb\u00e9m para o elogiar:No relat\u00f3rio da proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020 est\u00e1 inscrita uma verba de 7,5 milh\u00f5es de euros para a Estrat\u00e9gia Nacional para a Integra\u00e7\u00e3o das Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo.", "tags": ["Presidente da Rep\u00fablica", "Sem abrigo", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/ministro-diz-que-empresas-nacionais-tem-fraquissima-qualidade-da-gestao-11656851.html", "title": "Ministro diz que empresas nacionais t\u00eam \"fraqu\u00edssima qualidade de gest\u00e3o\"", "subtitle": "Um dos principais problemas das empresas portuguesas \u00e9 \"a fraqu\u00edssima qualidade da sua gest\u00e3o\", afirmou o ministro de Estado e dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Augusto Santos Silva.", "author": "Lusa", "date": "27\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:09", "text": "O governante, que falava em Coimbra para graduados portugueses no estrangeiro, considerou que o problema principal das empresas portuguesas \"est\u00e1 na sua descapitaliza\u00e7\u00e3o\", com uma banca nacional \"que s\u00f3 gosta de emprestar dinheiro para compra de casa\", acrescentando que a segunda fonte de problemas \u00e9 a \"fraqu\u00edssima qualidade\" da gest\u00e3o das empresas.\" afirmou o ministro, na sess\u00e3o de encerramento do 8.\u00ba F\u00f3rum Anual de Graduados Portugueses no Estrangeiro (GraPE 2019), que decorreu no Departamento de Matem\u00e1tica da Universidade de Coimbra.Para Augusto Santos Silva, \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Durante a sua interven\u00e7\u00e3o, o ministro disse que se pode \"esperar sentado\" se se sup\u00f5e que o atual tecido industrial portugu\u00eas \"\u00e9 capaz, por si s\u00f3, de perceber a vantagem em trazer inova\u00e7\u00e3o para o seu seio e a vantagem em contratar p\u00f3s-graduados e doutorados\".De acordo com o ministro, as empresas que se est\u00e3o a instalar no pa\u00eds requerem recursos humanos qualificados e localiza\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas de centros de investiga\u00e7\u00e3o e universidades, sendo que as empresas estrangeiras que investem em Portugal confrontam-se \"crescentemente com falta de m\u00e3o de obra qualificada, incluindo doutorados\", especialmente nas \u00e1reas da \"ci\u00eancia de dados, engenharias e inform\u00e1ticas\".\"O panorama portugu\u00eas \u00e9 de escassez de m\u00e3o de obra qualificada e n\u00e3o um panorama de abund\u00e2ncia de m\u00e3o de obra qualificada sem sa\u00eddas profissionais\", notou.Dirigindo-se para a plateia, perguntou que contributo \u00e9 que os jovens portugueses que hoje emigram dar\u00e3o ao pa\u00eds \"daqui a 30 anos\"?\"Se h\u00e1 uma esp\u00e9cie de la\u00e7o ou de d\u00edvida em rela\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds, como \u00e9 que se veem a contribuir para o desenvolvimento de Portugal?\", questionou, pedindo aos jovens graduados que deem respostas no pr\u00f3ximo f\u00f3rum, em 2020.", "tags": ["poder", "Augusto Santos  Silva", "gestores", "Empresas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-ja-chegou-ao-corvo-e-ate-tirou-uma-imperial-11663320.html", "title": "Marcelo no Corvo. Eventual recandidatura \u00e9 decis\u00e3o que est\u00e1 \"longe\" de ser tomada", "subtitle": "O Chefe de Estado passou os primeiros minutos na ilha a tirar algumas fotografias e a beber uma imperial, que o pr\u00f3prio tirou na sua passagem pelo restaurante Caldeir\u00e3o. Sobre uma eventual recandidatura ao cargo em 2021, Marcelo Rebelo de Sousa afirmou que \u00e9 ainda prematuro falar", "author": "DN", "date": "31\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:58", "text": "Marcelo Rebelo de Sousa aterrou ao in\u00edcio da tarde na Ilha do Corvo, nos A\u00e7ores, para comemorar a passagem de ano com o tradicional mergulho no mar. Falando aos jornalistas \u00e0 chegada, o\"Correu muito bem a vinda das Lajes para aqui e a aterragem correu muito bem\", disse o Presidente da Rep\u00fablica \u00e0 chegada,depois de o mau tempo ter colocado algumas d\u00favidas sobre a viagem. Marcelo sublinhou que passar o Ano Novo nos A\u00e7ores era \"uma promessa\" que s\u00f3 n\u00e3o seria cumprida \"se n\u00e3o fosse poss\u00edvel\".\"O Presidente da Rep\u00fablica tem sempre no cora\u00e7\u00e3o todos os portugueses e portuguesas\", disse ainda Marcelo Rebelo de Sousa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c0 sua espera tinha algumas dezenas de habitantes da terra, aproveitando os primeiros minutos na ilha para tirar algumas fotografias e beber uma imperial, que o pr\u00f3prio tirou na sua passagem pelo restaurante Caldeir\u00e3o, a escassos metros da aerogare.\u00a9\u00a0EDUARDO COSTA / LUSASobre uma eventual recandidatura ao cargo em 2021, Marcelo Rebelo de Sousa referiu que \u00e9 uma decis\u00e3o que est\u00e1 \"longe\" de ser tomada, mesmo com as \"previs\u00f5es e vontades\" de comentadores e alguma popula\u00e7\u00e3o., considerou o chefe de Estado.E prosseguiu: \"A \u00fanica coisa que digo, e est\u00e1 a come\u00e7ar a chover, sinal divino para que abreviemos a conversa, \u00e9 que \u00e9 prematuro falar, tenho ouvido os comentadores todos terem como definitivo que sou candidato. Mas isso \u00e9 a opini\u00e3o deles, n\u00e3o a minha opini\u00e3o..O Chefe de Estado celebrar a entrada em 2020 na ilha mais pequena dos A\u00e7ores, o Corvo, onde apenas est\u00e3o registados 430 habitantes. Todas as mensagens do atual chefe de Estado t\u00eam uma dura\u00e7\u00e3o de cerca de oito minutos.\u00c0 noite, Marcelo Rebelo de Sousa chegou cerca das 21:45 dos A\u00e7ores (22:45 em Lisboa) ao jantar de fim de ano com a comunidade da ilha do Corvo, desejando que 2020 seja melhor em \"muitos aspetos da vida de toda a gente\".\"C\u00e1 estou eu. C\u00e1 estou eu\", repetiu aos jornalistas, ao mesmo tempo que ia cumprimentando, uma a uma, as cerca de 150 pessoas que marcaram presen\u00e7a no jantar na ilha do Corvo.Sobre os A\u00e7ores, o chefe de Estado mostrou-se \"grat\u00edssimo\" pela forma como foi recebido ap\u00f3s uma ideia - passar o ano no Corvo - apresentada \"muito tarde, de surpresa, e houve que responder a esse desafio tardio, e foi um acolhimento extraordin\u00e1rio\".\"Desejo que os a\u00e7orianos continuem a ser como s\u00e3o, s\u00e3o espetaculares\", disse ainda.Questionado sobre as regionais nos A\u00e7ores em 2020, as \u00fanicas elei\u00e7\u00f5es que Portugal ter\u00e1 no novo ano, Marcelo Rebelo de Sousa lembrou o quadro auton\u00f3mico e manifestou o desejo de \"progresso econ\u00f3mico e social\" para o futuro do arquip\u00e9lago, sem entrar no detalhe do sufr\u00e1gio.", "tags": ["Ano Novo", "marcelo rebelo de sousa", "poder", "Corvo", "A\u00e7ores"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/marcelo-rebelo-de-sousa-espera-um-governo-forte-concretizador-e-dialogante-em-2020-11664487.html", "title": "Marcelo Rebelo de Sousa espera um \"Governo forte, concretizador e dialogante\" em 2020", "subtitle": "Na sua mensagem de Ano Novo, o Presidente da Rep\u00fablica p\u00f4s um foco especial na pobreza e na exclus\u00e3o social e apelou a uma maior participa\u00e7\u00e3o de todos: \"Esperem e trabalhem\", disse aos portugueses.", "author": "DN ", "date": "01\u00a0Janeiro\u00a02020\u00a0\u2014\u00a013:41", "text": "Foi da ilha do Corvo, a mais pequena ilha dos A\u00e7ores, que o Presidente da Rep\u00fablica proferiu a sua tradicional mensagem de Ano Novo, na qual quis deixar uma palavra de esperan\u00e7a a todos os portugueses mas tamb\u00e9m apelando \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o: \"Esperem e trabalhem\", aconselhou o Presidente para 2020, sublinhando que n\u00e3o basta esperan\u00e7a, , deve-se dar uma especial aten\u00e7\u00e3o a setores como a sa\u00fade, a seguran\u00e7a, a coes\u00e3o e a inclus\u00e3o, o conhecimento e o investimento, \"convertendo a esperan\u00e7a em realidade\".Na sua mensagem, Marcelo Rebelo de Sousa n\u00e3o se referiu a situa\u00e7\u00f5es concretas, quer do pa\u00eds quer da pol\u00edtica, mas, \"para corresponder \u00e0 vontade popular\", que nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es optou por seguir o mesmo caminho, dando a vit\u00f3ria ao Partido Socialista mas sem maioria absoluta. Al\u00e9m da pol\u00edtica, o Presidente fez quest\u00e3o de enumerar praticamente todas as \u00e1reas do servi\u00e7o p\u00fablico, da justi\u00e7a \u00e0s for\u00e7as armadas e for\u00e7as de seguran\u00e7a, passando pela educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade, onde \u00e9 necess\u00e1rio continuar a apostar., outra para o poder local, que se espera que contribua para a coes\u00e3o social. E apelou tamb\u00e9m a uma maior participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Presidente mostrou-se particularmente, aqueles que se sentem \"longe\" - seja porque est\u00e3o efetivamente longe da sua p\u00e1tria, como os emigrantes, seja porque se sentem exclu\u00eddos (por serem mulheres, deficientes, v\u00edtimas de viol\u00eancia...). \"Para todos, mesmo todos, vai o meu abra\u00e7o caloroso\", disse Marcelo Rebelo de Sousa. Um abra\u00e7o \"compungindo por aquilo em que falh\u00e1mos\", mas prometendo tudo fazer para que 2020 seja melhor.\"E isto dito daqui, do Corvo, tem uma for\u00e7a muito maior\", garantiu Rebelo de Sousa, recordando que h\u00e1 40 anos, neste mesmo dia, um \"devastador sismo\" assolou o arquip\u00e9lago, especialmente a ilha da Terceira, fazendo dezenas de mortos. Se 2020 \u00e9 o \"come\u00e7o de um novo ciclo, que tem de ser de esperan\u00e7a e n\u00e3o de desilus\u00e3o\", ent\u00e3o o Presidente concluiu a sua mensagem com um apelo a todos: \"N\u00f3s, portugueses, nunca desistimos de acreditar\".. Tamb\u00e9m \u00e9 in\u00e9dito o facto de a mensagem ser transmitida \u00e0 hora do almo\u00e7o, cerca das 12.00 no Corvo (13.00 em Lisboa), em vez das 21.00.Eleito a 24 de janeiro de 2016, Marcelo Rebelo de Sousa tomou posse em 9 de mar\u00e7o e fez a sua primeira mensagem aos portugueses, atrav\u00e9s da televis\u00e3o, a 1 de janeiro de 2017. Nessa altura, com o Governo minorit\u00e1rio do PS, e o apoio da esquerda, h\u00e1 pouco mais de um ano em fun\u00e7\u00f5es, Um ano depois, fez um \"balan\u00e7o positivo\" de 2017, mas lamentou o crescimento econ\u00f3mico \"tardio e insuficiente\", os cortes de financiamento em \"dom\u00ednios sociais\", a d\u00edvida p\u00fablica \"muito elevada\" e a justi\u00e7a lenta. O ano de 2017 foi marcado pelos grandes inc\u00eandios florestais, em junho e outubro, que fizeram mais de 100 mortos, centenas de feridos e milh\u00f5es de euros de preju\u00edzos, no interior do pa\u00eds.Foram acontecimentos que puseram o Presidente a visitar a zonas atingidas, pressionando a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas das fam\u00edlias afetadas, o que o levou a dizer, no primeiro dia de 2018, que aquele tinha sido um ano \"estranho e contradit\u00f3rio\", \"povoado de reconfortantes alegrias e de profundas tristezas\"..Em 2019, ano de tr\u00eas elei\u00e7\u00f5es (regionais na Madeira, europeias e legislativas), o Presidente apelou ao exerc\u00edcio do voto e considerou fundamental bom senso nessas campanhas, advertindo que radicalismos, arrog\u00e2ncias e promessas imposs\u00edveis destroem a democracia.As mensagens de Ano Novo do atual chefe de Estado t\u00eam sido curtas, com uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cerca de oito minutos.", "tags": ["mensagem de ano novo", "Presidente da Rep\u00fablica", "poder", "Marcelo Rebelo Sousa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/31-dez-2019/mau-tempo-atrapalha-desejo-de-marcelo-entrar-em-2020-na-regiao-mais-periferica-do-pais-11661639.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Paula S\u00e1", "date": "30\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:19", "text": "", "tags": ["A\u00e7ores", "poder", "marcelo rebelo de sousa", "Presidente da Rep\u00fablica", "Corvo", "Ano Novo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/cds-pp-diz-que-marcelo-foi-generalista-mas-sem-esconder-realidade-penalizadora-11664688.html", "title": "PS diz que entendeu \"muito bem\" o apelo do Presidente \u00e0 estabilidade e ao di\u00e1logo", "subtitle": "Em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 mensagem do Presidente da Rep\u00fablica, CDS-PP garante que vai continuar a ser oposi\u00e7\u00e3o \"alternativa e eficaz\". Bloco de Esquerda acompanha o Presidente na preocupa\u00e7\u00e3o com as crises social e clim\u00e1tica.", "author": "DN/ Lusa", "date": "01\u00a0Janeiro\u00a02020\u00a0\u2014\u00a016:33", "text": "O Partido Socialista viu na mensagem de Ano Novo do Presidente da Rep\u00fablica uma \"converg\u00eancia muito importante\" com as pr\u00f3prias ideias do partido. \"Iniciamos o ano com a confirma\u00e7\u00e3o de que o relacionamento institucional entre o Presidente da Rep\u00fablica e os outros \u00f3rg\u00e3os de soberania continuar\u00e1 a ser um dos fatores de estabilidade. \u00c9 bom para o Governo e bom para o pa\u00eds\", disse o presidente do PS, Carlos C\u00e9sar, numa rea\u00e7\u00e3o \u00e0 .O Presidente afirmou que, em Portugal, \"esperan\u00e7a quer dizer Governo forte, concretizador e dialogante para corresponder \u00e0 vontade popular que escolheu continuar o mesmo caminho, mas sem maioria absoluta\", numa refer\u00eancia ao executivo minorit\u00e1rio do PS, chefiado por Ant\u00f3nio Costa. A esperan\u00e7a tamb\u00e9m significa \"oposi\u00e7\u00e3o forte e alternativa ao Governo\", acrescentou. Al\u00e9m disso, o Presidente chamou a aten\u00e7\u00e3o para os problemas da injusti\u00e7a social, a pobreza e a exclus\u00e3o, e sublinhou a necessidade de melhorar o acesso \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e os problemas com a justi\u00e7a, entre outros - preocupa\u00e7\u00f5es que o PS partilha.\"Entendemos muito bem o apelo do Presidente da Rep\u00fablica\" \"\u00e0 estabilidade\" e \"aos valores do di\u00e1logo e da concerta\u00e7\u00e3o\", disso Carlos C\u00e9sar: \"Quando n\u00e3o h\u00e1 maioria absoluta, as medidas realizadoras e concretizadoras dependem sempre da concerta\u00e7\u00e3o e do di\u00e1logo\", disse. E \u00e9 isso que tem acontecido, garante o dirigente socialista, dando como exemplo o processo de discuss\u00e3o da proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2020.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Comentando a mensagem de Ano Novo do Presidente da Rep\u00fablica, na sede do Bloco de Esquerda, em Lisboa, Jos\u00e9 Gusm\u00e3o atirou que \u00e9 preciso \"decidir se estas escolhas para o desenvolvimento econ\u00f3mico e social do pa\u00eds s\u00e3o mais importantes do que algumas d\u00e9cimas de para mostrar em Bruxelas\". \"E estas escolhas t\u00eam tudo a ver com as op\u00e7\u00f5es e com os compromissos que ser\u00e3o feitos em sede de debate or\u00e7amental\", considerou, vincando que \"\u00e9, por isso, muito significativo que o Presidente da Rep\u00fablica, neste momento em que se debate o Or\u00e7amento do Estado para 2020, tenha recordado todos os atores envolvidos\".Na \u00f3tica do BE, \u00e9 tamb\u00e9m significativo que Marcelo Rebelo de Sousa tenha assinalado na comunica\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds \"que foi escolha dos portugueses que o Partido Socialista tivesse maioria, como foi escolha dos portugueses que o Partido Socialista n\u00e3o tivesse maioria absoluta\". Segundo o eurodeputado, o Presidente da Rep\u00fablica, ao \"recordar esse facto neste momento de debate or\u00e7amental, convoca naturalmente o Governo e o Partido Socialista para procurar entendimentos e converg\u00eancias que procurem prosseguir estas prioridades para as quais o Bloco de Esquerda tem alertado, e em torno das quais far\u00e1 propostas no debate de especialidade\".O Presidente da Rep\u00fablica desejou hoje um 2020 \"de esperan\u00e7a\", com um \"Governo forte, concretizador e dialogante\", uma \"oposi\u00e7\u00e3o forte e alternativa\" e pediu que se concentrem esfor\u00e7os \"na sa\u00fade, na seguran\u00e7a, na coes\u00e3o e inclus\u00e3o\". Aos jornalistas, Jos\u00e9 Gusm\u00e3o afirmou que o partido acompanha \"a escolha do Presidente da Rep\u00fablica, da crise social e da crise clim\u00e1tica como aspetos centrais da sua mensagem ao pa\u00eds\" e mostrou-se dispon\u00edvel \"para contribuir para muitas das preocupa\u00e7\u00f5es que foram levantadas\" e que v\u00e3o inclusivamente ao encontro de propostas que o partido vai \"apresentar no debate or\u00e7amental durante as pr\u00f3ximas semanas\" .\"A resposta a estas duas emerg\u00eancias, que o BE tem identificado, e em torno das quais tem feito muita da sua proposta pol\u00edtica exige fazer uma escolha nos debates que neste momento o pa\u00eds acompanha, nomeadamente o debate sobre o Or\u00e7amento do Estado\", vincou.Em Braga, a reagir pela voz do vice-presidente Nuno Melo, \u00e0 mensagem de Marcelo Rebelo de Sousa, feita na Ilha do Corvo, nos A\u00e7ores, o CDS- PP garantiu que tem sido uma oposi\u00e7\u00e3o \"alternativa, forte e eficaz\" e que continuar\u00e1 a s\u00ea-lo quando \"reencontrar a sua lideran\u00e7a\", lembrando que o partido vai a votos para eleger o seu presidente em janeiro.\"O CDS foi sempre uma oposi\u00e7\u00e3o alternativa, forte e eficaz e vive um momento muito particular na sua hist\u00f3ria, com um congresso que se realizar\u00e1 no m\u00eas de janeiro e para todos os que percebem que o CDS faz falta e que tem no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia do CDS, eu queria deixar uma palavra de esperan\u00e7a. Certo que estou, contados os votos, o CDS reencontrar\u00e1 a sua lideran\u00e7a, continuar\u00e1 esse caminho na oposi\u00e7\u00e3o como, quando for caso disso, no exerc\u00edcio do poder\", garantiu.\"O discurso do senhor Presidente da Rep\u00fablica foi generalista, que se compreende tendo em conta a quadra festiva, mas que ainda assim n\u00e3o consegue esconder uma realidade que penaliza as fam\u00edlias\", afirmou Nuno Melo. Segundo um dos n\u00famero dois de Assun\u00e7\u00e3o Cristas, o pa\u00eds vive um \"caos na sa\u00fade com atrasos nas consultas ou nas cirurgias, um aumento perfeitamente absurdo das d\u00edvidas na sa\u00fade que antes deste Governo e com outro Governo vinham sendo reduzidas ano ap\u00f3s ano\".O dirigente do CDS-PP salientou ainda as palavras de Marcelo Rebelo de Sousa dirigidas aos ex-combatentes. \"Uma palavra de congratula\u00e7\u00e3o neste discurso em rela\u00e7\u00e3o aos ex-combatentes, o CDS \u00e9 o partido que esteve sempre ao lado do ex-combatentes e pediu sempre uma solu\u00e7\u00e3o par aquilo que obviamente \u00e9 uma falta de justi\u00e7a de vida em rela\u00e7\u00e3o aos que lutaram sem que lhes tenha sido pedido e que hoje, muitas vezes, sofrem muito\", finalizou.O PCP reagiu sem entusiasmo \u00e0 mensagem de Ano Novo do Presidente da Rep\u00fablica, por ser muito id\u00eantica a outras no passado e revelar contradi\u00e7\u00f5es com as op\u00e7\u00f5es seguidas pelo Governo do PS, que criticou. \"N\u00e3o se diferenciando de outras anteriores, suscita problemas que colocam em contradi\u00e7\u00e3o o discurso e as op\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo seguidas\" pelo executivo, afirmou, na sede nacional do PCP, em Lisboa, Rui Fernandes, num coment\u00e1rio \u00e0 mensagem presidencial.O membro da comiss\u00e3o pol\u00edtica dos comunistas deu os exemplos do combate \u00e0 pobreza e \u00e0 exclus\u00e3o, na justi\u00e7a ou na seguran\u00e7a dos portugueses, com os quais Rui Fernandes criticou, implicitamente, o Governo minorit\u00e1rio do PS, chefiado por Ant\u00f3nio Costa. O combate \u00e0 pobreza e \u00e0 excuss\u00e3o, afirmou, \"n\u00e3o se faz com medidas assistencialistas\", mas sim \"com o aumento geral dos sal\u00e1rios, das pens\u00f5es e das reformas e um decidido combate \u00e0 precariedade\".E uma \"justi\u00e7a cred\u00edvel faz-se com investimento em meios humanos e materiais\", assim como a \"valoriza\u00e7\u00e3o da juventude e jovens fam\u00edlias\" se faz com \"pol\u00edticas reais de apoio\", como a rede de creches. \"N\u00e3o vemos avan\u00e7os nestas \u00e1reas, mas vemos os milh\u00f5es que continuam a ser injetados na banca\", ou a \"valoriza\u00e7\u00e3o dos excedentes or\u00e7amentais para outros efeitos que n\u00e3o o investimento\", acrescentou.J\u00e1 a l\u00edder parlamentar do PAN, In\u00eas de Sousa Real, destacou a discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o da proposta do Or\u00e7amento do Estado para 2020 (OE2020), prevista na generalidade para 9 e 10 de janeiro, como \"um momento decisivo\" que \"vai ser a prova de for\u00e7a do que \u00e9 a capacidade de di\u00e1logo do Governo e dos partidos da oposi\u00e7\u00e3o\".J\u00e1 quanto \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o do Presidente com \u00e1reas como a sa\u00fade, a seguran\u00e7a, a coes\u00e3o e inclus\u00e3o, o conhecimento, a justi\u00e7a, a \"preocupa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica\", o PAN considera que \"\u00e9 fundamental\" que o Governo PS, sem maioria absoluta, \"tenha capacidade de aproxima\u00e7\u00e3o\" \u00e0s \"preocupa\u00e7\u00f5es manifestadas pelas diferentes for\u00e7as pol\u00edticas\" e possa \"acolher algumas das medidas que s\u00e3o estrat\u00e9gicas\".\"N\u00e3o podemos continuar a ser um Portugal a duas velocidades em mat\u00e9ria de acesso \u00e0 sa\u00fade\", sustentou In\u00eas de Sousa Real, enumerando como medidas propostas pelo PAN para 2020 o investimento de 10 milh\u00f5es de euros na sa\u00fade mental e de 29 milh\u00f5es de euros na agricultura biol\u00f3gica. O PAN, que escolhe as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas como um dos desafios, enalteceu o facto de o Presidente da Rep\u00fablica se ter deslocado \u00e0 ilha do Corvo, a mais pequena do arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, uma das regi\u00f5es do pa\u00eds que \"mais v\u00e3o sentir os fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos\".\"Esteve longe de ser um bom discurso. Na tentativa de ser quase ecum\u00e9nico, fazendo um esfor\u00e7o para falar de tudo e de todos, deixou a sensa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter um verdadeiro foco. Um discurso sobre tudo, com efeito sobre nada\", lamentou Jo\u00e3o Cotrim Figueiredo.Na opini\u00e3o do l\u00edder da Iniciativa Liberal, Marcelo Rebelo de Sousa mostrou que, neste \u00faltimo ano do primeiro mandato, vai continuar a ser complacente com a falta de ambi\u00e7\u00e3o do governo PS, quando, pelo contr\u00e1rio, muitos pensaram que o chefe de Estado iria lan\u00e7ar as bases para a sua reelei\u00e7\u00e3o, evidenciando maior exig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Governo.\"Sem uma palavra para os muitos portugueses que sentem o pa\u00eds amorfo e sem dinamismo. Sem uma palavra de esperan\u00e7a para os emigrantes que queiram voltar, nem para os muitos que consideram sair, porque aqui n\u00e3o encontram oportunidades. Esperava mais deste discurso do Presidente da Rep\u00fablica\", criticou.", "tags": ["mensagem de ano novo", "poder", "Presidente da Rep\u00fablica", "Marcelo Rebelo Sousa", "Bloco de Esquerda", "CDS-PP"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/26-dez-2019/costa-garante-compromisso-reforcado-com-o-sns-11650999.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "25\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:05", "text": "", "tags": ["Ant\u00f3nio Costa", "Governo", "Mensagem de Natal", "Sa\u00fade", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/os-acores-dao-me-muita-sorte-marcelo-tomou-o-primeiro-banho-do-ano-no-corvo-11664660.html", "title": "\"Os A\u00e7ores d\u00e3o-me muita sorte\". Marcelo tomou o primeiro banho do ano no Corvo", "subtitle": "Durou menos de 10 minutos, apesar de o Presidente ter dito que n\u00e3o estava frio. O j\u00e1 tradicional primeiro mergulho do ano de Marcelo foi dado na companhia de habitantes da ilha do Corvo, nos A\u00e7ores, o local escolhido para entrar em 2020.", "author": "DN /Lusa", "date": "01\u00a0Janeiro\u00a02020\u00a0\u2014\u00a017:24", "text": "O Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa, tomou esta manh\u00e3 o seu primeiro banho de mar de 2020, aproveitando a \u00e1gua \"muito boa\" do Corvo, nuns A\u00e7ores que lhe d\u00e3o \"muita sorte\".\"C\u00e1 fora n\u00e3o est\u00e1 frio nenhum. No momento em que mergulh\u00e1mos irrompeu o sol e parou a chuva\", disse o chefe de Estado depois de um banho de menos de 10 minutos numa \u00e1gua a \"17 graus, 17 graus e meio\", temperatura superior \u00e0 de Cascais, onde Marcelo Rebelo de Sousa costuma tomar banho.O Presidente contou ainda: \"Os A\u00e7ores d\u00e3o-me muita sorte\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A acompanhar o chefe de Estado na incurs\u00e3o ao mar esteve um elemento da seguran\u00e7a, mas tamb\u00e9m algumas figuras do Corvo, nomeadamente o carteiro da ilha.Antes, o Presidente da Rep\u00fablica esteve na primeira missa do ano assinalada no Corvo, ilha mais pequena dos A\u00e7ores que foi escolhida por .Numa tradicional mensagem de Ano Novo, Marcelo Rebelo de Sousa afirmou que, em Portugal, , numa refer\u00eancia ao executivo minorit\u00e1rio do PS, chefiado por Ant\u00f3nio Costa., acrescentou, na mensagem em que confessou a sua admira\u00e7\u00e3o pelos \"corvinos e a\u00e7orianos\", que vivem no meio do Atl\u00e2ntico e em que tamb\u00e9m pediu \"capacidade de entendimento entre os partidos, quando o interesse nacional assim exija\".", "tags": ["Marcelo Rebelo Sousa", "Ano Novo", "poder"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/montenegro-acredita-que-vai-ganhar-a-rui-rio-na-primeira-volta--11660830.html", "title": "Montenegro acredita que vai ganhar a Rui Rio \"na primeira volta\"  ", "subtitle": "Lu\u00eds Montenegro confiante de que vai derrotar o atual presidente do PSD, Rui Rio, a 11 de janeiro.", "author": "DN/Lusa", "date": "30\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:34", "text": "Lu\u00eds Montenegro formalizou esta segunda-feira a sua candidatura \u00e0 lideran\u00e7a do PSD, quer que o partido seja \"uma alternativa\" ao PS e acredita que ganhar\u00e1 a Rui Rio, atual presidente, \"na primeira volta\", em 11 de janeiro., afirmou o ex-l\u00edder parlamentar, momentos depois de ter formalizado, na sede nacional do partido, em Lisboa, a sua candidatura, que tem como primeira subscritora a militante n.\u00ba 2 do PS, Concei\u00e7\u00e3o Monteiro, que foi colaboradora do fundador Francisco S\u00e1 Carneiro.Montenegro explicou aos jornalistas, ao fundo da escada de acesso \u00e0 sede, e rodeado de apoiantes, que, se vencer as diretas de 11 de janeiro, o PSD n\u00e3o existe \"para ser parceiro do PS\". Queremos vencer as elei\u00e7\u00f5es e queremos ter a nossa maioria parlamentar e darmos a Portugal um ciclo de transforma\u00e7\u00e3o e de crescimento como j\u00e1 n\u00e3o temos desde a d\u00e9cada de governa\u00e7\u00e3o do prof. Cavaco Silva, de 1985 a 1995\", afirmou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Al\u00e9m de Montenegro, disputam as elei\u00e7\u00f5es diretas o atual l\u00edder do partido, Rui Rio, e o vice-presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascais Miguel Pinto Luz.Para ser eleito, o presidente tem de obter mais de 50% dos votos ou, caso contr\u00e1rio, disputam uma segunda volta os dois candidatos mais votados.Face aos n\u00fameros conhecidos quanto aos militantes com quotas em dia e em condi\u00e7\u00f5es de votar em 22 de janeiro, Lu\u00eds Montenegro disse lamentar que esse universo seja reduzido - 40 mil militantes, menos 30 mil do que nas diretas de 2018. \"Apesar dessa limita\u00e7\u00e3o\", que lamentou, o candidato a l\u00edder dos sociais-democratas disse esperar que, dentro de dois anos, quando espera ser reeleito, o n\u00famero de militantes venha a ser \"o dobro, o triplo ou o qu\u00e1druplo\".Se na mo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia afirma querer \"travar\" populismos, aos jornalistas Lu\u00eds Montenegro foi mais telegr\u00e1fico, afirmou o seu \"respeito democr\u00e1tico\" por todas as for\u00e7as pol\u00edticas representadas no parlamento, mas afirmou o discurso de candidato ao PSD, \"maior partido da oposi\u00e7\u00e3o\", de \"escrutinar a a\u00e7\u00e3o governativa\".O candidato explicou o que j\u00e1 havia escrito na mo\u00e7\u00e3o \"A for\u00e7a que vem de dentro\" a inten\u00e7\u00e3o de apoiar uma recandidatura de Marcelo Rebelo de Sousa \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 2021.Independentemente de posi\u00e7\u00f5es divergentes no passado entre o PSD e o Presidente, afirmou ainda, Marcelo \u00e9 um \"fator de coes\u00e3o nacional\" e tamb\u00e9m \"um fator que externamente credibiliza o Estado portugu\u00eas\"Lu\u00eds Montenegro chegou \u00e0 sede depois das 11:00, acompanhado por apoiantes como a ex-ministra Maria Lu\u00eds Albuquerque, o antigo l\u00edder parlamentar Hugo Soares ou o ex-deputado Leit\u00e3o Amaro e foi entregar, ao presidente do conselho de jurisdi\u00e7\u00e3o nacional, Nunes Liberado, o dossi\u00ea laranja com a sua candidatura, cerca de 2.000 assinaturas e mo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia, em papel e em \"pen-drive\".", "tags": ["PSD", "nacional", "poder", "Lu\u00eds Montenegro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/os-desafios-de-antonio-costa-convergencia-com-ue-clima-e-combate-as-desigualdades--11664177.html", "title": "Os desafios de Ant\u00f3nio Costa. Converg\u00eancia com UE, clima e combate \u00e0s desigualdades ", "subtitle": "O primeiro-ministro define como \"objetivo fundamental e mobilizador de toda a sociedade\" manter a \"trajet\u00f3ria de converg\u00eancia\" com a Uni\u00e3o Europeia numa \"d\u00e9cada decisiva\" que tem o desafio das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas", "author": "DN/Lusa", "date": "01\u00a0Janeiro\u00a02020\u00a0\u2014\u00a010:19", "text": "O primeiro-ministro Ant\u00f3nio Costa publica esta quarta-feira no JN um artigo, sob o,t\u00edtulo \"Uma d\u00e9cada decisiva\", no qual enumera os \"desafios estrat\u00e9gicos\" do pa\u00eds at\u00e9 2030, \"ponto de n\u00e3o retorno para o planeta\". E esses desafios, como os entende para o pa\u00eds, s\u00e3o as \"altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a din\u00e2mica demogr\u00e1fica, a transi\u00e7\u00e3o digital e ainda as desigualdades\".No final do texto, e olhando para o passado, o chefe do Governo admite que \"foi dif\u00edcil\" o \"ajustamento [do pa\u00eds] ao triplo choque competitivo resultante da simultaneidade da cria\u00e7\u00e3o do euro, do alargamento da UE a leste e da abertura dos mercados pela OMC (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio)\".\"Por fim, atingimos um ponto de equil\u00edbrio entre crescimento, emprego e estabilidade macroecon\u00f3mica. Esta \u00e9 a base s\u00f3lida sobre a qual temos de construir um futuro de ambi\u00e7\u00e3o com mais conhecimento, maior investimento, melhor rendimento\", escreveu o primeiro-ministro, agora no in\u00edcio do mandato do seu segundo Governo minorit\u00e1rio, do PS.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ant\u00f3nio Costa recorda que \"Portugal retomou em 2017 a converg\u00eancia com a UE, interrompida desde o in\u00edcio do s\u00e9culo\" e defendeu ser necess\u00e1rio \"garantir que estes tr\u00eas anos foram o in\u00edcio de uma d\u00e9cada continuada de crescimento sustentado, assente cada vez mais na produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de maior valor acrescentado\", que permita \"atingir em meados da d\u00e9cada o objetivo de as exporta\u00e7\u00f5es valerem 50% do PIB\".A \"chave da competitividade est\u00e1 na inova\u00e7\u00e3o\", argumentou, e ela \"depende da maior qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos e da incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e processos de produ\u00e7\u00e3o mais eficientes\".\"As respostas aos desafios que enfrentamos n\u00e3o s\u00e3o constrangimentos, mas oportunidades para aumentar o nosso potencial de crescimento econ\u00f3mico, a moderniza\u00e7\u00e3o do tecido empresarial e a qualifica\u00e7\u00e3o do emprego\", adverte.No artigo, Costa descreve os esfor\u00e7os de Portugal para atingir \"a neutralidade carb\u00f3nica em 2050\", com a elabora\u00e7\u00e3o de um roteiro de medidas, e d\u00e1 ainda o exemplo do encerramento de centrais de carv\u00e3o ou a proposta de eliminar o uso de pl\u00e1stico n\u00e3o reutiliz\u00e1vel.Os outros desafios s\u00e3o tamb\u00e9m explicados por Ant\u00f3nio Costa, nomeadamente a din\u00e2mica demogr\u00e1fica, com \"pol\u00edticas ativas\" de \"gest\u00e3o de migra\u00e7\u00f5es\" e para que \"devolvam \u00e0s fam\u00edlias a confian\u00e7a de poderem ter os filhos que efetivamente desejam\".O combate \u00e0s desigualdades tamb\u00e9m passa, segundo afirma, por lan\u00e7ar um programa de valoriza\u00e7\u00e3o do interior do pa\u00eds, com uma \"estrat\u00e9gia articulada de projetos e medidas\".Ant\u00f3nio Costa afirma-se otimista com o cumprimento dos objetivos e desafios, acrescentando que \"Portugal est\u00e1 na linha da frente da transi\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica\"\"[Portugal] reduziu as suas emiss\u00f5es o triplo da m\u00e9dia da UE, nos dois \u00faltimos anos a natalidade voltou a aumentar, acompanhando a melhoria do emprego, a revolu\u00e7\u00e3o 4.0 \u00e9 a primeira grande revolu\u00e7\u00e3o produtiva para a qual n\u00e3o partimos em desvantagem por falta de recursos naturais ou desajustada posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Atingimos em 2019 o mais reduzido n\u00edvel de desigualdade, desde que h\u00e1 registos, provando que n\u00e3o h\u00e1 inevitabilidades que resistam a boas pol\u00edticas\", l\u00ea-se ainda no artigo.", "tags": ["primeiro-ministro", "poder", "Economia", "Ant\u00f3nio Costa", "Pol\u00edtica"]}
]