[
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/fernando-medina-quer-arrendar-1000-casas-a-senhorios-por-5-10-ou-20-anos-11644523.html", "title": "Fernando Medina quer arrendar 1000 casas a senhorios por 5, 10 ou 20 anos", "subtitle": "C\u00e2mara de Lisboa pretende juntar mais im\u00f3veis ao programa de renda acess\u00edvel proporcionado rendibilidade fixa e sem riscos para os senhorios.", "author": "Dinheiro Vivo ", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:55", "text": "Fernando Medina quer juntar mais 1000 casas ao programa de renda acess\u00edvel. O presidente da c\u00e2mara de Lisboa pretende arrendar as casas aos senhorios por 5, 10 ou 20 anos e depois subarrend\u00e1-las a inquilinos. A medida ser\u00e1 financiada atrav\u00e9s das mexidas no IMT, o imposto sobre as vendas de im\u00f3veis.A c\u00e2mara de Lisboa pretende pagar aos senhorios, no m\u00e1ximo, rendas entre 450 euros (T0) e 1000 euros (T4). Em troca, v\u00e3o beneficiar de rendimento fixo durante o contrato, isen\u00e7\u00e3o de IRS e de IRC sobre as rendas, isen\u00e7\u00e3o de IMT, isen\u00e7\u00e3o de mais-valias na convers\u00e3o do alojamento local em arrendamento, e n\u00e3o ter\u00e3o de lidar com o inquilino.Assim, que o munic\u00edpio passar a arrendar estas habita\u00e7\u00f5es, as mesmas ser\u00e3o subalugadas a fam\u00edlias com rendimentos por pessoa entre o valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo e os 35 mil ou os 45 mil euros por ano, conforme houver um ou dois elementos a ganhar no agregado familiar. A renda a pagar vai corresponder a 30% do rendimento l\u00edquido declarado.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A medida dever\u00e1 ser oficialmente apresentada em janeiro. A c\u00e2mara de Lisboa j\u00e1 tem a decorrer um programa de rendas acess\u00edveis e que vai colocar no mercado entre 5 a 7 mil casas a pre\u00e7os mais baixos do que no mercado. As candidaturas para as primeiras 120 habita\u00e7\u00f5es foram abertas na semana passada.", "tags": ["C\u00e2mara de Lisboa", "senhorios", "Lisboa", "inquilinos", "Rendas", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/abrir-as-portas-ao-futuro-11414013.html", "title": "Abrir as portas ao futuro", "subtitle": "Camisaria Pitta, Casa Fraz\u00e3o, Pastelaria Sui\u00e7a s\u00e3o alguns dos estabelecimentos hist\u00f3ricos que os lisboetas viram encerrar para sempre, nos \u00faltimos tempos. Uma fatalidade ou mudan\u00e7a de paradigma? De tudo isto se vai falar no F\u00f3rum do Com\u00e9rcio, em Lisboa.", "author": "Maria Jo\u00e3o Martins", "date": "16\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:15", "text": "Na Pollux, tradicional estabelecimento de utilidades dom\u00e9sticas da Baixa lisboeta, uma empregada prepara-se para cortar, a pedido do cliente, um retalho de feltro azul. Recorre a um metro de madeira, com as pontas met\u00e1licas j\u00e1 t\u00e3o gastas qu\u00e3o sumidos est\u00e3o os algarismos na superf\u00edcie da r\u00e9gua.  Como a Pollux, poder\u00edamos enunciar muitos outros estabelecimentos que parecem superar as dificuldades e as mudan\u00e7as hist\u00f3ricas (de sociedade, de modelo econ\u00f3mico, at\u00e9 mesmo de h\u00e1bitos e geografia de consumo), mas, em Lisboa como no Porto (para apenas referir as duas maiores cidades portuguesas) s\u00e3o tamb\u00e9m muitos os nomes hist\u00f3ricos que hoje n\u00e3o passam de uma mem\u00f3ria feliz na vida de algu\u00e9m.Este ser\u00e1 um dos problemas a discutir esta quinta-feira (dia 17) no F\u00f3rum de reflex\u00e3o e debate \"Com\u00e9rcio: o que falta fazer?\", que, no sal\u00e3o nobre dos Pa\u00e7os do Concelho em Lisboa, reunir\u00e1 empres\u00e1rios de v\u00e1rios setores, estrategas e respons\u00e1veis por pol\u00edticas p\u00fablicas.Se, do alto dos sete andares que ocupa na Rua dos Fanqueiros, a Pollux, de que fal\u00e1vamos h\u00e1 pouco, resiste contra ventos e mar\u00e9s de mudan\u00e7a, das mais de 300 lojas identificadas pelo programa municipal \"Lojas com Hist\u00f3ria\" em 2015, hoje restam menos de metade. Ainda n\u00e3o refeitos do encerramento da Casa Fraz\u00e3o e Camisaria Pitta, que h\u00e1 mais de 100 anos eram referenciais de qualidade da vida \"alfacinha\",\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Pollux\u00a9\u00a0Jos\u00e9 Carmo/Global ImagensCom o fecho anunciado para o final de 2019, a Casa Pereira recebeu a chancela municipal de Loja com Hist\u00f3ria, programa que tem como objetivo maior, segundo a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, \"posicionar o com\u00e9rcio como marca diferenciadora de cidade e, simultaneamente, atividade econ\u00f3mica geradora de emprego, exigindo a articula\u00e7\u00e3o de diferentes e complementares medidas, no \u00e2mbito de uma estrat\u00e9gia que ligue tr\u00eas \u00e1reas de atividade municipal: planeamento urbano e elementos arquitet\u00f3nicos, patrim\u00f3nio cultural e atividades econ\u00f3micas\". No entanto, apesar de alguns benef\u00edcios, estas pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o impedem o encerramento de portas a quem se v\u00ea, antes de mais, pressionado pela press\u00e3o imobili\u00e1ria nas principais cidades do pa\u00eds. Embora, pela lei do arrendamento urbano, os estabelecimentos assim classificados gozem de alguns benef\u00edcios, entre os quais o estabelecimento de limites ao aumento das suas rendas, a verdade \u00e9 que essa prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai al\u00e9m do curto prazo, no limite 5 a 10 anos. O que naturalmente enche de ang\u00fastia os propriet\u00e1rios de neg\u00f3cios que, em v\u00e1rios casos, est\u00e3o h\u00e1 d\u00e9cadas na mesma fam\u00edlia.P\u00e9rola do Bolh\u00e3o (Porto)\u00a9\u00a0Amin Chaar / Global ImagensEduardo Vilela Torres, autor de uma disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento sobre a evolu\u00e7\u00e3o do setor terci\u00e1rio nas cidades de Lisboa, Porto e Aveiro desde o 25 de Abril de 1974 at\u00e9 hoje (apresentada na Universidade de Aveiro em 2017), considera que a gentrifica\u00e7\u00e3o em curso tem um papel na desestrutura\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio mais tradicional, mas n\u00e3o o de protagonista: , sobretudo em Lisboa e Porto, mas tamb\u00e9m noutras cidades e regi\u00f5es com potencial interesse tur\u00edstico como Aveiro, Coimbra ou alguns pontos do Alentejo. Isto \u00e9 uma novidade para n\u00f3s, embora os seus riscos j\u00e1 fossem conhecidos noutras cidades europeias como Barcelona. Vilela Torres considera, no entanto, que as grandes transforma\u00e7\u00f5es no setor comercial n\u00e3o s\u00e3o de hoje, nem s\u00e3o ditadas pelas ondas de turismo massificado ou sequer pela gentrifica\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos: \"A senten\u00e7a de morte do com\u00e9rcio de rua em Lisboa e Porto come\u00e7a a ser ditada em meados dos anos 80, quando o gosto pelos novos shoppings deslocalizou a geografia comercial das cidades, do centro em muitos casos para as periferias. Lojas hist\u00f3ricas como A Casa Africana, os Porf\u00edrios, as discotecas Valentim de Carvalho, Roma ou a Lanalgo morreram \u00e0s m\u00e3os do Amoreiras, Colombo ou NorteShopping.\"Mas ter\u00e3o estes cen\u00e1rios a for\u00e7a de uma fatalidade? N\u00e3o, necessariamente. Manuela Saldanha, que participar\u00e1 no F\u00f3rum de hoje, \u00e9 administradora do grupo Loja da Meias, sem d\u00favida uma refer\u00eancia de eleg\u00e2ncia e Moda no cora\u00e7\u00e3o de Lisboa. Embora tenha abandonado a sua hist\u00f3rica posi\u00e7\u00e3o em pleno Rossio h\u00e1 mais de dez anos, nem por isso se baixaram os bra\u00e7os: \", diz ao DN. \"Tudo isto foi feito com muita paix\u00e3o pelo neg\u00f3cio de fam\u00edlia mas tamb\u00e9m com um esp\u00edrito empreendedor e renova\u00e7\u00e3o constante que temos tido ao longo dos anos. Para isso contribu\u00edram as varias gera\u00e7\u00f5es de profissionais que t\u00eam feito parte da nossa historia e que ao longo dos anos souberam n\u00e3o s\u00f3 aproveitar as varias oportunidades mas tamb\u00e9m criar novos desafios de modernidade e inova\u00e7\u00e3o de forma a continuar a oferecer o melhor da moda, beleza e  que s\u00e3o o  do negocio e transformar a Loja das Meias numa marca e uma refer\u00eancia de moda em Portugal\".Chapelaria Azevedo Rua\u00a9\u00a0J\u00falio Lobo Pimentel / Global ImagensOutra das amea\u00e7as \u00e0 prosperidade presente e futuro do com\u00e9rcio de loja \u00e9 o crescimento do . No final de 2017 concluiu-se que quatro em cada dez portugueses faz regularmente compras online, num valor total de 4,145 milh\u00f5es de euros. Em pa\u00edses como os Estados Unidos ou a Gr\u00e3-Bretanha estes n\u00fameros aumentam exponencialmente.Mas esta tend\u00eancia n\u00e3o representa necessariamente a morte das lojas tal como as conhecemos. Em junho \u00faltimo, no , Frederick Studemann mostrava como o efeito arrasador da  no neg\u00f3cio das livrarias um pouco por todo o mundo, pode ter j\u00e1 atingido o seu climax. E d\u00e1 o exemplo da londrina  que, depois de adquirida pelo grupo Waterstones no ano passado, aposta todas as cartas em proporcionar a quem a visita o prazer de uma boa experi\u00eancia, demonstrando que comprar online n\u00e3o tem o mesmo gosto ou cheiro. \"Benvindo, amante dos livros, est\u00e1 entre amigos\", pode ler-se \u00e0 entrada. Ontem, como hoje, saber despertar a curiosidade do poss\u00edvel cliente \u00e9 o grande desafio.", "tags": ["com\u00e9rcio tradicional", "Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/tunel-do-marques-cortado-no-sentido-cascais-lisboa-devido-a-acidente-com-duas-viaturas-11403228.html", "title": "T\u00fanel do Marqu\u00eas reaberto mas tr\u00e2nsito continua complicado", "subtitle": "O T\u00fanel do Marqu\u00eas tinha estado cortado ao tr\u00e2nsito no sentido Cascais-Lisboa na sequ\u00eancia de um acidente entre duas viaturas ligeiras, segundo fonte do Regimento Sapadores de Bombeiros", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:13", "text": "O tr\u00e2nsito no T\u00fanel do Marqu\u00eas, em Lisboa, foi reaberto cerca das 09.45 depois de ter estado cortado devido a uma colis\u00e3o entre dois ve\u00edculos ligeiros que causou dois feridos, disse \u00e0 Lusa fonte dos bombeiros.Fonte do Regimento Sapadores de Lisboa adiantou \u00e0 Lusa que os dois feridos foram transportados ao Hospital de S. Jos\u00e9, em Lisboa, n\u00e3o sabendo precisar a gravidade dos ferimentos.De acordo com a PSP, apesar de reaberto, o tr\u00e2nsito, continuava \u00e0s 09.50 complicado na zona.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/reeleicao-de-salgado-na-sru-adiada-por-falta-de-apoio-do-psd-mas-teresa-leal-coelho-diz-que-vota-a-favor-11416854.html", "title": "Reelei\u00e7\u00e3o de Salgado na SRU adiada por falta de apoio do PSD. Mas Teresa Leal Coelho diz que vota a favor", "subtitle": "Vereadores do PSD juntaram-se ao Bloco de Esquerda contra a proposta de reelei\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana (SRU). Mas a social-democrata Teresa Leal Coelho, que esteve ausente, assume que quando voltar \u00e0 c\u00e2mara vai votar a favor.", "author": "Susete Henriques", "date": "17\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:19", "text": "A vota\u00e7\u00e3o para a reelei\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da Lisboa Ocidental SRU - Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana - foi adiada esta quinta-feira em reuni\u00e3o privada da C\u00e2mara Municipal de Lisboa. A decis\u00e3o surgiu ap\u00f3s o PSD ter anunciado ser contra a manuten\u00e7\u00e3o de Salgado como presidente da SRU. Mas a vereadora social democrata Teresa Leal Coelho j\u00e1 veio dizer que votar\u00e1 a favor, no que \u00e9 uma divis\u00e3o no PSD lisboeta.Ao Bloco de Esquerda (BE) juntou-se a posi\u00e7\u00e3o dos vereadores do PSD, presentes nesta reuni\u00e3o, que est\u00e3o contra a reelei\u00e7\u00e3o de Salgado na SRU. De referir que em julho foi anunciado que Manuel Salgado deixava de ser o respons\u00e1vel pela pasta do urbanismo da c\u00e2mara - o que veio a efetivar-se a 7 de outubro -, mas o presidente da autarquia quer manter o arquiteto na Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana.Os vereadores do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa e Rog\u00e9rio J\u00f3ia, tinham j\u00e1 preparada uma declara\u00e7\u00e3o de voto contra a manuten\u00e7\u00e3o de Salgado \u00e0 frente da SRU, proposta essa subscrita pelo presidente da autarquia, Fernando Medina.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Contactada pelo DN, a C\u00e2mara de Lisboa n\u00e3o faz coment\u00e1rios sobre o caso.Jo\u00e3o Pedro Costa explica ao DN que \"No inicio do mandato, o PSD levou a reuni\u00e3o de c\u00e2mara uma proposta de cria\u00e7\u00e3o da SRU Lisboa\", come\u00e7a por explicar Jo\u00e3o Pedro Costa sobre a a pretens\u00e3o social-democrata em ter \"uma grande empresa de reabilita\u00e7\u00e3o urbana de Lisboa\". \"Seria a Epul da reabilita\u00e7\u00e3o urbana\", refere o vereador.O PS foi, na altura, contra a proposta do PSD e, segundo Jo\u00e3o Pedro Costa, pouco tempo depois \"transformou a Lisboa Ocidental SRU, mantendo o nome, numa empresa municipal de obras\". Para o vereador, a c\u00e2mara \"esvaziou a SRU\" nas suas compet\u00eancias.Perante esta \"diverg\u00eancia pol\u00edtica profunda\", Jo\u00e3o Pedro Costa tem votado contra em tudo o que diz respeito \u00e0 SRU, explica.H\u00e1, no entanto, \"O PSD no passado m\u00eas de agosto estabeleceu um compromisso publico sobre essa mat\u00e9ria pela voz do vereador Jo\u00e3o Pedro Costa, afirmando que o PSD na C\u00e2mara de Lisboa iria votar favoravelmente a manuten\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado na SRU\", afirma ao DN. E \u00e9 isso que o partido vai fazer quando a proposta for novamente a vota\u00e7\u00e3o, garante.Teresa Leal Coelho sublinha que vai \"honrar a palavra\" do partido. \"O compromisso que foi assumido pelo PSD foi o de que iria votar favoravelmente a recondu\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado e \u00e9 isso que eu farei na reuni\u00e3o em que isso for votado\", refor\u00e7a. Jo\u00e3o Pedro Costa nega que tenha feito um compromisso p\u00fablico em nome do PSD para a recondu\u00e7\u00e3o de Salgado na SRU e admite que h\u00e1 \"claramente\" duas opini\u00f5es diferentes sobre a quest\u00e3o. A posi\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Pedro Costa est\u00e1 expressa na declara\u00e7\u00e3o de voto - que iria ser apresentada na vota\u00e7\u00e3o - subscrita tamb\u00e9m por Rog\u00e9rio J\u00f3ia, o vereador que substituiu Teresa Leal Coelho na reuni\u00e3o desta quinta-feira.No documento, a que o DN teve acesso, pode ler-se que \" a proposta.Desde agosto que o BE, que tem um acordo com o PS na governa\u00e7\u00e3o da autarquia, tem manifestado que votar\u00e1 contra a recondu\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado \u00e0 frente da SRU. Ou seja, desde a altura em que o arquiteto anunciou que iria deixar de respons\u00e1vel pela pasta de urbanismo da C\u00e2mara de Lisboa. Uma decis\u00e3o que s\u00f3 se efetivou a 7 de outubro.\"Existindo uma empresa municipal, o Bloco considera que esta tem obrigatoriamente de ser gerida por um eleito pelos lisboetas, sujeito ao escrut\u00ednio p\u00fablico\", refere o BE numa nota enviada \u00e0s reda\u00e7\u00f5es. \"Provavelmente por j\u00e1 prever este desfecho, Medina retirou a sua proposta de recondu\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado e recusou o agendamento da proposta do Bloco que propunha a sua n\u00e3o recondu\u00e7\u00e3o\".Para o vereador social-democrata Jo\u00e3o Pedro Costa, o fim da geringon\u00e7a a n\u00edvel nacional est\u00e1 a ter reflexos na autarquia lisboeta, com \"um crescente mal-estar\" na coliga\u00e7\u00e3o existente na c\u00e2mara de Lisboa, entre PS e Bloco de Esquerda.Al\u00e9m da recondu\u00e7\u00e3o do ex-vereador do urbanismo \u00e0 frente da SRU, a reuni\u00e3o desta quinta feira tinha mais dois pontos em agenda, que tamb\u00e9m foram adiados: o regulamento do Alojamento Local e a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas em que o Alojamento Local est\u00e1 condicionado, bem como a proposta de altera\u00e7\u00e3o ao acordo que a empresa que gere a Web Summit em Lisboa tem com a C\u00e2mara de Lisboa e o Governo.", "tags": ["urbanismo", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ha-124-pessoas-a-espera-de-lugar-no-parque-da-graca-com-vista-para-palacio-11419417.html", "title": "Artista espanhol contra EMEL deixa 124 pessoas \u00e0 espera de lugar", "subtitle": "EMEL fechou piso superior do equipamento que custou quase um milh\u00e3o mas h\u00e1 uma lista de espera e moradores sem lugar para o carro. Artista espanhol interp\u00f4s provid\u00eancia cautelar para encerrar o parque da EMEL.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:20", "text": "O Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a abriu ao p\u00fablico em fevereiro mas obrigou a EMEL a encerrar o primeiro piso. e uma lista de espera que conta com 124 pessoas. Empresa municipal diz que est\u00e3o a ser atribu\u00eddas \"progressivamente\".O equipamento foi anunciado como mais uma resposta da autarquia \u00e0 falta de estacionamento sentida pelos moradores do bairro da Gra\u00e7a, onde as ruas estreitas, o alargamento da zona pedonal e o  de turismo ajudam a explicar a acrescida dificuldade de morar no bairro e precisar de usar o autom\u00f3vel. Masn\u00e3o gostou que a EMEL colocasse um piso superior no parque j\u00e1 existente - e utilizado pelos Bombeiros - para o tornar num parque bastante maior (e com mais um piso) e de uso preferencial para residentes.Na altura em que o parque abre, no in\u00edcio de 2019, a lista de espera para uma aven\u00e7a mensal (35 euros para moradores e 135 para n\u00e3o residentes) ia longa. A empresa ainda colocou umas telas provis\u00f3rias e encerrou o piso 1, mas n\u00e3o foi suficiente. Cano interp\u00f4s mesmo uma provid\u00eancia cautelar com vista a encerrar o parque em definitivo, uma pretens\u00e3o que a EMEL, em resposta ao DN, disse estar \u00e0 espera de n\u00e3o ser aceite.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A vista para os jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio que pertence ao artista espanhol Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano.\u00a9\u00a0Orlando Almeida/ Global ImagensAo DN, a empresa esclareceu tamb\u00e9m que dos 60 lugares dispon\u00edveis no parque - apenas no piso 0 - e confirmou existir uma lista de espera de 124 pessoas.Um dos residentes na Gra\u00e7a que leu e a afirma\u00e7\u00e3o da EMEL em que ainda existiam \"lugares de aven\u00e7a dispon\u00edveis (...) tanto para moradores como para o p\u00fablico em geral\" questionou a empresa sobre a demora em lhe ser atribu\u00edda uma assinatura mensal - mora numa das raras ruas do bairro onde n\u00e3o existem parqu\u00edmetros e por isso um local onde ainda \u00e9 mais dif\u00edcil encontrar um lugar vago. Inscreveu-se h\u00e1 mais de um ano - a lista de espera abriu ainda o parque n\u00e3o estava conclu\u00eddo - mas A empresa indicou que . Questionada sobre a raz\u00e3o da demora em atribuir essa aven\u00e7as, a EMEL limitou-se a dizer que est\u00e1 a \"a atribuir as assinaturas de forma progressiva\", sem mais esclarecimentos.As queixas contra a constru\u00e7\u00e3o do Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a tamb\u00e9m chegaram \u00e0 Junta de Freguesia de S\u00e3o Vicente, com alguns moradores da Rua da Voz do Oper\u00e1rio a acusarem o novo equipamento de lhes roubar a luz natural das suas casas. Mas s\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano ter\u00e1 avan\u00e7ado com a pretens\u00e3o de encerrar o parque.A EMEL confirma que o propriet\u00e1rio do pal\u00e1cio \"interp\u00f4s no Tribunal Administrativo uma provid\u00eancia cautelar com vista a impedir a abertura ao p\u00fablico do parque de estacionamento\". Uma medida tomada pelo artista espanhol mesmo ap\u00f3s a empresa municipal ter iniciado \"um procedimento que permitiu estudar a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f3nico do parque para acomodar as pretens\u00f5es do vizinho, que este acompanhou\", l\u00ea-se no comunicado da empresa.Uma altera\u00e7\u00e3o que consta na redu\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia das fachadas do parque e que tem como objetivo \"impedir as vistas sobre os jardins do edif\u00edcio confinante\", esclareceu a EMEL ao DN.As telas tempor\u00e1rias que a EMEL colocou no piso 1 do parque at\u00e9 que a autarquia aprove a altera\u00e7\u00e3o ao projeto solicitada\u00a9\u00a0Orlando Almeida/Global Imagens", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Gra\u00e7a", "EMEL", "parque de estacionamento", "Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mais-arvores-e-vista-para-o-tejo-camara-paga-quatro-milhoes-pela-doca-da-marinha-11395771.html", "title": "Mais \u00e1rvores e vista para o Tejo. C\u00e2mara paga quatro milh\u00f5es pela Doca da Marinha", "subtitle": "Ced\u00eancia do espa\u00e7o ribeirinho junto ao Terreiro do Pa\u00e7o por parte do Minist\u00e9rio da Defesa envolve integra\u00e7\u00e3o da Doca de Santos no dom\u00ednio p\u00fablico militar.", "author": "DN/Lusa", "date": "11\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:05", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa vai pagar quatro milh\u00f5es de euros pelo uso da Doca da Marinha, num acordo que transfere ainda a Doca de Santos para o dom\u00ednio p\u00fablico militar.A informa\u00e7\u00e3o consta do  em Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, relativo \u00e0 desafeta\u00e7\u00e3o da Doca da Marinha do dom\u00ednio p\u00fablico militar e no \u00e2mbito da rec\u00e9m-aprovada  (LIM). O diploma foi promulgado segunda-feira pelo Presidente da Rep\u00fablica, Marcelo Rebelo de Sousa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A integra\u00e7\u00e3o da Doca da Marinha no dom\u00ednio p\u00fablico municipal era um objetivo prosseguido h\u00e1 anos pela autarquia e que, h\u00e1 uma d\u00e9cada, tinha merecido a oposi\u00e7\u00e3o da Armada - invocando, entre outros argumentos, a import\u00e2ncia de ali estarem as bombas de suc\u00e7\u00e3o de \u00e1gua usadas aquando da inunda\u00e7\u00e3o no t\u00fanel do metro para Santa Apol\u00f3nia, lembraram ao DN fontes ent\u00e3o envolvidas nesse processo.Na base deste diploma est\u00e1 um protocolo de coopera\u00e7\u00e3o celebrardo em fevereiro de 2018 entre a autarquia, a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa (APL) e a Armada, a fim de permitir os trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o da zona e o seu uso pelos cidad\u00e3os.Fernando Medina adiantou que \"o muro [da doca] vai desaparecer\" e \"toda aquela zona vai fica aberta, fronteira ao rio\".J\u00e1 a Avenida Infante D. Henrique ter\u00e1 um perfil novo, mas mant\u00e9m a largura e a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel.\"Vai haver uma avenida arborizada, pedonal, com ciclovia, que vai prolongar a ciclovia que j\u00e1 vem pela avenida marginal\", acrescentou.Quanto aos edif\u00edcios que se encontram atualmente naquele espa\u00e7o, , referiu.Fernando Medina admitiu tamb\u00e9m que aquela zona poder\u00e1 vir a ter \"constru\u00e7\u00f5es de natureza provis\u00f3ria que sirvam de estruturas de apoio\", como bar e restaura\u00e7\u00e3o, ou equipamentos culturais.O investimento a realizar ser\u00e1 da autarquia, dado que o acordo refere que a \"Marinha disponibilizou o espa\u00e7o, transfere os equipamentos que aqui tinha de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o para a Doca de Santo Amaro, e a c\u00e2mara constr\u00f3i o edif\u00edcio que a Marinha necessitar\u00e1 nessa doca\".H\u00e1 cerca de tr\u00eas semanas, quando o diploma agora promulgado pelo chefe de Estado foi aprovado pelo Governo, o Jornal Econ\u00f3mico avan\u00e7ou que a interven\u00e7\u00e3o de requalifica\u00e7\u00e3o da Doca da Marinha iria envolver um investimento de 1,6 milh\u00f5es de euros.Quanto \u00e0 proposta vencedora do concurso p\u00fablico lan\u00e7ado em abril, para a zona Campo das Cebolas/Doca da Marinha, trata-se de um projeto da autoria do arquiteto Jo\u00e3o Carrilho da Gra\u00e7a e a a empreitada ter\u00e1 um prazo de execu\u00e7\u00e3o de 210 dias, ainda segundo o Jornal Econ\u00f3mico", "tags": ["Defesa", "C\u00e2mara de Lisboa", "poder", "Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/concurso-da-linha-circular-do-metro-novamente-adiado--11435902.html", "title": "Concurso da linha circular do Metro novamente adiado ", "subtitle": "\u00c9 a segunda vez que o prazo para entrega de propostas \u00e9 alargado.", "author": "DN", "date": "23\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:21", "text": "O per\u00edodo para a entrega de propostas para a expans\u00e3o da rede do metropolitano de Lisboa voltou a ser alargado, decorrendo agora at\u00e9 18 de dezembro.A not\u00edcia \u00e9 avan\u00e7ada esta quarta-feira pelo . \u00c9 a segunda vez que h\u00e1 um adiamento do prazo no concurso lan\u00e7ado em janeiro deste ano, que visa a constru\u00e7\u00e3o dos toscos nos eixos Rato/Santos e Santos/Cais Sodr\u00e9. Inicialmente o prazo previsto era em agosto, passando depois para 30 de novembro e agora para 18 de dezembro.Ao , fonte oficial do Metropolitano justificou o adiamento com \"imperativos legais\" impostos pelo C\u00f3digo de Contratos P\u00fablicos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O adiamento dos prazos, ainda na fase inicial do projeto, deixa antever que dificilmente se concretizar\u00e1 a data de conclus\u00e3o da obra referida em janeiro pelo ministro do Ambiente, Jos\u00e9 Pedro Matos Fernandes, que apontou para finais de 2022 ou, o mais tardar, in\u00edcio de 2023. um valor cofinanciado em 127,2 milh\u00f5es pelo Fundo Ambiental e em 83 milh\u00f5es pelo Fundo de Coes\u00e3o, atrav\u00e9s do Programa Operacional de Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos - POSEUR.A op\u00e7\u00e3o por uma linha circular do metro, em detrimento da extens\u00e3o da linha para a zona ocidental da cidade ou em dire\u00e7\u00e3o a Loures tem provocado pol\u00e9mica, recolhendo a discord\u00e2ncia dos partidos \u00e0 direita e \u00e0 esquerda do PS. Aprovada em Conselho de Ministros em dezembro do ano passado, esta solu\u00e7\u00e3o tem sido igualmente contestada por muitos utentes, nomeadamente os da linha amarela, que ter\u00e3o de passar a fazer transbordo no Campo Grande para chegar ao centro da cidade.Em cima da mesa est\u00e1 o prolongamento da linha do Rato at\u00e9 ao Cais do Sodr\u00e9, com a constru\u00e7\u00e3o de duas novas esta\u00e7\u00f5es, na Estrela e em Santos, que ser\u00e3o integradas na linha verde, que \"absorve\" tamb\u00e9m boa parte do que \u00e9, atualmente, a linha amarela.A expans\u00e3o da rede ser\u00e1 feita atrav\u00e9s de um t\u00fanel de dois quil\u00f3metros at\u00e9 \u00e0 Estrela e da\u00ed para o bairro de Santos. A \u00faltima fase de liga\u00e7\u00e3o, entre Santos e o Cais do Sodr\u00e9, ser\u00e1 feita com obras a c\u00e9u aberto.Est\u00e1 previsto que a esta\u00e7\u00e3o da Estrela fique junto ao antigo Hospital Militar e em frente \u00e0 Bas\u00edlica, cuja pra\u00e7a dever\u00e1 ser requalificada, enquanto a de Santos ficar\u00e1 junto ao edif\u00edcio dos Sapadores Bombeiros de Lisboa.", "tags": ["Metropolitano", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/be-anuncia-acordo-para-restringir-alojamento-local-na-baixa-e-almirante-reis--11436739.html", "title": "BE anuncia acordo para restringir AL na Baixa e Almirante Reis ", "subtitle": "Nova medida resulta de um acordo negociado nos \u00faltimos dias entre o Bloco de Esquerda e a verea\u00e7\u00e3o socialista e abrange a Baixa, Avenida da Liberdade eAlmirante Reis.", "author": "Susete Francisco", "date": "23\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:13", "text": "O Bloco de Esquerda anunciou esta quarta-feira que as zonas de habita\u00e7\u00e3o na zona da Baixa, Avenida da Liberdade e Avenida Almirante Reis v\u00e3o passar a ter restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local (AL). A medida foi negociada nos \u00faltimos dias entre a verea\u00e7\u00e3o socialista e o Bloco de Esquerda depois de, De acordo com um comunicado emitido esta quarta-feira pelo Bloco de Esquerda, o partido imp\u00f4s duas condi\u00e7\u00f5es para viabilizar o documento. Por um lado, os bloquistas exigem que seja criado um gabinete espec\u00edfico na autarquia para responder \u00e0s quest\u00f5es levantadas pelo AL - um , e que proteja os mun\u00edcipes, titulares de licen\u00e7as e h\u00f3spedes de problemas de ruido, higiene ou licenciamentos\".A segunda exig\u00eancia prende-se com a exce\u00e7\u00e3o que foi criada para o eixo Baixa, Avenida da Rep\u00fablica, Avenida Almirante Reis e Avenida da Liberdade, que apesar de terem uma percentagem de 32% de AL ficam fora das restri\u00e7\u00f5es, dado serem consideradas zonas \"com um uso marcadamente terci\u00e1rio\", onde \"n\u00e3o se fazem sentir especiais necessidades de prote\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o\". Pelas regras normais, este eixo entraria para o escal\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o absoluta \u00e0 abertura de novos alojamentos locais, dado j\u00e1 ultrapassar em muito os 20% da habita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel afeta ao arrendamento de curta dura\u00e7\u00e3o, o limiar a partir do qual s\u00e3o estabelecidas zonas de conten\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              - quando esta j\u00e1 atingiu os 32% de habita\u00e7\u00e3o restrita a uso tur\u00edstico - com o argumento de que deve ser uma zona terci\u00e1ria, e quando \u00e9 vis\u00edvel que nesta zona existem bairros cujo uso \u00e9 principalmente habitacional. Assim, refere a nota do Bloco de Esquerda, que acrescenta que nesta altura j\u00e1 h\u00e1 \"um acordo\" para que as duas medidas sejam inclu\u00eddas no regulamento municipal do AL.- Baixa, Avenida da Liberdade, Avenida da Rep\u00fablica, Almirante Reis\", refere ainda a nota. O BE diz ter a \"no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 necess\u00e1rio ir mais longe na regula\u00e7\u00e3o do AL\", mas refere tamb\u00e9m que nestas condi\u00e7\u00f5es \"viabilizar\u00e1\" a proposta final, por ser \"um avan\u00e7o importante\".O BE sublinha tamb\u00e9m que as restri\u00e7\u00f5es que est\u00e3o atualmente em vigor deixam de ser efetivas a partir de 18 de novembro, data em que se cumpre um ano sobre a sua aprova\u00e7\u00e3o.A declara\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria de zonas de conten\u00e7\u00e3o \u00e9 uma possibilidade prevista na lei do alojamento local que entrou em vigor em outubro do ano passado, mas com um prazo de vig\u00eancia de um ano, ap\u00f3s o que tem de ser substitu\u00edda por um regulamento municipal.Al\u00e9m dos bairros que j\u00e1 est\u00e3o definidos h\u00e1 um ano como zona de conten\u00e7\u00e3o - Bairro Alto, Madragoa, Alfama, Mouraria e Castelo -, a nova atualiza\u00e7\u00e3o de dados feita pela c\u00e2mara, no \u00e2mbito do regulamento municipal que dever\u00e1 ir amanh\u00e3 a votos, coloca tamb\u00e9m.O DN questionou a C\u00e2mara de Lisboa sobre este acordo, mas ainda n\u00e3o obteve resposta.", "tags": ["alojamento local", "Lisboa", "Cidades", "regulamento"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/carro-em-chamas-na-segunda-circular-condiciona-transito-11447040.html", "title": "Carro em chamas na Segunda Circular condiciona tr\u00e2nsito", "subtitle": "Chamas deflagraram numa carrinha na Segunda Circular, no sentido Norte-Sul, na zona do Campo Grande, perto do Est\u00e1dio Jos\u00e9 Alvalade", "author": "DN", "date": "25\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:56", "text": "Uma carrinha em chamas na Segunda Circular est\u00e1 a condicionar esta sexta-feira o tr\u00e2nsito, no sentido Norte-Sul.O inc\u00eandio na viatura deflagrou na zona do Campo Grande, perto do Est\u00e1dio Jos\u00e9 de Alvalade. O alerta foi dado \u00e0s 18:08.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Lisboa", "inc\u00eandio", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/dinheiro/o-que-esta-a-causar-os-problemas-nas-cidades-e-o-capitalismo-global-descontrolado--11439151.html", "title": "\"O que est\u00e1 a causar os problemas nas cidades \u00e9 o capitalismo global descontrolado\" ", "subtitle": "Entrevista a Charles Landry, um dos maiores especialistas em cidades, que vai estar em Carcavelos para o ", "author": "Catarina Carvalho", "date": "23\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:45", "text": "Charles Landry \u00e9 um dos maiores especialistas em cidades e vai estar em Carcavelos para o , o evento sobre mobilidade organizado nesta semana por Di\u00e1rio de Not\u00edcias/Jornal de Not\u00edcias/TSF e Dinheiro Vivo - a Global Media. Foi ele o curador do evento, e vai trazer as suas principais preocupa\u00e7\u00f5es para os debates: o que \u00e9 que quer dizer exatamente mobilidade? Temos de continuar a mover-nos ou devemos simplesmente parar um pouco? Como podem ser mais partilhadas as nossas cidades? O que devemos fazer para manter o espa\u00e7o p\u00fablico?S\u00e3o quest\u00f5es provocat\u00f3rias que respondem a muitas das preocupa\u00e7\u00f5es que as cidades portuguesas tamb\u00e9m t\u00eam. Landry come\u00e7ou por postular a ideia de cidade criativa, mas, recentemente, est\u00e1 cada vez mais a encaminhar-se para o estabelecimento de uma cidade c\u00edvica, onde se atenta sobretudo ao bem comum e ao estabelecimento de novas regras para uma nova situa\u00e7\u00e3o, numa burocracia criativa que salve as cidades como as conhecemos. Uma entrevista provocat\u00f3ria que \u00e9 uma boa prepara\u00e7\u00e3o para o debate que decorrer\u00e1 na Universidade Nova.\r\nAt\u00e9 certo ponto estamos a tentar encorajar o envolvimento e a dedica\u00e7\u00e3o. O movimento Extinction Rebellion, por exemplo. Ainda no s\u00e1bado houve uma grande angaria\u00e7\u00e3o de fundos, centenas de pessoas num pequeno local angariaram muito dinheiro - os Radiohead deram 250 mil libras. Eles tentaram paralisar Londres porque querem que o governo leve estas quest\u00f5es a s\u00e9rio. O que estou a querer dizer \u00e9 que, de alguma maneira, a crise do que era tradicional deixa alguma coisa para se desejar. Neste caso, os pol\u00edticos n\u00e3o est\u00e3o simplesmente a atuar, eles falam sobre a\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o agem com a energia suficiente. A n\u00edvel da comunidade, as cidades est\u00e3o claramente mais perto dos cidad\u00e3os, mas estes tamb\u00e9m n\u00e3o votam muito nas elei\u00e7\u00f5es para as cidades. A forma de comunica\u00e7\u00e3o parece ter-se tornado mais da esfera privada ou, pelo menos, n\u00e3o \u00e9 a forma pol\u00edtica tradicional. N\u00e3o sei se consigo responder a essa pergunta.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00a9\u00a0Gon\u00e7alo Villaverde/Global Imagens\r\nH\u00e1 uma grande quest\u00e3o em discuss\u00e3o que \u00e9 a da cidade e a natureza. Essa \u00e9 uma grande quest\u00e3o. As pessoas sentem-se desligadas da natureza e est\u00e3o a aperceber-se cada vez mais disso. Ao mesmo tempo, h\u00e1 uma s\u00e9rie de agendas sobre bem-estar, felicidade, todas essas palavras que ouvimos, e muitos desses movimentos est\u00e3o ligados \u00e0 natureza. Mas essa vota\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode ser porque se tivermos um c\u00e3o, o c\u00e3o n\u00e3o nos grita de volta... enquanto uma pessoa, nesta sociedade polarizada... Mas a verdade \u00e9 que os partidos verdes cresceram substancialmente nas elei\u00e7\u00f5es europeias, por exemplo. Isto tem que ver com a quest\u00e3o de como se sente o lugar. \u00c9 mais do que apenas os parques, \u00e9 mais do que ter muito bet\u00e3o e uma grande extens\u00e3o de relva. Tem mais que ver com a natureza, basicamente n\u00e3o se fazer uma distin\u00e7\u00e3o t\u00e3o not\u00f3ria entre os edif\u00edcios e o natural. Os pa\u00edses n\u00f3rdicos s\u00e3o um pouco assim, na Finl\u00e2ndia, estejamos onde se estivermos, parece que estamos na floresta mesmo no meio da cidade (estou a exagerar, claro).\r\nEu n\u00e3o sabia que era uma lei. Esse \u00e9 um exemplo. Pode ser uma resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m pode ser por essas outras raz\u00f5es. \u00c9 uma grande quest\u00e3o e, claramente, a natureza e os carros parecem duas coisas diferentes. \u00c9 evidente que queremos a conveni\u00eancia do carro, este representa, de alguma maneira, a liberdade de chegarmos at\u00e9 \u00e0 natureza, mas na cidade acaba por ser o bet\u00e3o, o a\u00e7o, o metal, a borracha - quer dizer, a borracha \u00e9 uma coisa natural, mas uma \u00e1rvore-da-borracha \u00e9 diferente de uma roda de borracha...\r\nUma das ideias \u00e9 suavizar a cidade, com natureza, verde. Isso \u00e9 uma das mudan\u00e7as mais importantes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes cidades que o conseguiram fazer bem, se falarmos de cidades americanas temos o caso de Portland que o conseguiu bastante bem, \u00e9 uma esp\u00e9cie de cidade-modelo. Tamb\u00e9m penso que bastantes cidades n\u00f3rdicas o conseguiram. Na Finl\u00e2ndia, por exemplo, historicamente a maioria das pessoas veio de \u00e1reas rurais. Hels\u00ednquia fez uma coisa chamada Baana que \u00e9 uma esp\u00e9cie de caminho atrav\u00e9s da cidade na natureza com uma ciclovia e uma faixa pedonal. Os alem\u00e3es tamb\u00e9m s\u00e3o muito bons, em Hamburgo h\u00e1 v\u00e1rias ecovias em que o equil\u00edbrio entre a natureza e a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante bem feito. N\u00e3o se consegue essa sensa\u00e7\u00e3o apenas com o bet\u00e3o.\r\nSim, por exemplo as cidades su\u00ed\u00e7as, sentimo-las mais suaves. O meu termo preferido \u00e9 \"suavizar as cidades\", pois as coisas naturais d\u00e3o-nos uma sensa\u00e7\u00e3o de suavidade maior do que o bet\u00e3o. O bet\u00e3o e o asfalto parecem mortos e sem vida, no fundo \u00e9 uma coisa de vida ou n\u00e3o vida.H\u00e1 uma grande quest\u00e3o em discuss\u00e3o que \u00e9 a cidade e a natureza. As pessoas sentem-se desligadas da natureza.\r\nS\u00e3o-no, sem qualquer d\u00favida, mas \u00e9 uma quest\u00e3o de terem tamb\u00e9m esta outra coisa. Os ambientes urbanos podem ser \u00f3timos, mas depende muito do tipo de urbano. Muitas vezes os ambientes urbanos parecem completamente sem vida, temos cidades no M\u00e9dio Oriente sem qualquer alma. Se bem que t\u00eam um problema de clima, pode-se sempre suaviz\u00e1-lo. Um caf\u00e9 pode sempre ter qualquer coisa de verde, plantas, etc.\r\nPara dar um exemplo: Leicester \u00e9 a cidade brit\u00e2nica mais multicultural. Com muitas pessoas de pa\u00edses diferentes. Portanto, o que aconteceu foi que na regi\u00e3o as pessoas fizeram escolhas, basicamente mudarem-se, uma vez que o equil\u00edbrio populacional era diferente. No Reino Unido a extrema-direita tem mais que ver com o sentimento de perda de controlo, de as pessoas se sentirem assoberbadas pelo mundo digital e pelas transforma\u00e7\u00f5es que n\u00e3o compreendem. Muito frequentemente, nas \u00e1reas que votaram pelo Brexit um dos temas era a imigra\u00e7\u00e3o, em zonas onde, na realidade, n\u00e3o h\u00e1 muita imigra\u00e7\u00e3o. Portanto, penso que a resposta populista lida com o medo.\r\nPode dizer-se o mesmo de Seul, o presidente da Coreia era o presidente da c\u00e2mara, por isso o caminho para a presid\u00eancia ou a chefia do governo \u00e9 decididamente atrav\u00e9s das grandes cidades. Tem-se muito mais visibilidade como l\u00edder de uma cidade do que se tem como ministro do Interior ou da Justi\u00e7a. Por vezes tamb\u00e9m \u00e9 o contr\u00e1rio, o presidente da C\u00e2mara de Bord\u00e9us \u00e9 um antigo primeiro-ministro franc\u00eas [Alain Jupp\u00e9]...\r\nBoa pergunta! Acho que se calhar se deveria chamar Minist\u00e9rio das Cidades e \u00c1reas Rurais. Estive em Cascais que est\u00e1 no campo magn\u00e9tico de Lisboa, Oeiras est\u00e1 no campo magn\u00e9tico de Lisboa... As pessoas t\u00eam de compreender mais as cidades, obviamente, mas penso que \u00e9 mais a liga\u00e7\u00e3o, porque j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a cidade versus a \u00e1rea rural, temos de lidar com a totalidade, com tudo junto. Por exemplo Liverpool, as pol\u00edticas devem ajudar a revitaliz\u00e1-la, mas h\u00e1 muitos outros locais que est\u00e3o a encolher e a morrer. Quando penso no Porto, em Braga, que n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o longe, Guimar\u00e3es, e em outros lugares entre essas cidades, penso numa teia em que todas se interconectam, \u00e9 a din\u00e2mica dos lugares.\r\nAt\u00e9 certo ponto \u00e9 ser-se menos m\u00f3vel. Em certo sentido acho que Portugal \u00e9 um muito bom exemplo devido a essa rede de cidades em Lisboa e no Porto. Talvez se possa manter esses lugares mais pequenos e n\u00e3o ter tudo sugado pelos grandes. Onde eu vivo, \u00e9 um lugar pequeno mas incrivelmente internacional, global, algumas pessoas v\u00e3o a Nova Iorque todas as semanas. O que eu penso que deveria tentar fazer-se, e acho que ser\u00e1 muito dif\u00edcil, \u00e9 contrariar o efeito v\u00f3rtice, que suga tudo, cidades como Amesterd\u00e3o, Berlim, etc., sugam os recursos das oportunidades de talento. Claro que isso aconteceu com Lisboa tamb\u00e9m. Foi quando o Porto estava a enfraquecer - penso que agora o Porto esteja a fortalecer-se -, Lisboa sugava tudo. \u00c9 necess\u00e1rio criar contrapolos, para que esses outros lugares sejam mais fortes. Obviamente que podemos trabalhar a partir de casa e tudo isso, mas isso significa mudar um pouco a natureza do trabalho. Claro que as pessoas pensam que Lisboa tem equipamentos que os lugares mais pequenos n\u00e3o t\u00eam, mas se se tiver como objetivo ter transportes incrivelmente bons, isso j\u00e1 n\u00e3o importa realmente. Depende, claro, se se quiser fazer uma noitada pode ser dif\u00edcil regressar, mas em Londres e noutras cidades h\u00e1 transportes p\u00fablicos noturnos. Eu tentaria parar, evitar, contrariar, o efeito v\u00f3rtice. Fui pela primeira vez a Lisboa j\u00e1 bastante tarde, h\u00e1 cerca de 15 anos, e era uma cidade completamente diferente da que \u00e9 hoje. No livro que escrevi, , listei todos estes lugares onde h\u00e1 milhares e milhares de jovens a trabalhar digitalmente e que queriam saber onde \u00e9 que era o lugar para se estar, e Lisboa estava obviamente muito bem cotada. Queriam saber onde \u00e9 que podiam ficar em Lisboa, claro que o Airbnb se tornou um pouco excessivo, al\u00e9m de todas as coisas conhecidas - as lojas locais a desaparecerem, etc. Portanto, at\u00e9 certo ponto est\u00e1 a acontecer um contramovimento. Uma das tend\u00eancias \u00e9 a de Dimitri Hegemann, em Berlim - fundou a primeira grande discoteca onde pessoas de todo o mundo querem ir, o Tresor, e fundou uma organiza\u00e7\u00e3o que se chama Happy Locals e que tenta dizer: \"N\u00e3o venham todos a Berlim, tornem o vosso pr\u00f3prio local um pouco mais interessante, n\u00e3o sejam t\u00e3o provincianos\", etc. Tudo tem que ver com liga\u00e7\u00f5es, sejam f\u00edsicas ou virtuais.[Em Nova Iorque os edif\u00edcios t\u00eam jardins no topo.] \"Pode ser uma resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \u00c9 uma grande quest\u00e3o.\"\r\nEsta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o completamente nova, porque estamos num jogo do qual n\u00e3o estabelecemos ainda o sistema de regras. Vamos ter de ir contra certos interesses, sejam comerciais ou outros, para controlar, guiar, ou seja qual for a palavra que vamos usar. Em termos de Airbnb, s\u00f3 como exemplo, tivemos um grande evento em Amesterd\u00e3o chamado Cidades sob Press\u00e3o, sobre quais s\u00e3o as novas regras para esta situa\u00e7\u00e3o nova. Um dos apresentadores era do Fairbnb, que divide a comiss\u00e3o recebida com a comunidade onde est\u00e1 localizado o alojamento e assim cria um fundo. O projeto agora apresentado em Amesterd\u00e3o chama-se The Untourist e tenta persuadir as autoridades a dizerem: s\u00f3 pode vir a Amesterd\u00e3o quem der alguma coisa em troca. Este dar alguma coisa em troca tem que ver com coisas como ajudar a limpar o lixo ou assim. A ideia do diz, muito acertadamente, que se conhecermos um local ao fazermos alguma coisa juntos temos uma experi\u00eancia tur\u00edstica muito melhor. N\u00e3o estou a dizer que estas sejam as novas regras, mas as pessoas est\u00e3o a pensar como as adaptar. Amesterd\u00e3o decidiu deixar de se promover. A grande press\u00e3o \u00e9 que desde h\u00e1 10 ou 15 anos o turismo complicou-se com os voos baratos, 15 milh\u00f5es de chineses a virem \u00e0 Europa e a quererem ver tudo. Por isso tem de haver uma nova forma de controlo - n\u00e3o sei se lhe devemos chamar controlo, mas qualquer coisa tem de haver que exer\u00e7a alguma conten\u00e7\u00e3o.\r\nPenso que a Nova Zel\u00e2ndia tem uma lei sobre isso, que tenta lidar com esta quest\u00e3o da compra de imobili\u00e1rio. O problema \u00e9 que h\u00e1 v\u00e1rios trili\u00f5es de d\u00f3lares a flutuar pelo mundo \u00e0 procura de uma casa, e em vez de criarem uma nova revolu\u00e7\u00e3o limpa, tecnol\u00f3gica, etc., est\u00e3o a ser aplicados em propriedades. Esse dinheiro n\u00e3o \u00e9 controlado globalmente, o Estado-na\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o o controla realmente e muito menos a cidade que est\u00e1 dois n\u00edveis abaixo. Mais uma vez, \u00e9 aqui que t\u00eam de ser tomadas medidas que v\u00e3o ser provavelmente impopulares. Ainda n\u00e3o cri\u00e1mos o novo sistema de regras para conter essas coisas. Fiz um pequeno livro sobre Mayfair, no centro de Londres, onde penso que 70% das propriedades foram compradas por estrangeiros. Se houver uma revolu\u00e7\u00e3o, os ricos, sejam eg\u00edpcios, russos, chineses, compram propriedades. Assim, o que acontece \u00e9 a expuls\u00e3o dos locais da sua pr\u00f3pria cidade e, obviamente, os pre\u00e7os sobem. Tudo isto leva-nos de volta ao bem p\u00fablico, ao interesse comum, etc. As pessoas agora est\u00e3o a olhar para s\u00edtios como Viena, porque Viena tem o controlo mais elevado da habita\u00e7\u00e3o social na Europa, \u00e9 relativamente r\u00edgida e conseguiu evitar, at\u00e9 certo ponto, o pior da gentrifica\u00e7\u00e3o.\r\nSim e n\u00e3o. \u00c9 claro que queremos estrangeiros, a abertura... mas ser\u00e1 que algumas destas pessoas est\u00e3o mesmo envolvidas ou est\u00e3o s\u00f3 a comprar propriedades? Est\u00e3o envolvidas com Lisboa? Porque h\u00e1 muitas pessoas que n\u00e3o est\u00e3o necessariamente a causar os problemas de que estamos a falar, elas vivem em Lisboa, trabalham em Lisboa e tentam contribuir para a vida de Lisboa. Claro que Lisboa deve mudar, queremos que fique mais aberta do que h\u00e1 30 anos, mas as coisas que est\u00e3o a causar o problema v\u00eam do capitalismo global descontrolado que neutraliza tudo isso.\r\nMuito frequentemente, no in\u00edcio destes processos, \u00e9 muito interessante a pessoa jovem que vem e traz vida, novas ideias, maneiras diferentes de fazer as coisas, a fus\u00e3o entre comidas diferentes, ideias diferentes sobre moda, etc. Tudo isso \u00e9 bem-vindo, queremos isso e tamb\u00e9m uma parte do aut\u00eantico, queremos as duas coisas, mas o tipo de press\u00f5es de que estamos a falar est\u00e3o a um n\u00edvel completamente diferente daquele em que estavam. Eu tenho estado a olhar para as cidades h\u00e1 algum tempo e esta \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o a uma velocidade sem precedentes. A pr\u00f3xima cidade que j\u00e1 est\u00e1 a come\u00e7ar a debater-se com os mesmos problemas \u00e9 Atenas. Conseguem ver-se as placas e os a dizerem \"turistas voltem para casa\", etc. Qualquer cidade com hist\u00f3ria, num mundo onde \u00e9 f\u00e1cil movimentarmo-nos, tornar-se-\u00e1 um . Tudo o que \u00e9 preciso, idealmente, \u00e9 de um pouco de sol e de hist\u00f3ria. Eu n\u00e3o falo portugu\u00eas, mas as pessoas falam ingl\u00eas relativamente bem. E Lisboa tem tudo isso. Al\u00e9m do mais, para muitas pessoas, o povo portugu\u00eas \u00e9 incrivelmente gentil, simp\u00e1tico e normalmente n\u00e3o agressivo. Ent\u00e3o, o que querem mais?\r\nVamos chamar-lhe um problema global, mas em termos da Europa. Se eu fosse presidente da C\u00e2mara do Porto ou de Lisboa - n\u00e3o \u00e9 que o presidente seja tudo, uma grande cidade tem mil, cinco mil, dez mil l\u00edderes - reuniria toda esta gente para discutir o assunto. Reuniria com as cidades secund\u00e1rias tamb\u00e9m e diria: \"Este \u00e9 o problema. Como \u00e9 que o poderemos resolver coletivamente?\" At\u00e9 certo ponto pode haver um aspeto de campanha por tr\u00e1s disto? Por exemplo, o Extinction Rebellion, eles querem que as pessoas tomem decis\u00f5es e dizem que n\u00e3o \u00e9 suficiente; se a outra parte ou o governo reagirem eles desistem, se \u00e9 que me fa\u00e7o entender. Acredito na press\u00e3o criada por 20 presidentes de cidades-chave da Europa, por exemplo, a dizerem que \u00e9 preciso fazer alguma coisa. Que mant\u00eam um esp\u00edrito aberto, que n\u00e3o est\u00e3o a ser racistas nem nada do g\u00e9nero, que querem cidades abertas, mas que precisam de definir os regulamentos e os incentivos - tamb\u00e9m h\u00e1 incentivos do outro lado da regula\u00e7\u00e3o - juntos. Muitas das ideias interessantes sobre o Airbnb, que levaram na verdade o Airbnb \u00e0 mesa das negocia\u00e7\u00f5es, surgiram porque Barcelona, Amesterd\u00e3o, Berlim, Veneza, se uniram.\r\n[Risos] A raz\u00e3o por que tive a minha primeira conversa com a Global Media foi tamb\u00e9m porque disse que em fun\u00e7\u00e3o da maneira como as coisas est\u00e3o definidas achei que as pod\u00edamos ampliar - h\u00e1 mobilidade, mas aquilo que as pessoas realmente querem \u00e9 conectividade. N\u00e3o tem que ver apenas com coisas f\u00edsicas como carros, bicicletas, scooters e tudo isso, o que est\u00e1 muito certo, s\u00e3o tudo coisas novas que nos ajudam a movimentar-nos - bicicletas el\u00e9tricas a subir as colinas de Lisboa -, tudo isso \u00e9 \u00f3timo. Mas a mobilidade \u00e9 tamb\u00e9m, obviamente, a mobilidade virtual. Vou falar disso tamb\u00e9m. Tamb\u00e9m temos conectividade quando nos movimentamos, idealmente gratuita, paga por impostos ou outra coisa qualquer. Assim, uma pessoa que anda, que se movimenta, pode ser parte da cidade e trabalhar sem obst\u00e1culos. \u00c9 isso que eu quero dizer, a mobilidade \u00e9 tanto f\u00edsica como virtual. Quando escrevi estava basicamente a escrever a meu respeito obviamente. Como eu me movimento muito dentro dos lugares quero ter essa conectividade. H\u00e1 os bilhetes com todas as interliga\u00e7\u00f5es que a maioria das cidades j\u00e1 tem. Depois quero que os transportes p\u00fablicos sejam frequentes e que eu n\u00e3o tenha de pensar nos hor\u00e1rios, \u00e9 isto que eu quero dizer quando falo de conectividade. Vamos at\u00e9 \u00e0 paragem do autocarro e sabemos que o nosso autocarro chegar\u00e1 muito, muito em breve. Quero ir a um lugar onde tenha alguma coisa para comer ou beber, onde me possa sentar e sentir confort\u00e1vel, n\u00e3o quero que seja uma coisa complicada ligar-me \u00e0 internet. N\u00e3o penso que o que estou a dizer seja uma grande revela\u00e7\u00e3o, mas a verdade \u00e9 que as cidades n\u00e3o s\u00e3o exatamente assim. Eu gostaria de ter lugares onde pudesse fazer uma reuni\u00e3o de trabalho, mas que n\u00e3o fosse complicado alugar o espa\u00e7o. Estou a falar de um n\u00edvel de conveni\u00eancia completamente novo. Agora, podem perguntar-me o que \u00e9 que eu dou em troca a este lugar que me est\u00e1 a facilitar a vida - \u00e9 isso que quer dizer c\u00edvico.\r\nEu quero dar alguma coisa em troca de alguma maneira, e se me encontrar consigo em Lisboa e me pedir para ser bom a respeito de qualquer coisa eu tento dar qualquer coisa em troca, gostaria que fosse uma troca mesmo, porque eu estou a pedir uma coisa \u00e0 cidade. Acho que grande parte disto n\u00e3o \u00e9 ut\u00f3pico porque h\u00e1 muitos lugares em que v\u00e1rias destas coisas s\u00e3o poss\u00edveis. Por exemplo, em Zurique n\u00e3o se tem de esperar por um el\u00e9trico, \u00e9 f\u00e1cil movimentarmo-nos. H\u00e1 cidades que j\u00e1 o fazem, por exemplo o sistema de transportes em Berlim \u00e9 t\u00e3o bom que n\u00e3o se precisa realmente de ter carro. O que \u00e9 que pensa que \u00e9 ut\u00f3pico aqui?\r\nSim, concordo. Algumas coisas ditas no passado parecem completamente rid\u00edculas, mas coletivamente podemos de alguma maneira mudar a forma de pensar.\r\nSim, mas a\u00ed \u00e9 onde entra a coisa do . Na reuni\u00e3o em Amesterd\u00e3o com o movimento e o Airbnb tivemos todos uma conversa muito boa, que foi basicamente a dizer que a mensagem tem de come\u00e7ar pela cidade, na maneira como a cidade comunica para l\u00e1 do marketing habitual. Penso que isso tem de mudar. Tem de se dizer: \"Voc\u00ea vai chegar \u00e0 cidade, dou-lhe esse direito, mas voc\u00ea \u00e9 um cidad\u00e3o honor\u00e1rio.\" A mensagem tem de conter a ideia de dar qualquer coisa em troca, de responsabilidade: \"Voc\u00ea tem o direito de c\u00e1 vir, \u00e9 bem-vindo, mas ser um cidad\u00e3o honor\u00e1rio tamb\u00e9m tem obriga\u00e7\u00f5es.\" Por exemplo, a primeira vez que fui a Liubliana foi no primeiro voo da easyJet e nesse primeiro voo ia um brit\u00e2nico idiota que saltou para a \u00e1gua da ponte principal numa coisa de b\u00eabedo, o que me pareceu inapropriado... \u00c9 isso que eu quero dizer. Em Crac\u00f3via vi outros brit\u00e2nicos a despirem-se na pra\u00e7a principal e a correrem para a fonte...\r\nClaro. H\u00e1 n\u00edveis diferentes, mas o controlo est\u00e1 cada vez pior e com o 5G, etc., vai provavelmente piorar ainda mais. Os dados que tenho deviam ser os meus dados. H\u00e1 todo um movimento sobre os \"meus dados\".\r\nClaro que sim. Penso que neste momento \u00e9 tudo gratuito para todos e tudo o que fazemos \u00e9 monitorizado de uma forma ou de outra. H\u00e1 pa\u00edses que s\u00e3o mais r\u00edgidos, por exemplo a Alemanha est\u00e1 a pagar o pre\u00e7o por isto, porque a Alemanha \u00e9 bastante controladora de uma maneira positiva, mas fez que as empresas digitais sejam menos poderosas do que as francesas ou as brit\u00e2nicas. H\u00e1 o problema da falta de oportunidades devido ao fechamento, mas no fim imagino que n\u00e3o quero estar na situa\u00e7\u00e3o chinesa em que os cidad\u00e3os s\u00e3o pequenos cart\u00f5es, o que \u00e9 a consequ\u00eancia de termos dados completamente gratuitos.\r\nAs pessoas que conhe\u00e7o em Portugal s\u00e3o selecionadas, e eu gosto das pessoas que conhe\u00e7o, o que me leva a pensar que estou a extrapolar a partir das pessoas que conhe\u00e7o. Em rela\u00e7\u00e3o a estas atitudes de que falo, o dar em troca, a responsabiliza\u00e7\u00e3o, pode haver coisas da vossa hist\u00f3ria que originaram um capital social menor do que poderia ser. \u00c0s vezes sinto que num sentido familiar mais alargado o civismo \u00e9 incrivelmente forte, mas no sentido mais amplo e aberto pode n\u00e3o se ter desenvolvido tanto como podia. Penso que todos temos dificuldades com isso, em todo o lado. H\u00e1 um ano inventei uma palavra com um amigo portugu\u00eas derivada de mingle [misturar] - vamos ser , penso que os portugueses querem ser muito , o que em parte significa dizer ol\u00e1, tocar uns nos outros num sentido positivo, ser .", "tags": ["Portugal Mobi Summit", "Cidades", "mobilidade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/28-out-2019/camara-recua-medidores-de-ruido-so-se-houver-queixa-11452323.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "28\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:00", "text": "", "tags": ["Lisboa", "alojamento local", "regulamento", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/artista-espanhol-dono-de-palacio-na-graca-obriga-emel-a-fechar-parque-11391836.html", "title": "Artista espanhol dono de pal\u00e1cio na Gra\u00e7a obriga EMEL a fechar parque", "subtitle": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano interp\u00f4s uma provid\u00eancia cautelar para encerrar o equipamento porque do 1.\u00ba piso do parque \u00e9 poss\u00edvel ver os jardins e terra\u00e7os onde o artista costuma dar festas para a elite espanhola. Mans\u00e3o custou 3,5 milh\u00f5es e fica perto da Feira da Ladra.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "10\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:28", "text": "\u00c9 um dos bairros tradicionais mais famosos de Lisboa. Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano, artista pl\u00e1stico espanhol - e ex-membro da banda de pop-rock Mecano - apaixonou-se pela Gra\u00e7a e principalmente por um palacete na zona, mesmo ao lado da Feira da Ladra. Em 2017, comprou-o por 3,5 milh\u00f5es de euros. Tudo estava bem at\u00e9 a EMEL decidir construir um parque de estacionamento de dois pisos: o primeiro andar tem vista privilegiada para o Tejo e para os jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio. A imprensa espanhola noticiou a pol\u00e9mica e .O Pal\u00e1cio Teles de Menezes, constru\u00eddo no s\u00e9culo XVII, fica no Largo de S. Vicente. Ali o artista tem passado longas temporadas e usado os grandes jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio para dar festas grandiosas - em maio de 2018 organizou um baile de m\u00e1scaras veneziano onde compareceu a elite espanhola.O Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a fica na Rua da Ver\u00f3nica e foi inaugurado em novembro de 2018, mas o piso superior est\u00e1 encerrado - precisamente devido \u00e0s queixas do vizinho famoso. N\u00e3o satisfeito, Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano interp\u00f4s uma provid\u00eancia cautelar para obrigar a EMEL a encerrar o parque - a a\u00e7\u00e3o foi aceite mas ainda n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o tomada, l\u00ea-se no comunicado da empresa municipal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00a9\u00a0Orlando Almeida / Global ImagensA EMEL diz que o parque foi constru\u00eddo \"na sequ\u00eancia de concurso p\u00fablico e licenciamento emitido pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa cumprindo com todas as especifica\u00e7\u00f5es legais\". Contou ainda com o parecer da da Dire\u00e7\u00e3o Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (dado que integra um tro\u00e7o da Muralha Fernandina de Lisboa)\", acrescenta a empresa.O parque custou 940 mil euros que correspondem \"\u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o que estava subaproveitado\", refere a mesma nota, e \"permitiu a conserva\u00e7\u00e3o de um tro\u00e7o da muralha fernandina da cidade de Lisboa\".A EMEL garante que o equipamento \u00e9 de utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva dos moradores e que disp\u00f5e de 115 lugares de estacionamento para autom\u00f3veis, \"dos quais quatro reservados a deficientes e quatro para o carregamento de ve\u00edculos el\u00e9tricos\". O equipamento foi (mais) uma resposta da autarquia \u00e0 falta de estacionamento sentida pelos moradores do bairro da Gra\u00e7a.A not\u00edcia saltou esta quinta-feira e d\u00e1 conta de como o O Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a custou quase um milh\u00e3o de euros e fica na Rua da Ver\u00f3nica, mesmo no cora\u00e7\u00e3o do bairro. \u00a9\u00a0Orlando Almeida / Global Imagens\u00c0 porta, o placar da EMEL \u00e9 claro ao anunciar os pre\u00e7os das assinaturas mensais para residentes - 35 euros - e para o p\u00fablico - 135 euros. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m estacionar por per\u00edodos curtos de tempo, mediante pagamento.Questionada pelo DN, a EMEL garante que \"o parque da Gra\u00e7a \u00e9 preferencialmente para residentes\" acrescentando que a empresa p\u00fablica tem mais dois outros parques localizados a poucas centenas de metros, na Rua Damasceno Monteiro, \"mais adequados para uma utiliza\u00e7\u00e3o ocasional\".Certo \u00e9 que em dia de semana, o equipamento ainda tinha espa\u00e7o livre e a funcion\u00e1ria que ali trabalha desde julho confirmou ao DN que os lugares existentes (metade dos 115 inicialmente previstos) t\u00eam sido suficientes. O mesmo confirmou a EMEL: al\u00e9m de que os residentes podem ainda solicitar o d\u00edstico que permite o estacionamento gratuito na via p\u00fablica. Dif\u00edcil \u00e9 encontrar um lugar vago.A falta de estacionamento \u00e9 um problema na freguesia - mais grave em zonas hist\u00f3ricas da capital - mas h\u00e1 quem tamb\u00e9m n\u00e3o perceba a indigna\u00e7\u00e3o do milion\u00e1rio espanhol. \u00c9 que alguns moradores da Gra\u00e7a estavam habituados a olhar sem medo os \"jardins t\u00e3o bonitos\" do pal\u00e1cio. O parque ocupa o espa\u00e7o do antigo estacionamento dos Bombeiros e era ali que as crian\u00e7as ensaiavam para a Marcha Infantil da Voz do Oper\u00e1rio.As queixas contra a constru\u00e7\u00e3o do Parque de Estacionamento da Gra\u00e7a tamb\u00e9m chegaram \u00e0 Junta de Freguesia de S\u00e3o Vicente, comMas s\u00f3 Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano ter\u00e1 avan\u00e7ado com a pretens\u00e3o de encerrar o parque.As telas tempor\u00e1rias que a EMEL colocou no piso 1 do parque at\u00e9 que a autarquia aprove a altera\u00e7\u00e3o ao projeto solicitada. \u00a9\u00a0Orlando Almeida / Global ImagensA EMEL confirma que o propriet\u00e1rio do pal\u00e1cio \"interp\u00f4s no Tribunal Administrativo uma provid\u00eancia cautelar com vista a impedir a abertura ao p\u00fablico do parque de estacionamento\". Uma medida tomada pelo artista espanhol mesmo ap\u00f3s a empresa municipal ter iniciado \"um procedimento que permitiu estudar a possibilidade de altera\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f3nico do parque para acomodar as pretens\u00f5es do vizinho, que este acompanhou\", l\u00ea-se no comunicado da empresa. que tem como objetivo \"impedir as vistas sobre os jardins do edif\u00edcio confinante\", esclareceu a EMEL ao DN.Contra a vontade de Cano o parque foi inaugurado, ainda que s\u00f3 com o piso zero a funcionar - a EMEL decidiu instalar umas telas tempor\u00e1rias que tapam parcialmente a vista dos grandes jardins do pal\u00e1cio. O piso 1 continua fechado, mas nada impede que, quem queira, suba as escadas para o primeiro piso e contemple a vista magn\u00edfica sobre o rio e sobre os jardins e terra\u00e7os do pal\u00e1cio que .O DN tentou contactar a presidente da Junta de Freguesia de S\u00e3o Vicente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade que os moradores do bairro podem sentir caso o tribunal decida pelo encerramento daquele parque, mas at\u00e9 ao fecho desta edi\u00e7\u00e3o n\u00e3o obteve resposta.A EMEL, no entanto, est\u00e1 confiante de que a justi\u00e7a portuguesa n\u00e3o ir\u00e1 dar provimento \u00e0 pretens\u00e3o do artista espanhol e sublinhou que \".", "tags": ["estacionamento", "EMEL", "Cidades", "Gra\u00e7a", "parque de estacionamento", "Jos\u00e9 Mar\u00eda Cano", "pal\u00e1cio", "Justi\u00e7a"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/oposicao-do-porto-falta-a-reabertura-do-pavilhao-rosa-mota-11453696.html", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o no Porto falta \u00e0 reabertura do pavilh\u00e3o Rosa Mota", "subtitle": "Vereadores da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Porto est\u00e3o contra a \"menoriza\u00e7\u00e3o\" do nome da atleta Rosa Mota. Espa\u00e7o vai passar a chamar-se \"Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:04", "text": "Os vereadores da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Porto anunciaram esta segunda-feira que v\u00e3o faltar \u00e0 inaugura\u00e7\u00e3o do renovado pavilh\u00e3o no Pal\u00e1cio de Cristal por estarem contra a \"menoriza\u00e7\u00e3o\" do nome da atleta Rosa Mota.Na reuni\u00e3o do executivo desta manh\u00e3, Numa carta dirigida \u00e0 C\u00e2mara do Porto, Rosa Mota diz sentir-se enganada e alega que o seu nome foi subalternizado para ser dado destaque a uma marca de bebidas alco\u00f3licas, uma vez que o espa\u00e7o vai passar a chamar-se \"Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota\", tendo, por isso, decidido n\u00e3o comparecer \u00e0 cerim\u00f3nia de reabertura do espa\u00e7o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No per\u00edodo antes da ordem do dia, \"Espero que a c\u00e2mara tenha reservado autoridade suficiente para mediar este conflito (...). N\u00e3o \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o boa. O presidente tem todas as condi\u00e7\u00f5es para o resolver, desde que tenha vontade pol\u00edtica\", disse, sublinhando que, tal como Rosa Mota, tamb\u00e9m os vereadores do PS n\u00e3o v\u00e3o comparecer \u00e0 reabertura daquele pavilh\u00e3o, marcada para esta tarde.\"Acho que n\u00e3o se deve aceitar. Exijam aos promotores que fa\u00e7am esta diferen\u00e7a [altera\u00e7\u00e3o do nome de Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota para Pavilh\u00e3o Rosa Mota - Super Bock Arena\", afirmou.Tamb\u00e9m o vereador do PSD, \u00c1lvaro Almeida, considerou que \u00e9 necess\u00e1rio exigir que seja respeitada uma decis\u00e3o tomada no seio do executivo municipal, que aprovou um acrescento \u00e0 designa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a altera\u00e7\u00e3o do nome.Para o vereador, aAos vereadores, Apesar de o log\u00f3tipo ter come\u00e7ado a ser conhecido em mar\u00e7o, s\u00f3 na quinta-feira, sublinhou Moreira, \u00e9 que esta quest\u00e3o foi levantada, aquando de uma reuni\u00e3o que manteve com a atleta Rosa Mota e o seu marido.O presidente referiu que a atleta manteve reuni\u00f5es com a Super Bock, as quais a autarquia foi alheia, uma vez que o contrato que existe \u00e9 com o concession\u00e1rio. O independente sublinhou que a proposta do nome fazia parte do caderno de encargos, pelo que era leg\u00edtimo ao concession\u00e1rio propor a sua altera\u00e7\u00e3o. Lembrou ainda que o primeiro nome proposto foi recusado porque fazia desaparecer o nome \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".", "tags": ["Desporto", "Cidades", "Pavilh\u00e3o Rosa Mota"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/regulamento-do-alojamento-local-novamente-adiado-11440563.html", "title": "Bairro das Col\u00f3nias tamb\u00e9m vai ter restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local", "subtitle": "Bairro junto \u00e0 Almirante Reis vai ser zona de conten\u00e7\u00e3o relativa, um patamar interm\u00e9dio de limita\u00e7\u00e3o. Vota\u00e7\u00e3o do novo regulamento do alojamento local foi adiada pela segunda semana consecutiva.", "author": "Susete Francisco", "date": "24\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:25", "text": " A inclus\u00e3o desta \u00e1rea - localizada logo abaixo da Alameda, na freguesia de Arroios - nas zonas de restri\u00e7\u00e3o consta da documenta\u00e7\u00e3o que foi esta quinta-feira levada \u00e0 reuni\u00e3o do executivo da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.De acordo com o documento, a que o DN teve acesso, o Bairro das Col\u00f3nias tem, nesta altura, 14,9% da habita\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel afeta ao alojamento local, o que a coloca automaticamente na zona de conten\u00e7\u00e3o relativa (que vai dos 10 aos 20%). Junta-se \u00e0 Gra\u00e7a, que conta agora 16,1% de habita\u00e7\u00e3o ocupada por unidades de alojamento local. A partir dos 20%, transitam para o patamar de zona de restri\u00e7\u00e3o absoluta. Os novos dados, que atualizam a contagem feita em julho, reportam-se a 1 de setembro.Mas ainda n\u00e3o foi desta que o novo regulamento do alojamento local de Lisboa foi a votos na reuni\u00e3o do executivo camar\u00e1rio. , desta vez porque CDS e PSD pediram mais tempo para analisar a vers\u00e3o final, negociada entre o PS e o BE, admitindo vir a apresentar contributos ao documento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na semana passada houve um primeiro adiamento, com a verea\u00e7\u00e3o socialista a retirar a proposta, que , Bloco de Esquerda inclu\u00eddo - e sem o vereador bloquista, o PS n\u00e3o tem maioria no executivo. Os dois partidos abriram ent\u00e3o negocia\u00e7\u00f5es e chegaram ontem a um acordo, que prev\u00ea a inclus\u00e3o no documento final de duas exig\u00eancias do BE: aMas, na reuni\u00e3o da verea\u00e7\u00e3o na manh\u00e3 desta quinta-feira, PSD e CDS fizeram saber que querem analisar melhor o documento, o que levou o PS a adiar novamente a vota\u00e7\u00e3o.Num comunicado emitido esta quinta-feira o PCP tamb\u00e9m se mostra dispon\u00edvel para negociar os termos do regulamento. O PCP considerou que a proposta do PS, apresentada em maio, n\u00e3o cumpria com o objetivo de proteger o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o em Lisboa, desde logo por excluir determinados territ\u00f3rios da cidade das zonas de conten\u00e7\u00e3o e por permitir demasiadas exce\u00e7\u00f5es nestas zonas\", refere a nota do partido, acrescentando que \"desde o in\u00edcio apresentou propostas e interveio no plano institucional para que se corrigissem os problemas assegurando que se cumpra com o objetivo urgente de defender o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e travar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria\"., conclui o comunicado.Com o novo regulamento, al\u00e9m das zonas que j\u00e1 estavam declaradas como \u00e1reas de conten\u00e7\u00e3o ao alojamento local - Bairro Alto, Madragoa, Castelo, Mouraria e Alfama -,, em que a proibi\u00e7\u00e3o de abertura de novas unidades de alojamento local \u00e9 praticamente absoluta. E, resultado do acordo com o BE, o mesmo acontecer\u00e1 na Baixa, Avenida da Liberdade e Almirante Reis.Outra novidade da vers\u00e3o final do documento \u00e9 a .De acordo com os escal\u00f5es definidos pela autarquia, nos bairros que tenham entre 10 a 20% de alojamento local fica interditada a abertura de novas unidades, mas . Pode haver novos registos - mediante autoriza\u00e7\u00e3o excecional da c\u00e2mara - quando o propriet\u00e1rio tenha recuperado um edif\u00edcio em ru\u00ednas, que tenha sido \"declarado totalmente devoluto h\u00e1 mais de tr\u00eas anos\" ou que \"tenha sido objeto de obras de reabilita\u00e7\u00e3o, realizadas nos dois \u00faltimos anos, que tenha permitido subir dois n\u00edveis de conserva\u00e7\u00e3o\".A mesma exce\u00e7\u00e3o fica tamb\u00e9m prevista para fra\u00e7\u00f5es aut\u00f3nomas de pr\u00e9dios que se encontrassem em \"estado de conserva\u00e7\u00e3o mau ou p\u00e9ssimo\" e tenham sido objeto de obras de reabilita\u00e7\u00e3o nos dois \u00faltimos anos. E o mesmo se aplica a edif\u00edcios ou fra\u00e7\u00f5es que, nos dois \u00faltimos anos, tenham \"mudado a respetiva utiliza\u00e7\u00e3o de log\u00edstica, ind\u00fastria ou servi\u00e7os\" para uso de habita\u00e7\u00e3o.J\u00e1 nas \u00e1reas de conten\u00e7\u00e3o absoluta, h\u00e1 uma \u00fanica exce\u00e7\u00e3o, quando os fogos a alocar ao AL resultem de \"opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em ru\u00ednas ou reabilita\u00e7\u00e3o integral de edif\u00edcios totalmente devolutos h\u00e1 mais de tr\u00eas anos\". Uma exce\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estava prevista na vers\u00e3o inicial do regulamento, e que acabou por ser introduzida mais tarde.", "tags": ["Lisboa", "alojamento local", "regulamento", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/19-out-2019/o-que-esta-a-causar-os-problemas-nas-cidades-e-o-capitalismo-global-descontrolado--11421869.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Carvalho", "date": "19\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:28", "text": "", "tags": ["Portugal Mobi Summit", "Cidades", "mobilidade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cascais-vai-ser-centro-da-inovacao-tecnologica-10003299.html", "title": "Cascais vai ser centro da inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica", "subtitle": "A cidade foi escolhida para receber o World Summit Awards Global Congress, de 10 a 12 de abril, concurso criado no \u00e2mbito das Na\u00e7\u00f5es Unidas para avaliar solu\u00e7\u00f5es digitais viradas para o desenvolvimento humano. Dos projetos de 178 pa\u00edses, mais de 500 participantes passar\u00e3o por Cascais para assistir \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es dos 40 finalistas.", "author": "Joana Petiz", "date": "15\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a015:34", "text": "Portugal tem estado em destaque no World Summit Awards, organizado no \u00e2mbito das Na\u00e7\u00f5es Unidas e que todos os anos junta inovadores de 178 pa\u00edses para mostrarem as suas ideias num concurso com oito categorias distintas mas com um prop\u00f3sito \u00fanico: revelar projetos inovadores no campo digital que tenham o prop\u00f3sito maior de acelerarem a mudan\u00e7a social de forma sustent\u00e1vel.E, desta vez, al\u00e9m das ideias, Portugal ter\u00e1 um espa\u00e7o acrescido: ser\u00e1 palco do evento principal, onde os finalistas de 178 pa\u00edses t\u00e3o distintos como o Chile, a \u00cdndia, o Jap\u00e3o ou a Austr\u00e1lia levar\u00e3o os seus projetos de Inova\u00e7\u00e3o Digital com impacto no desenvolvimento sustent\u00e1vel. Pela primeira vez, o WSA World Congress vai realizar-se no nosso pa\u00eds, na Nova SBE, em Cascais, entre 10 e 12 de abril.Durante tr\u00eas dias, mais de 500 pessoas dever\u00e3o passar por Cascais, todas com ideias inovadoras no campo digital e sempre com o prop\u00f3sito maior de acelerarem a mudan\u00e7a social de forma sustent\u00e1vel, tra\u00e7o que vai unir os 40 finalistas e os respetivos projetos. No final, ser\u00e3o anunciados os oito grandes vencedores do concurso deste ano, que conta com o envolvimento da APDC (), da C\u00e2mara Municipal de Cascais () e da Nova SBE (), abrindo as portas do novo campus de Carcavelos \u00e0 iniciativa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Considerando \"um enorme prazer\" que Cascais tenha sido escolhida para receber o The World Summit Awards, o vice-presidente da C\u00e2mara, Miguel Pinto Luz, afirma que este \u00e9 \"um pr\u00e9mio que identifica inova\u00e7\u00e3o local e de grande impacto e que reconheceu o City Points Cascais em 2018 como a melhor  na categoria de governo\". \"O conjunto de empreendedores e iniciativas do mundo inteiro que se re\u00fanem \u00e0 volta deste pr\u00e9mio constituem uma plataforma colaborativa \u00fanica, focada no impacto social, e que engloba uma rede global de inovadores, empres\u00e1rios, l\u00edderes p\u00fablicos, a academia e a sociedade civil. Este \u00e9 tamb\u00e9m o DNA de Cascais pelo que n\u00e3o pod\u00edamos deixar passar a oportunidade de receber e colaborar na organiza\u00e7\u00e3o do WSA no nosso munic\u00edpio\", afirma.Tamb\u00e9m a APDC reage com orgulho \u00e0 escolha de Cascais para receber a final. \"A APDC est\u00e1 ligada a este grande evento mundial h\u00e1 oito anos, liderando o processo de sele\u00e7\u00e3o dos projetos portugueses a esta iniciativa mundial. Percebemos desde logo o interesse do WSA: conhecemos ideias vencedoras verdadeiramente inovadoras e que fazem a diferen\u00e7a em termos sociais, sempre assentes na tecnologia e inova\u00e7\u00e3o, o que felizmente tem cada vez mais interesse para o nosso pa\u00eds e para os nossos associados. Em 2019, vamos assim ter mais um grande evento internacional em Portugal ligado \u00e0 tecnologia, contando a APDC com dois parceiros-chave, a Nova SBE e a c\u00e2mara de Cascais\", diz o presidente da Associa\u00e7\u00e3o, Rog\u00e9rio Carapu\u00e7a.Ser\u00e1 ent\u00e3o aqui que ser\u00e3o escolhidos os oito campe\u00f5es mundiais para cada uma das categorias do WSA -- Government & Open Data; Health & Environment; Learning & Science; Entertainment & Lifestyle; Culture & Tourism; Media & News; Business & Commerce; e Inclusion & Empowerment. Em Cascais -- de entre os 40 projetos finalistas (WSA Winners), que ganham acesso autom\u00e1tico \u00e0s principais redes internacionais de inova\u00e7\u00e3o, multiplicando as possibilidades de financiamento e de concretiza\u00e7\u00e3o dos seus projetos.Na edi\u00e7\u00e3o anterior, o munic\u00edpio de Cascais foi um dos oito vencedores finais, com a  CityPoints Cascais. Foi a primeira autarquia a ser considerada um Global Champion desde o lan\u00e7amento dos WSA, em 2003. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o que promove as boas pr\u00e1ticas de cidadania e os cidad\u00e3os que contribuem ativamente para a sustentabilidade local. O utilizador acumula pontos ao realizar a\u00e7\u00f5es predefinidas, podendo trocar estes pontos por vales de produtos ou servi\u00e7os oferecidos pela autarquia ou por parceiros locais. Tamb\u00e9m a  portuguesa SnapCity ficou entre os 40 melhores projetos. Desde 2011 que Portugal tem visto v\u00e1rios projetos serem reconhecidos no WSA.O WSA \u00e9 dirigido a todos os inovadores com projetos digitais locais com elevado impacto social mundial. O concurso tem quatro fases distintas: sele\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel nacional, em cada um dos 178 pa\u00edses, de oito projetos para as categorias a concurso;  com os 15 a 18 melhores projetos em cada uma das categorias; sele\u00e7\u00e3o dos 40 projetos finalistas; e realiza\u00e7\u00e3o do WSA Global Congress onde s\u00e3o eleitos os oito Global Champions, um por categoria. Na edi\u00e7\u00e3o j\u00e1 em curso, que culminar\u00e1 com o evento em Portugal, j\u00e1 foram selecionados os candidatos de cada um dos pa\u00edses.", "tags": ["Cidades", "Cascais", "Pr\u00e9mios", "inova\u00e7\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pavilhao-rosa-mota-a-atleta-fica-em-segundo-lugar-e-nao-gostou-11453384.html", "title": "Pavilh\u00e3o Rosa Mota. A atleta fica em segundo lugar e n\u00e3o gostou", "subtitle": "A atleta diz-se \"enganada\". Edif\u00edcio reabre esta segunda-feira com novo nome: em letras garrafais anuncia-se a nova \"Super Bock Arena\" e em letras mais pequenas, \u00e0 largura das primeiras, escreve-se \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\".", "author": "Miguel Marujo", "date": "28\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:39", "text": "O Pavilh\u00e3o Rosa Mota, no Porto, reabre esta segunda-feira com um novo nome, que inclui uma designa\u00e7\u00e3o comercial de um patrocinador e a inscri\u00e7\u00e3o da antiga campe\u00e3 ol\u00edmpica - em letras garrafais anuncia-se a nova \"Super Bock Arena\" e em letras mais pequenas, \u00e0 largura das primeiras, escreve-se \"Pavilh\u00e3o Rosa Mota\"., tal como o Presidente da Rep\u00fablica, que justificou o facto com exames m\u00e9dicos que ter\u00e1 de realizar.Tamb\u00e9m  por estarem contra a \"menoriza\u00e7\u00e3o\" do nome da atleta Rosa Mota.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               \"Quando recebi o convite do senhor presidente da C\u00e2mara para a reabertura do Pavilh\u00e3o, e no qual est\u00e1 escrito 'Super Bock Arena Pavilh\u00e3o Rosa Mota' senti-me definitiva e claramente enganada\", escreve na carta enviada aos 13 vereadores da autarquia, a que o DN teve acesso. \"Comunico a todos os vereadores, em primeira m\u00e3o, que n\u00e3o dou a minha anu\u00eancia a algo que parece estar definitivamente estabelecido e que n\u00e3o foi o que foi acordado.\"A atleta d\u00e1 conta na carta que, no ano passado, teve uma reuni\u00e3o com Rui Moreira, que a convidou \"para reunir com ele, na C\u00e2mara\", na qual o presidente da autarquia garantia que \"a topon\u00edmia n\u00e3o se muda\". E acrescentou Moreira, segundo o relato de Rosa Mota:\"Foi a partir destas duas premissas que, mais tarde, em reuni\u00e3o com a senhora vereadora Catarina Ara\u00fajo a informei que aceitaria o 'suplemento' Super Bock \u00e0 designa\u00e7\u00e3o Pavilh\u00e3o Rosa Mota, tal como estava num log\u00f3tipo cedido/elaborado pelo Super Bock Group e que, nessa reuni\u00e3o, entreguei \u00e0 senhora vereadora e que rejeitava, em absoluto, outro que o C\u00edrculo de Cristal tinha apresentado \u00e0 C\u00e2mara e que na mesma altura a senhora vereadora me mostrara, por o consideramos uma inaceit\u00e1vel subalterniza\u00e7\u00e3o da Topon\u00edmia da Cidade.\"Em causa est\u00e3o duas propostas distintas: , como se pode ver nas imagens aqui publicadas:\"Foi em fun\u00e7\u00e3o [do primeiro] log\u00f3tipo que dei a minha anu\u00eancia \u00e0 proposta que a senhora vereadora levou \u00e0 reuni\u00e3o camar\u00e1ria de 27 de novembro, acreditando que a mesma traduzia o log\u00f3tipo por mim aceite e o nosso acordo\", defende-se Rosa Mota.\"Comunico a todos os vereadores, em primeira m\u00e3o, que n\u00e3o dou a minha anu\u00eancia a algo que parece estar definitivamente estabelecido e que n\u00e3o foi o que foi acordado.\"Salta \u00e0 vista: a imagem que a pr\u00f3pria autarquia publica no seu site - e que ilustra este artigo - o nome do Pavilh\u00e3o Rosa Mota \u00e9 secundarizado face ao do patrocinador.H\u00e1 quase um ano, quando da discuss\u00e3o no executivo camar\u00e1rio deste \"comercial\",  que \"\u00e0 designa\u00e7\u00e3o topon\u00edmica que se manter\u00e1 como Pavilh\u00e3o Rosa Mota, o concession\u00e1rio poder\u00e1 acrescentar, para efeitos de comercializa\u00e7\u00e3o, o  Super Bock Arena\". O \"poder\u00e1\" passou a certeza e o \"acrescentar\" passou a nome principal e o que se l\u00ea \u00e9 Super Bock Arena - Pavilh\u00e3o Rosa Mota.Na imagem que a pr\u00f3pria autarquia publica no seu site, que \u00e9 esta, o nome do Pavilh\u00e3o Rosa Mota \u00e9 secundarizado face ao do patrocinador.\u00a9\u00a0DR/C\u00e2mara Municipal do PortoO executivo de Rui Moreira , notando que o pavilh\u00e3o \"embora batizado com o nome da atleta, n\u00e3o tinha qualquer inscri\u00e7\u00e3o do seu nome nem na fachada nem em nenhum local vis\u00edvel\". E acrescentou: \"Nunca teve, ali\u00e1s.\"Para a C\u00e2mara, no processo de reabilita\u00e7\u00e3o do pavilh\u00e3o, que estava \"em pr\u00e9-ru\u00edna e praticamente inutilizado pela degrada\u00e7\u00e3o e falta de manuten\u00e7\u00e3o\",.A pol\u00e9mica tem condimentos pol\u00edticos: o  que , atirando assim o batismo do antigo Pal\u00e1cio de Cristal para quando a C\u00e2mara j\u00e1 era liderada pelo socialista Fernando Gomes (e \u00e9 conhecido o apoio da atleta ao PS)., depois da vit\u00f3ria nos Jogos Ol\u00edmpicos de Seul, pelo ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara, Fernando Cabral. Ali\u00e1s,  que H\u00e1 quase um ano, quando da vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara do Porto, o PS levantava s\u00e9rias obje\u00e7\u00f5es \u00e0 proposta. \"A proposta que nos \u00e9 apresentada omite qual ser\u00e1 a apar\u00eancia da futura designa\u00e7\u00e3o, se esta altera\u00e7\u00e3o for aprovada. , apontava o vereador Manuel Pizarro, numa declara\u00e7\u00e3o de voto.A autarquia insinua agora que Rosa Mota s\u00f3 est\u00e1 a levantar problemas por algum falhan\u00e7o em \"negocia\u00e7\u00f5es\" que teriam existido entre a atleta e as partes: N\u00e3o fomos pela atleta ou pelo seu representante convidados a participar em tais reuni\u00f5es.\"Na carta que dirigiu aos vereadores, Rosa Mota \u00e9 taxativa: Para o executivo de Rui Moreira,, n\u00e3o compreendendo o como \"algu\u00e9m se possa considerar mais respeitado dando nome a um edif\u00edcio em pr\u00e9-ru\u00edna e sem uso, do que num moderno centro de congressos onde a sua designa\u00e7\u00e3o est\u00e1 claramente inscrita\".Contactado pelo DN, o representante da atleta, Jos\u00e9 Pedrosa, informou que para j\u00e1 n\u00e3o v\u00e3o tornar p\u00fablicos quaisquer coment\u00e1rios sobre a pol\u00e9mica.[]", "tags": ["Porto", "Cidades", "Pavilh\u00e3o Rosa Mota", "Rosa Mota", "Rui Moreira", "C\u00e2mara Municipal do Porto"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ha-falta-de-giras-em-lisboa-a-culpa-e-da-orbita-diz-a-emel-10010762.html", "title": "H\u00e1 falta de GIRAS em Lisboa. A culpa \u00e9 da \u00d3rbita, diz a EMEL", "subtitle": "Lisboa s\u00f3 tem nas ruas metade das bicicletas que integram o projeto de mobilidade partilhada. EMEL diz que \u00d3rbita tem \"dificuldades operacionais\".", "author": "Carlos Ferro", "date": "16\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a015:49", "text": "Dificuldades da empresa \u00d3rbita em substituir as bicicletas avariadas e no fornecimento de novas est\u00e1 a fazer que este projeto de mobilidade partilhada da C\u00e2mara Municipal de Lisboa n\u00e3o esteja a conseguir ter capacidade de resposta para a procura, segundo explicou ao DN fonte oficial da Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (EMEL).Este assunto assumiu uma dimens\u00e3o tal que integra o lote de perguntas que CDS-PP e Bloco de Esquerda v\u00e3o fazer aos vereadores da C\u00e2mara Municipal na tarde desta ter\u00e7a-feira durante a reuni\u00e3o da assembleia municipal da capital.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Nos \u00faltimos meses, a frota dispon\u00edvel do GIRA diminuiu, resultado de dificuldades operacionais do fornecedor, a \u00d3rbita, quer na reposi\u00e7\u00e3o de bicicletas avariadas quer no fornecimento de novas bicicletas, o que tem afetado a experi\u00eancia dos utilizadores do sistema e provocado uma oferta de bicicletas inferior ao previsto. Atualmente, est\u00e1 em circula\u00e7\u00e3o cerca de 50% da frota contratada, ou seja, menos de 400 bicicletas, existindo um n\u00famero significativo de GIRAS em manuten\u00e7\u00e3o\", adiantou ao DN a EMEL atribuindo a culpa pela falta de ve\u00edculos \u00e0 empresa que conquistou a explora\u00e7\u00e3o deste projeto da autarquia.Fica assim sem resposta o facto de a empresa municipal que gere o projeto GIRA - Bicicletas de Lisboa ter \"culpado\" a firma pelas dificuldades que os utilizadores enfrentam para encontrar bicicletas dispon\u00edveis.Mais explica\u00e7\u00f5es querem tamb\u00e9m os deputados municipais do Bloco de Esquerda e do CDS-PP. Por isso, esta tarde v\u00e3o enviar perguntas ao vereador respons\u00e1vel pela mobilidade - Miguel Gaspar - para que seja esclarecida a rela\u00e7\u00e3o que existe entre a autarquia e a \u00d3rbita.O partido quer ainda saber \"se o contrato est\u00e1 a ser efetivamente cumprido\".Tamb\u00e9m o Bloco de Esquerda quer explica\u00e7\u00e3o do vereador Miguel Gaspar.\"Faltam bicicletas dispon\u00edveis no sistema e o vereador tem dito que tem que ver com a \u00d3rbita, mas queremos saber quais\", come\u00e7ou por dizer ao DN Rita Calv\u00e1rio.Atualmente, segundo a EMEL, j\u00e1 foram vendidos mais de 16 500 passes anuais (25 euros); 2500 mensais (15 euros) e 7300 di\u00e1rios (2 euros at\u00e9 31 de dezembro).O utilizador do sistema de bicicletas partilhadas al\u00e9m do passe tem de pagar pela utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o que ultrapasse os 45 minutos - h\u00e1 v\u00e1rios valores a partir deste per\u00edodo.", "tags": ["mobilidade", "bicicletas", "Lisboa", "Cidades", "EMEL"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rotura-em-conduta-da-epal-faz-abater-piso-em-alcantara-e-obriga-a-cortar-transito-10014735.html", "title": "Piso abate em Alc\u00e2ntara devido a rotura de conduta da EPAL", "subtitle": "Piso abateu na Rua Maria Pia. Tr\u00e2nsito est\u00e1 cortado", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:38", "text": "O tr\u00e2nsito na Rua Maria Pia, em Lisboa, est\u00e1 cortado nos dois sentidos por causa de uma rotura numa conduta da EPAL, que provocou o abatimento do piso, disse \u00e0 Lusa fonte do Regimento de Sapadores Bombeiros.Segundo a fonte, a rotura provocou o abatimento do piso junto ao n.4 da Rua Maria Pia, na zona de Alc\u00e2ntara, e obrigou ao corte total do tr\u00e2nsito. No local, pelas 09:30, estavam 16 homens e quatro viaturas do Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa, assim como a PSP.A circula\u00e7\u00e3o de comboios entre Ponte Santana e Alc\u00e2ntara-Terra tamb\u00e9m foi suspensa devido ao acumular, no t\u00fanel de Alc\u00e2ntara, de \u00e1gua proveniente da conduta que rebentou, divulgou a Infraestruturas de Portugal (IP).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo a IP, al\u00e9m da \u00e1gua acumulada, uma barreira acabou tamb\u00e9m por cair na linha f\u00e9rrea.A EPAL espera resolver at\u00e9 ao final da manh\u00e3 os problemas de abastecimento de \u00e1gua nalgumas ruas que foram provocados por esta rotura.Segundo a empresa, faltou a \u00e1gua em parte da Rua Maria Pia e em parte da Rua Arco do Carvalh\u00e3o, assim como na Cal\u00e7ada dos sete Moinhos.\"As equipas da EPAL est\u00e3o no local a realizar manobras de rede no sentido de regularizar o abastecimento de \u00e1gua nas referidas ruas at\u00e9 ao final desta manh\u00e3\", refere a empresa, com comunicado.A EPAL apela ainda \u00e0 compreens\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o dos consumidores, para evitarem consumos excessivos.Segundo fonte dos bombeiros, no local, pelas 09:30, estavam 16 homens e quatro viaturas do Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa, assim como a PSP.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Cidades", "EPAL"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/suspensa-circulacao-ferroviaria-entre-ponte-santana-e-alcantara-terra-10015027.html", "title": "Suspensa circula\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre Ponte Santana e Alc\u00e2ntara-Terra", "subtitle": "Circula\u00e7\u00e3o de comboios afetada pela rotura da conduta da EPAL que fez abater o piso em Alc\u00e2ntara", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a011:28", "text": "A circula\u00e7\u00e3o de comboios entre Ponte Santana e Alc\u00e2ntara-Terra est\u00e1 suspensa devido ao acumular, no t\u00fanel de Alc\u00e2ntara, de \u00e1gua proveniente da conduta que rebentou na Rua Maria Pia, divulgou a Infraestruturas de Portugal (IP).Segundo a IP, al\u00e9m da \u00e1gua acumulada, uma barreira acabou tamb\u00e9m por cair na linha f\u00e9rrea.\"Daremos conta do evoluir desta situa\u00e7\u00e3o caso surjam novas informa\u00e7\u00f5es\", acrescenta a empresa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A rotura na rua Maria Pia, em Alc\u00e2ntara, distrito de Lisboa, ocorreu hoje de manh\u00e3, provocando o abatimento do piso e obrigando a cortar o tr\u00e2nsito naquela rua.Entretanto, a EPAL j\u00e1 disse esperar resolver at\u00e9 ao final da manh\u00e3 os problemas de abastecimento de \u00e1gua provocado por esta rotura nalgumas ruas de Lisboa, designadamente em parte da Rua Maria Pia, parte da Rua Arco do Carvalh\u00e3o e na Cal\u00e7ada dos sete Moinhos.\"As equipas da EPAL est\u00e3o no local a realizar manobras de rede no sentido de regularizar o abastecimento de \u00e1gua nas referidas ruas at\u00e9 ao final desta manh\u00e3\", refere a empresa, com comunicado.A EPAL apela ainda \u00e0 compreens\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o dos consumidores, para evitarem consumos excessivos.Segundo fonte dos bombeiros, no local, pelas 09:30, estavam 16 homens e quatro viaturas do Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa, assim como a PSP.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Cidades", "Alc\u00e2ntara", "EPAL"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cascais-quer-mais-11-linhas-de-autocarros-no-concelho-10020984.html", "title": "Cascais quer mais 11 linhas de autocarros no concelho", "subtitle": "Cascais vai lan\u00e7ar concurso de 150 milh\u00f5es para renovar concess\u00e3o de rede de transportes p\u00fablicos. Projeto vai ser explicado na tarde desta quinta-feira aos mun\u00edcipes", "author": "Carlos Ferro", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a012:27", "text": "Cascais que criar 11 linhas de autocarros no concelho, reestruturar nove, refor\u00e7ar o hor\u00e1rio em dez e manter o servi\u00e7o atual em seis.Este \u00e9 um dos pontos a que os concorrentes \u00e0 concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da rede de transporte rodovi\u00e1ria, que vai ser discutida na assembleia municipal da autarquia no pr\u00f3ximo dia 22, ter\u00e3o de responder para conseguir a explora\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo m\u00e1ximo de dez anos da rede de transportes rodovi\u00e1rios no concelho.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No caderno de encargos est\u00e1 previsto um pre\u00e7o base de 150 milh\u00f5es de euros (s/IVA) para o per\u00edodo total da concess\u00e3o, prevendo os servi\u00e7os da autarquia que os autocarros devem percorrer em servi\u00e7o cerca de sete milh\u00f5es de quil\u00f3metros por ano.A autarquia imp\u00f5e que a idade m\u00e1xima das viaturas ser\u00e1 de 12 anos e a m\u00e9dia de seis anos e a empresa que vencer o concurso ter\u00e1 de manter a marca \"Mobi Cascais\" nos autocarros que colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da rede.O vencedor deste concurso vai ter de implementar um sistema de informa\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico em tempo real sobre os tempos de espera.A autarquia quer ver implementado igualmente um sistema de localiza\u00e7\u00e3o, controlo de condu\u00e7\u00e3o e desempenho ambiental em tempo real dos autocarros que v\u00e3o, a partir do pr\u00f3ximo ano, ser disponibilizados no concelho.", "tags": ["Cidades", "mobilidade", "Cascais", "concurso internacional", "autocarros"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/maia-testa-passadeiras-3d-para-condutores-abrandarem-quando-se-aproximam-10022613.html", "title": "V\u00eam a\u00ed as passadeiras 3D. Teste acontecer\u00e1 na Maia", "subtitle": "O efeito \u00f3tico 3D funciona de uma certa dist\u00e2ncia e durante breves segundos, provocando um abrandamento suave e n\u00e3o uma travagem abrupta.", "author": "Isaura Almeida", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a016:25", "text": "O munic\u00edpio da Maia est\u00e1 a testar a coloca\u00e7\u00e3o de passadeiras 3D, cujo objetivo \u00e9 criar uma ilus\u00e3o de \u00f3tica que faz os condutores abrandar quando se aproximam. De acordo com informa\u00e7\u00e3o remetida \u00e0 ag\u00eancia Lusa, trata-se de um conceito pioneiro em Portugal. A ideia teve in\u00edcio no Jap\u00e3o e j\u00e1 foi implementado em \u00cdsafjorour, na Isl\u00e2ndia.\"Trata-se de uma solu\u00e7\u00e3o simples, quase um 'ovo de Colombo', na qual vemos potencialidades no incremento da seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria, particularmente na defesa dos pe\u00f5es. Por isso esta solu\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 em teste e se a sua efic\u00e1cia der provas no terreno eventualmente passar\u00e1 a ser usada noutros locais do concelho\", disse o presidente da c\u00e2mara da Maia, Ant\u00f3nio Silva Tiago.A primeira passadeira 3D da Maia foi pintada esta semana junto ao Col\u00e9gio Novo da Maia, em Milheir\u00f3s, e a pr\u00f3xima ser\u00e1 colocada, indicou a autarquia, no per\u00edmetro da nova Cidade Desportiva da Maia, no centro da cidade, estando o local exato a ser avaliado pelos t\u00e9cnicos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na pr\u00e1tica, trata-se de uma pintura 3D no ch\u00e3o que d\u00e1 o efeito de relevo das riscas brancas, o que, de acordo com estudos elaborados, provoca uma redu\u00e7\u00e3o da velocidade dos condutores. O efeito \u00f3tico 3D funciona de uma certa dist\u00e2ncia e durante breves segundos, provocando um abrandamento suave e n\u00e3o uma travagem abrupta.\"Vamos avaliar o impacto e se funcionar pretendemos adotar o conceito em mais locais do concelho\", disse Ant\u00f3nio Silva Tiago, que, quando questionado sobre a ades\u00e3o a este projeto, apontou para o objetivo principal: \"Aumentar a seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria.\"", "tags": ["Maia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/abastecimento-de-agua-reposto-em-alcantara-depois-de-rotura-na-conduta-10015483.html", "title": "Abastecimento de \u00e1gua reposto em Alc\u00e2ntara depois de rotura na conduta", "subtitle": "Rotura obrigou a cortar o tr\u00e2nsito e a interromper a circula\u00e7\u00e3o de comboios entre Ponte Santana e Alc\u00e2ntara-Terra.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a012:38", "text": "O abastecimento de \u00e1gua na zona de Alc\u00e2ntara (Lisboa), que estava interrompido nalgumas ruas, foi reposto cerca das 12:00, informou a EPAL.Em parte das ruas Maria Pia e Arco do Carvalh\u00e3o, assim como na Cal\u00e7ada dos Sete Moinhos o abastecimento estava interrompido na sequ\u00eancia de uma rotura numa conduta de \u00e1gua ocorrida hoje de manh\u00e3, que provocou um abatimento no piso e obrigou ao corte de tr\u00e2nsito.O acumular de \u00e1gua no T\u00fanel de Alc\u00e2ntara levou mesmo a Infraestruturas de Portugal (IP) a interromper a circula\u00e7\u00e3o de comboios entre Ponte Santana e Alc\u00e2ntara-Terra.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo a IP, al\u00e9m da \u00e1gua acumulada, uma barreira acabou tamb\u00e9m por cair na linha f\u00e9rrea.A rotura obrigou ainda ao corte do tr\u00e2nsito na Rua Maria Pia.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Cidades", "Alc\u00e2ntara", "EPAL"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/sos-sado-vai-entregar-providencia-cautelar-para-travar-dragagens-no-porto-de-setubal-10022770.html", "title": "SOS Sado entrega provid\u00eancia cautelar para travar dragagens no porto de Set\u00fabal", "subtitle": "Esta \u00e9 a segunda provid\u00eancia cautelar que movimentos ambientalistas colocam ao Tribunal Administrativo e Fiscal de Almada sobre este caso. A primeira foi apresentada pelo Clube da Arr\u00e1bida, a 14 de setembro", "author": "DN/Lusa", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a016:40", "text": "O Movimento C\u00edvico SOS SADO anunciou hoje que \"vai intentar uma provid\u00eancia cautelar para suspender projeto de interven\u00e7\u00e3o no porto de Set\u00fabal\" que prev\u00ea a retirada de 6,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de areia do estu\u00e1rio do Sado.O SOS SADO considera que \"a empreitada, promovida pela administra\u00e7\u00e3o do porto de Set\u00fabal e apoiada pelo Governo, ir\u00e1 causar danos irrevers\u00edveis no ecossistema setubalense\" e alega que as \"repercuss\u00f5es nefastas\" das dragagens \"n\u00e3o foram devidamente identificadas e aprofundadas em sede de Estudo de Impacte Ambiental, pelo que reclamam a sua suspens\u00e3o imediata\".A provid\u00eancia cautelar do movimento SOS SADO para tentar travar as dragagens no porto de Set\u00fabal \u00e9 a segunda a dar entrada no Tribunal Administrativo e Fiscal (TAF) de Almada.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No passado dia 14 de setembro, deu entrada no mesmo tribunal uma primeira provid\u00eancia cautelar para tentar impedir as dragagens, que ainda est\u00e1 por decidir, apesar de j\u00e1 ter sido indeferido o pedido para a suspens\u00e3o cautelar das obras de alargamento e aprofundamento do canal de navega\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio do Sado.A Administra\u00e7\u00e3o dos Portos de Set\u00fabal e Sesimbra tem um projeto, j\u00e1 aprovado, para iniciar dragagens no rio Sado, a fim de retirar 6,5 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de areia.O objetivo \u00e9 alargar o canal de navega\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio do Sado.Contudo, associa\u00e7\u00f5es ambientalistas e muitos setubalenses receiam que as dragagens previstas possam ter graves consequ\u00eancias para o ambiente, designadamente para as pradarias marinhas, que s\u00e3o o `ber\u00e7\u00e1rio\u00b4 de muitas de esp\u00e9cies de peixe e que possam levar ao desassoreamento das praias da Arr\u00e1bida e ao desaparecimento da j\u00e1 reduzida comunidade de golfinhos-roazes, uma das maiores atra\u00e7\u00f5es do estu\u00e1rio do Sado.", "tags": ["set\u00fabal", "Economia", "Sado", "Cidades", "Golfinhos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/sindicato-dos-estivadores-recusa-reunir-hoje-com-ministra-do-mar-no-porto-de-leixoes-10026831.html", "title": "Sindicato dos estivadores recusa reunir hoje com ministra do Mar no Porto de Leix\u00f5es", "subtitle": "Numa carta dirigida \u00e0 presidente da Administra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro, Leix\u00f5es e Viana do Castelo (APDL), Guilhermina Rego, aquele sindicato garante que n\u00e3o estar\u00e1 na reuni\u00e3o em que participar\u00e3o a ministra Ana Paula Vitorino e membros do Sindicato dos Estivadores e da Atividade Log\u00edstica (SEAL).", "author": "Lusa", "date": "19\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a006:30", "text": "O Sindicato dos Estivadores Conferentes e Tr\u00e1fego dos Portos do Douro e Leix\u00f5es recusa-se a comparecer na reuni\u00e3o de hoje com a ministra do Mar, em Matosinhos, que diz servir para tentar um acordo com outro sindicato.Numa carta dirigida \u00e0 presidente da Administra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro, Leix\u00f5es e Viana do Castelo (APDL), Guilhermina Rego, aquele sindicato garante que n\u00e3o estar\u00e1 na reuni\u00e3o em que participar\u00e3o a ministra Ana Paula Vitorino e membros do Sindicato dos Estivadores e da Atividade Log\u00edstica (SEAL).Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o em que as conclus\u00f5es anunciadas foram deliberadas por \"unanimidade\", aquele sindicato afirmou \"repudiar qualquer tentativa pol\u00edtica de consagrar [o presidente do SEAL, Ant\u00f3nio] Mariano como interlocutor dos trabalhadores deste porto\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Recusa ainda que o SEAL seja \"parceiro social\" no que toca ao Porto de Leix\u00f5es.Na mesma carta, d\u00e3o ainda conta da sua repulsa por \"qualquer tentativa pol\u00edtica e individual de quebrar a coes\u00e3o da estrutura federativa nacional em que o sindicato se integra\".\"O nosso sindicato defende e promove a livre filia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o acredita em monop\u00f3lios sindicais, nem do nosso sindicato nem [em] nenhum da federa\u00e7\u00e3o a que presido\", afirmou o representante dos estivadores do Norte, Aristides Peixoto, quarta-feira na audi\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o parlamentar de Trabalho e Seguran\u00e7a Social, a pedido do Bloco de Esquerda (BE).Lembrando terem \"convidado em agosto, a ministra do Mar a visitar o Porto de Leix\u00f5es\", mas que a visita foi \"sendo sucessivamente adiada para agora ganhar este incompreens\u00edvel formato\", aquele sindicato acha, na carta, incompreens\u00edvel este comportamento, frisando \"representar a quase totalidade dos estivadores de Leix\u00f5es\" e ser \"o \u00fanico sindicato de Leix\u00f5es que tem uma conven\u00e7\u00e3o coletiva acordada com as empresas de estiva\".A carta prossegue com o sindicato a enfatizar o ter assegurado \"aumentos de 4% para este ano\" e \"melhorias de condi\u00e7\u00f5es\" nos \"\u00faltimos 23 anos consecutivos\", algo sem paralelo \"em qualquer outro porto representado pelo SEAL\", vincando ainda que o porto de Leix\u00f5es \"nunca deixou de funcionar\" enquanto \"tantos outros portos do pa\u00eds est\u00e3o paralisados ou continuam massacrados por greves sucessivas\".Perante isto, lamentam que a governante \"em vez de levar o sucesso de Leix\u00f5es para o pa\u00eds\", se proponha a \"trazer os problemas do resto do pa\u00eds para Leix\u00f5es\".Assumindo-se como \"homens livres\" que escolhem \"com quem se sentam \u00e0 mesa\", os sindicalistas recusam-se a dialogar com o \"senhor Mariano\" de quem dizem \"faz da intimida\u00e7\u00e3o f\u00edsica m\u00e9todo negocial\", acusando-o ainda de \"prejudicar a sua classe, os seus colegas, o seu setor e o seu pa\u00eds\".Desagradados por o l\u00edder do SAEL ser recebido na APDL, consideram essa atitude \"c\u00famplice dos m\u00e9todos, objetivos e dos crimes que t\u00eam sido cometidos\".\"\u00c9 uma manifesta\u00e7\u00e3o de temor\", conclui o sindicato, defendendo que o porto de Leix\u00f5es \"n\u00e3o pode nem ser\u00e1 confundido com estas realidades\" nem usado como \"moeda de troca nas negocia\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de um ministro\".", "tags": ["Cidades", "Autoridades Locais", "Porto", "Leix\u00f5es", "estivadores", "porto de Leix\u00f5es"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/22-out-2018/renda-agua-luz-comida-ajudar-quem-precisa-ate-com-uma-ida-ao-cabeleireiro-10055262.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "22\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": ["Apoio social", "Cidades", "Lisboa", "Alfama", "ajuda", "Fundo de Emerg\u00eancia Social", "Vida e Futuro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/residencia-oficial-do-presidente-da-camara-de-lisboa-disponivel-para-alojamento-local-10066317.html", "title": "Resid\u00eancia oficial do presidente da C\u00e2mara de Lisboa dispon\u00edvel para alojamento local", "subtitle": "A Casa do Presidente j\u00e1 foi morada de Pedro Santana Lopes e tamb\u00e9m foi utilizada por Ant\u00f3nio Costa na altura em que estavam \u00e0 frente da autarquia.", "author": "DN/Lusa", "date": "22\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:42", "text": "A resid\u00eancia oficial do presidente da C\u00e2mara de Lisboa est\u00e1 dispon\u00edvel para alojamento local num site de reservas tur\u00edsticas, sendo que a licen\u00e7a de utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 da empresa MCO II, que tamb\u00e9m gere outros espa\u00e7os p\u00fablicos em Lisboa.Em setembro de 2017, o DN j\u00e1 tinha escrito que a vivenda no meio de Monsanto iria ser transformada em alojamento local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A Lusa contactou a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e a empresa MCO II para obter detalhes sobre a concess\u00e3o do espa\u00e7o, mas, at\u00e9 ao momento, ainda n\u00e3o obteve resposta.\u00c9 tamb\u00e9m esta empresa que ficou com a concess\u00e3o do Moinho do Penedo e a Quinta da Pimenteira, ambos em Monsanto, atrav\u00e9s de um concurso lan\u00e7ado pelo munic\u00edpio lisboeta em 2014, conforme uma not\u00edcia do jornal de 2015.Anos mais tarde, quando presidia \u00e0 autarquia, No site Booking, a Casa do Presidente \u00e9 caracterizada como uma propriedade constru\u00edda em 1920 e que oferece acomoda\u00e7\u00f5es com terra\u00e7o. Uma noite pode rondar mais de 800 euros, segundo uma simula\u00e7\u00e3o feita pela ag\u00eancia Lusa, para o dia 23 de outubro.Segundo a descri\u00e7\u00e3o, a villa oferece ainda uma piscina ao ar livre e tem jardim e 'lounge' compartilhados \"onde voc\u00ea pode tamb\u00e9m relaxar\".", "tags": ["Lisboa", "alojamento local", "resid\u00eancia oficial", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/fernando-medina-garante-o-presidente-da-camara-nao-tem-residencia-oficial--10067556.html", "title": "Medina garante: \"o presidente da C\u00e2mara n\u00e3o tem resid\u00eancia oficial\" ", "subtitle": "O autarca da capital explicou que o im\u00f3vel est\u00e1 dispon\u00edvel para alojamento local e que seguiu o processo normal de concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.", "author": "Andr\u00e9 Campos Ferr\u00e3o", "date": "22\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a015:49", "text": "O presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina (PS), explicou nesta segunda-feira que a Casa do Presidente \"h\u00e1 largos anos\" que n\u00e3o \u00e9 a resid\u00eancia oficial do autarca da cidade e apenas ficou com o \"nome hist\u00f3rico\". A explica\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada na sequ\u00eancia de not\u00edcias de que aquela morada, que foi usada como resid\u00eancia quer no tempo de Santana Lopes quer no de Ant\u00f3nio Costa \u00e0 frente da C\u00e2mara, segundo a Lusa, est\u00e1 anunciada em diversas plataformas tur\u00edsticas.\"O presidente da C\u00e2mara [de Lisboa] n\u00e3o tem resid\u00eancia oficial\", vincou Fernando Medina aos jornalistas durante uma confer\u00eancia de imprensa em Alfama, na freguesia de Santa Maria Maior.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               e que \"h\u00e1 largos anos n\u00e3o tem esse estatuto, por isso, n\u00e3o existe\".O im\u00f3vel est\u00e1 dispon\u00edvel para alojamento local numa plataforma de reservas tur\u00edsticas, desde agosto, e a licen\u00e7a do Registo Nacional de Alojamento Local foi atribu\u00edda \u00e0 empresa MCO II, que tamb\u00e9m gere outros espa\u00e7os p\u00fablicos em Lisboa, como o Mercado de Campo de Ourique.Medina acrescentou que o edif\u00edcio \"n\u00e3o dever\u00e1 estar [no mercado para alojamento local h\u00e1 alguns anos\", uma vez que \"foi feito o processo de concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o\" do espa\u00e7o, que \"teve obras, teve licenciamento e seguiu o seu curso\".Em setembro de 2017, .Em comunicado enviado \u00e0s reda\u00e7\u00f5es, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa refere que \"n\u00e3o tem qualquer casa destinada\" ao presidente da autarquia e que a Casa do Presidente foi \"constru\u00edda para habita\u00e7\u00e3o do diretor do parque florestal de Monsanto e n\u00e3o tem qualquer fun\u00e7\u00e3o protocolar, estatuto esse reservado aos Pa\u00e7os do Concelho e ao Pal\u00e1cio da Mitra\".A nota tamb\u00e9m refere que na legisla\u00e7\u00e3o referente ao estatuto dos eleitos locais  e \"adjudica\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o\" foi aprovada na reuni\u00e3o do executivo camar\u00e1rio em 12 de novembro de 2014, durante o mandato de Ant\u00f3nio Costa., acrescidos de IVA, durante os 25 anos previstos no contrato\", explica no comunicado.O grupo municipal do Bloco de Esquerda vai questionar a autarquia sobre quais os im\u00f3veis p\u00fablicos que \"est\u00e3o concessionados\" pelo munic\u00edpio, qual \"o prazo das concess\u00f5es e sob que condi\u00e7\u00f5es\".Os bloquistas consideram ainda \"injustific\u00e1vel que, num momento de crise na habita\u00e7\u00e3o e alojamento para estudantes, existam concess\u00f5es de im\u00f3veis p\u00fablicos para turismo\".Em janeiro de 2002 foi pela primeira vez ocupada com esta finalidade, durante o mandato de Pedro Santana Lopes.", "tags": ["Cidades", "Autoridades Locais", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Fernando Medina", "Pol\u00edtica", "Sociedade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/novos-registos-de-alojamento-local-em-lisboa-vao-ser-proibidos-durante-um-ano-10069158.html", "title": "Novos registos de alojamento local em Lisboa v\u00e3o ser proibidos durante um ano", "subtitle": "A proposta que contempla a morat\u00f3ria de um ano foi apresentada nesta segunda-feira, mas ainda n\u00e3o pode ser aplicada.", "author": "Andr\u00e9 Campos Ferr\u00e3o", "date": "22\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:20", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa vai introduzir uma morat\u00f3ria \"que durante um ano vai limitar a abertura de novos estabelecimentos de alojamento local nas freguesias\" mais pressionadas por este fen\u00f3meno e que vai vigorar at\u00e9 haver regulamento municipal, anunciou nesta segunda-feira o presidente da autarquia.\"O alojamento local veio criar uma perturba\u00e7\u00e3o no mercado habitacional da cidade de Lisboa em alguma zonas e bairros espec\u00edficos\", explicou o presidente do munic\u00edpio da capital, Fernando Medina (PS).O autarca falava aos jornalistas durante uma confer\u00eancia de imprensa em Alfama, na freguesia de Santa Maria Maior, e avan\u00e7ou que o executivo socialista vai apresentar nesta quinta-feira, em reuni\u00e3o camar\u00e1ria privada, .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Alfama \u00e9 uma das zonas que vai estar \"protegida por esta morat\u00f3ria de n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de novas inscri\u00e7\u00f5es de estabelecimentos de alojamento local\".\"Consideremos isso nas freguesias em que estava acima de 25 por cento [o r\u00e1cio entre edif\u00edcios destinados a habita\u00e7\u00e3o e alojamento local]. Os bairros, as zonas tinham um peso de alojamento local j\u00e1 muito grande sobre a habita\u00e7\u00e3o\", explicou.Al\u00e9m de Alfama, a Mouraria, Castelo, Bairro Alto, Bica, Pr\u00edncipe Real, Gra\u00e7a e Santa Engr\u00e1cia tamb\u00e9m v\u00e3o ser abrangidas pela morat\u00f3ria, que vai vigorar enquanto n\u00e3o for aprovado o regulamento municipal.\u00a9\u00a0Gerardo Santos/Global ImagensA proposta que contempla a morat\u00f3ria foi apresentada nesta segunda-feira, mas ainda n\u00e3o pode ser aplicada.A proposta vai ser apreciada na reuni\u00e3o privada da C\u00e2mara de Lisboa de quinta-feira, para depois ser remetida para a Assembleia Municipal de Lisboa e s\u00f3 quando estiver publicada em Boletim Municipal \u00e9 que os novos registos de alojamento local nestas zonas podem ser impedidos.A legisla\u00e7\u00e3o que fixa restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local entrou em vigor no domingo, mas ainda carece de regulamentos municipais que possam ser aplicados.Sobre a cria\u00e7\u00e3o deste regulamento para a capital, Fernando Medina explicou que al\u00e9m de restringir os novos registos de alojamento local na cidade, vai permitir perceber em que zonas da cidade ainda pode crescer e definir quotas.\", em particular durante a crise\" e \u00e9 \"\".\u00a9\u00a0Gerardo Santos/Global ImagensA morat\u00f3ria \"tem o prazo m\u00e1ximo de um ano\", mas Fernando Medina disse que n\u00e3o vai ser necess\u00e1rio tanto tempo para apresentar um regulamento municipal.\"Queremos t\u00ea-lo apresentado e discutido at\u00e9 ao primeiro trimestre do pr\u00f3ximo ano, queremos tornar claras as zonas onde devemos conter o crescimento do alojamento local para n\u00e3o haver desequil\u00edbrios\", considerou.O presidente da C\u00e2mara de Lisboa explicou que o alojamento local \"\u00e9 bom para a reabilita\u00e7\u00e3o urbana\", mas em \"excesso \u00e9 mau para a qualidade de vida\" e para a \"autenticidade dos bairros\".", "tags": ["Cidades", "Autoridades Locais", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Pol\u00edtica", "Sociedade", "Fernando Medina"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/trabalhadores-do-metro-de-lisboa-em-greve-paralisam-transporte-ate-as-1000-10019998.html", "title": "Trabalhadores do Metro de Lisboa em greve paralisam transporte at\u00e9 \u00e0s 10:00", "subtitle": "Trabalhadores est\u00e3o a realizar, desde o dia 9, uma greve ao tempo extraordin\u00e1rio. Defendem atualiza\u00e7\u00e3o salarial.", "author": "DN/Lusa", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a007:04", "text": "Os trabalhadores do Metropolitano de Lisboa cumprem hoje uma greve parcial entre as 06:00 e as 09:30, por reivindica\u00e7\u00f5es salariais, prevendo a empresa que o servi\u00e7o de transporte seja retomado a partir das 10:00.Os representantes dos trabalhadores justificam a greve parcial com a discord\u00e2ncia com a proposta de atualiza\u00e7\u00e3o salarial plurianual de 24,50 euros para os anos de 2018 e 2019, apresentada aos representantes sindicais na quarta-feira pelo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da empresa.Os sindicatos defendem que o aumento proposto de 24,50 euros dever\u00e1 valer apenas para 2018, com retroativos a 01 de janeiro.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Obviamente que as organiza\u00e7\u00f5es sindicais n\u00e3o podem aceitar este aumento salarial para dois anos, porque na pr\u00e1tica isto corresponde a um aumento de 'zero' para 2019\", argumentaram os sindicatos em comunicado conjunto.Os trabalhadores j\u00e1 est\u00e3o a realizar, desde o dia 09, uma greve ao tempo extraordin\u00e1rio.A greve parcial da generalidade dos trabalhadores do Metro de Lisboa - e que afeta a opera\u00e7\u00e3o -- realiza-se entre as 06:00 as 09:30, a que se juntam os trabalhadores administrativos entre as 10:00 e as 12:30.Na ter\u00e7a-feira, o Conselho Econ\u00f3mico e Social (CES), anunciou a decis\u00e3o de o tribunal arbitral n\u00e3o decretar servi\u00e7os m\u00ednimos para a circula\u00e7\u00e3o no metropolitano.O tribunal arbitral considerou que \"existem outros meios de transporte atrav\u00e9s dos quais os cidad\u00e3os em causa poder\u00e3o exercer o seu direito de desloca\u00e7\u00e3o, sem por isso comprimirem o direito de greve daqueles trabalhadores\", apontando tamb\u00e9m a \"curta dura\u00e7\u00e3o\" da paralisa\u00e7\u00e3o.Por outro lado, o tribunal considerou serem necess\u00e1rios servi\u00e7os m\u00ednimos para os trabalhos de seguran\u00e7a e de manuten\u00e7\u00e3o de equipamento e de instala\u00e7\u00f5es, tal como solicitado pela empresa.O pr\u00e9-aviso de greve foi subscrito pelo STRUP - Sindicato dos Trabalhadores de Transportes Rodovi\u00e1rios e Urbanos de Portugal, STTM - Sindicato dos Trabalhadores da Trac\u00e7\u00e3o do Metropolitano de Lisboa, SINDEM - Sindicato Da Manuten\u00e7\u00e3o, SITRA - Sindicato dos Trabalhadores dos Transportes, STMETRO - Sindicato dos Trabalhadores do Metropolitano de Lisboa e SITESE - Sindicato dos Trabalhadores e T\u00e9cnicos de Servi\u00e7os, Com\u00e9rcio, Restaura\u00e7\u00e3o e Turismo.", "tags": ["Transportes", "Cidades", "Metro de Lisboa", "greve"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/24-out-2018/hoteleiros-querem-duplicar-oferta-em-lisboa-e-no-porto-10076926.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "S\u00f3nia Santos Pereira", "date": "24\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a006:31", "text": "", "tags": ["turismo", "hot\u00e9is", "Lisboa", "Porto", "Cidades", "dinheiro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ligacao-fluvial-entre-barreiro-e-lisboa-com-atrasos-ou-supressoes---soflusa-10071330.html", "title": "Liga\u00e7\u00e3o fluvial entre Barreiro e Lisboa com \"atrasos ou supress\u00f5es\"", "subtitle": "A empresa Soflusa, respons\u00e1vel pelas liga\u00e7\u00f5es fluviais entre o Barreiro e Lisboa, anunciou esta segunda-feira que, devido a um \"incidente inesperado\" com uma embarca\u00e7\u00e3o, as carreiras entre as duas margens podem sofrer \"atrasos ou supress\u00f5es\".", "author": "David Pereira/Lusa", "date": "22\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a021:35", "text": "\"Ocorreu ao final da tarde de hoje [segunda-feira] um incidente inesperado que envolveu o catamar\u00e3 Antero de Quental, que estamos a avaliar\", disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa fonte oficial da empresa, explicando que a embarca\u00e7\u00e3o deixou de funcionar.Segundo a mesma fonte, com menos um navio a operar, a liga\u00e7\u00e3o fluvial entre o Barreiro e Lisboa pode sofrer atrasos ou supress\u00f5es de carreiras, uma vez que v\u00e3o estar a trabalhar cinco em vez dos habituais seis navios.\"J\u00e1 foram registados esses constrangimentos, mas eles s\u00e3o mais sentidos nas horas de ponta. Esta situa\u00e7\u00e3o ir\u00e1 manter-se na hora de ponta da manh\u00e3 de ter\u00e7a-feira\", acrescentou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A Soflusa garante que tomou \"de imediato\" todas as medidas necess\u00e1rias para \"repor a normalidade da opera\u00e7\u00e3o t\u00e3o breve quanto poss\u00edvel\".", "tags": ["Soflusa", "Barreiro", "nacional", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pcp-quer-retrato-da-prostituicao-em-lisboa-10080043.html", "title": "Quem s\u00e3o, de onde v\u00eam e que idade t\u00eam? PCP quer retrato da prostitui\u00e7\u00e3o em Lisboa", "subtitle": "Quem s\u00e3o, de onde v\u00eam e que idade t\u00eam as pessoas que est\u00e3o na prostitui\u00e7\u00e3o em Lisboa. Estas s\u00e3o algumas das perguntas que os comunistas querem ver respondidas. E defendem tamb\u00e9m o aumento de apoio \u00e0s associa\u00e7\u00f5es que trabalham nesta \u00e1rea.", "author": "Carlos Ferro", "date": "24\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a021:18", "text": "O PCP quer que seja feito o retrato da prostitui\u00e7\u00e3o em Lisboa e para isso vai levar nesta quinta-feira a vota\u00e7\u00e3o na c\u00e2mara um plano para a cria\u00e7\u00e3o de uma.Uma proposta que, de acordo como vereador Jo\u00e3o Ferreira (um dos subscritores a par de Ana Jara) re\u00fane \"um largo consenso\". \"Fal\u00e1mos com todos os partidos e houve uma concord\u00e2ncia com a proposta por parte do PS, PSD e CDS\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Este trabalho - que ter\u00e1 de estar conclu\u00eddo num ano caso a proposta seja aprovada - dever\u00e1 especificar \"quais os espa\u00e7os de prostitui\u00e7\u00e3o na cidade (rua, apartamento, estabelecimentos hoteleiros, ), as zonas, a rela\u00e7\u00e3o com situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fico de seres humanos para fins de explora\u00e7\u00e3o sexual, desde situa\u00e7\u00f5es de toxicodepend\u00eancia nas pessoas prostitu\u00eddas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio, nomeadamente a sua rela\u00e7\u00e3o com o turismo sexual e o crime de lenoc\u00ednio\".Os comunistas querem tamb\u00e9m que sejam alargados os \"programas espec\u00edficos de forma\u00e7\u00e3o profissional e de emprego para as pessoas prostitu\u00eddas, contribuindo para fomentar e apoiar a sua reinser\u00e7\u00e3o social e profissional\".E o alargamento do apoio \"\u00e0s institui\u00e7\u00f5es com interven\u00e7\u00e3o ativa na preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de car\u00eancia associadas \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o\", como a O Ninho, Obra Social das Irm\u00e3s Oblatas e o Instituto de Apoio \u00e0 Crian\u00e7a.A campanha dever\u00e1, defende o PCP, incluir \"debates, exposi\u00e7\u00f5es e sess\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de diversos materiais audiovisuais dirigidos \u00e0s escolas, bem como uma p\u00e1gina da campanha na internet, adequados ao p\u00fablico-alvo\".", "tags": ["Cidades", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "prostitui\u00e7\u00e3o", "PCP"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/acidente-com-um-autocarro-no-porto-fez-10-feridos-10087556.html", "title": "Acidente com um autocarro no Porto fez 11 feridos, tr\u00eas deles graves", "subtitle": "Para o local foram enviadas dez ambul\u00e2ncias e dois carros de bombeiros, para o socorro \u00e0s v\u00edtimas.", "author": "Isaura Almeida", "date": "25\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:26", "text": "Um acidente com um autocarro e uma viatura ligeira no Porto, esta quinta-feira, causou\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b 11 feridos, tr\u00eas deles graves, segundo fonte do Batalh\u00e3o de Bombeiros.Para o local foram enviadas dez ambul\u00e2ncias e dois carros de bombeiros, para o socorro \u00e0s v\u00edtimas.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, fonte da Prote\u00e7\u00e3o Civil do Porto disse \"n\u00e3o conseguir de momento precisar qual a gravidade dos feridos\", nem para onde foram encaminhados.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Cidades", "cidade do porto", "acidentes"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-circulou-de-porta-aberta-na-linha-amarela-empresa-ja-abriu-inquerito--10024627.html", "title": "Metro de Lisboa circulou de porta aberta. Empresa j\u00e1 abriu inqu\u00e9rito ", "subtitle": "\"O comboio evacuou de imediato passageiros no cais da esta\u00e7\u00e3o Quinta das Conchas, tendo sido isolada a porta, tendo o comboio seguido em circula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o para o t\u00e9rmino do Rato, tendo, posteriormente, transitado para a oficina.\"", "author": "Isaura Almeida", "date": "18\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a020:06", "text": "Uma carruagem do metro de Lisboa andou com uma porta aberta, esta quinta-feira, entre duas esta\u00e7\u00f5es na Linha Amarela, entre o Rato e Odivelas. O incidente aconteceu na manh\u00e3 desta quinta-feira na Quinta das Conchas e o momento, captado em v\u00eddeo, foi divulgado nas redes sociais.Entre as 06:00 e as 10:00, o metro esteve encerrado, devido \u00e0 greve dos trabalhadores. O incidente deu-se depois. No entanto, a empresa garante que \"o comboio foi evacuado\" na Quinta das Conchas e que o Metropolitano de Lisboa abriu um inqu\u00e9rito para apurar \"as causas que estiveram na origem da ocorr\u00eancia\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"O Metropolitano de Lisboa confirma a ocorr\u00eancia que se verificou hoje, \u00e0s 11h02, que envolveu a avaria de um dos lados da porta do comboio, que circulava na linha amarela, no percurso entre a esta\u00e7\u00e3o Lumiar e Quinta das Conchas. Antes de partir da esta\u00e7\u00e3o Lumiar a ocorr\u00eancia estava aparentemente resolvida, tendo o comboio arrancado.\u00c0s 11h05, ap\u00f3s a chegada do comboio \u00e0 esta\u00e7\u00e3o Quinta das Conchas, verificou-se que, durante o percurso entre Lumiar e Quinta das Conchas, uma das folhas da porta estava aberta.O comboio evacuou de imediato passageiros no cais da esta\u00e7\u00e3o Quinta das Conchas, tendo sido isolada a porta, tendo o comboio seguido em circula\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o para o t\u00e9rmino do Rato, tendo, posteriormente, transitado para a oficina.O Metropolitano de Lisboa informa ter aberto, de imediato, um inqu\u00e9rito para apuramento das causas que estiveram na origem desta ocorr\u00eancia.\"", "tags": ["Cidades", "Metro de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-salva-burro-acoriano-que-esteve-13-anos-na-gnr-10087815.html", "title": "C\u00e2mara acolhe burro a\u00e7oriano que esteve 13 anos na GNR", "subtitle": "A ra\u00e7a de burro da Graciosa foi considerada como ra\u00e7a aut\u00f3ctone em 29 de junho de 2015 e varia entre 70 e 100 exemplares. Agora est\u00e1 numa quinta pedag\u00f3gica", "author": "Andr\u00e9 Campos Ferr\u00e3o", "date": "25\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:05", "text": "Um burro da Ilha Graciosa vai ser doado pela Guarda Nacional Republicana (GNR) \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa, e vai ficar permanentemente na Quinta Pedag\u00f3gica dos Olivais (QPO), onde j\u00e1 residia desde setembro de 2017.A proposta foi aprovada por unanimidade esta quinta-feira, em reuni\u00e3o privada do executivo de Fernando Medina (PS).De acordo com o diploma aprovado, a GNR reconhece \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a informa\u00e7\u00e3o a que o DN teve acesso,  \"atrav\u00e9s da Sociedade Protetora dos Animais e foi doado por essa institui\u00e7\u00e3o em 10 de junho de 2004 \u00e0 Guarda Nacional Republicana\".O animal esteve na Escola da GNR, em Queluz, at\u00e9 25 de setembro do ano passado, data em que aquela for\u00e7a de seguran\u00e7a \"o confiou\" a QPO, porque havia \"um entendimento m\u00fatuo de que seria interessante permitir o contacto do p\u00fablico em geral com o Jag\u00f3z para a sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as aut\u00f3ctones\", em particular \"das que se encontram amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso\".A proposta,, prov\u00e9m da inten\u00e7\u00e3o da GNR de \"formalizar uma doa\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa\", para que possa permanecer definitivamente na quinta pedag\u00f3gica.A ra\u00e7a de burro da Graciosa foi considerada como ra\u00e7a aut\u00f3ctone em 29 de junho de 2015 e, \"consoante a literatura consultada\", varia entre 70 e 100 exemplares, segundo a informa\u00e7\u00e3o prestada pela autarquia.Esta ra\u00e7a e o burro Asinino de Miranda s\u00e3o as \u00fanicas duas \"ra\u00e7as de asininos aut\u00f3ctones portugueses\".", "tags": ["Lisboa", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Autoridades Locais", "Sociedade", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/galerias/videos/cidades/-ja-viu-as-trotinetas-eletricas-em-lisboa-saiba-como-usar--10087785.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Rita Rato Nunes ", "date": "25\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:40", "text": "Paris, Madrid, Berlim e agora Lisboa. Depois dos carros, das bicicletas e dos motociclos, chegam \u00e0s capitais europeias as trotinetas el\u00e9tricas partilhadas.", "tags": ["trotinetes el\u00e9tricas", "Lisboa", "V\u00eddeos", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rede-de-bicicletas-gira-registou-136-incidentes-e-44-feridos-no-primeiro-ano---emel-10089704.html", "title": "Um ano de bicicletas Gira: 136 incidentes e 44 feridos", "subtitle": "EMEL garante que nenhum dos feridos foi grave. S\u00f3 no \u00faltimo m\u00eas registaram-se mais de 140 mil viagens na rede de bicicletas partilhadas de Lisboa", "author": "DN/Lusa", "date": "26\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "A rede de bicicletas partilhadas de Lisboa registou um total 136 incidentes no primeiro ano de funcionamento, que resultaram em 44 feridos, adiantou esta sexta-feira \u00e0 ag\u00eancia Lusa a Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento (EMEL).A Gira - Bicicletas de Lisboa entrou em funcionamento em setembro do ano passado, tendo havido um per\u00edodo de testes anteriormente, que come\u00e7ou em junho. Num balan\u00e7o feito \u00e0 ag\u00eancia Lusa, por ocasi\u00e3o da passagem de um ano desde a entrada em funcionamento da rede, a EMEL apontou que entre junho e dezembro de 2017 \"registaram-se 20 incidentes, dos quais resultaram sete feridos\", e entre janeiro e setembro deste ano \"registaram-se 116 incidentes, dos quais resultaram 37 feridos\".Apesar dos n\u00fameros, a empresa salienta \"o facto de nenhum incidente ter provocado feridos graves, sendo na sua maioria derivados do atravessamento e circula\u00e7\u00e3o de pe\u00f5es nas ciclovias\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a EMEL, \"desde o in\u00edcio da fase piloto, em 21 de junho de 2017, at\u00e9 hoje, registou-se uma m\u00e9dia de 5700 viagens por dia, nos dias \u00fateis, e 3000 viagens por dia ao fim de semana\". S\u00f3 no \u00faltimo m\u00eas, \"registaram-se mais de 140 mil viagens\".A data em que se registou o maior n\u00famero de viagens foi em 19 de setembro, com 6497 viagens, mas existem \"mais de 17500 passes anuais subscritos e ativos, que representam a esmagadora maioria das subscri\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o\", diz a empresa.Apresar de o \u00faltimo alargamento da rede de bicicletas Gira ter sido em junho, \"a inten\u00e7\u00e3o da EMEL \u00e9 fazer tudo o que est\u00e1 ao seu alcance para avan\u00e7ar com o plano previsto de instala\u00e7\u00e3o das Gira, com a maior brevidade\".6497 viagens a 19 de setembro. Foi este o dia mais concorrido na GiraAssim, adianta a empresa, \"a pr\u00f3xima \u00e1rea da cidade a ser servida ser\u00e1 a Cidade Universit\u00e1ria, onde ali\u00e1s j\u00e1 est\u00e3o instaladas as esta\u00e7\u00f5es\", o que dever\u00e1 acontecer \"at\u00e9 ao final do ano\".\"Est\u00e3o tamb\u00e9m planeadas novas instala\u00e7\u00f5es na cidade, que representam na sua maioria um aumento de densidade das \u00e1reas j\u00e1 servidas, mas tamb\u00e9m o prolongamento da rede de esta\u00e7\u00f5es desde Santa Apol\u00f3nia at\u00e9 ao limite poente do concelho, em Alg\u00e9s\", acrescenta a EMEL.No geral, a EMEL faz um balan\u00e7o \"muito positivo\" do primeiro ano da rede Gira, que inclusivamente \"superou as expectativas\".\"A comprov\u00e1-lo os n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o verificados, que s\u00e3o iguais ou superiores a muitos dos sistemas mais maduros e bem-sucedidos internacionalmente, como por exemplo Paris, Londres ou Barcelona\", \u00e9 referido.Pr\u00f3xima \u00e1rea da cidade a ser servida pela rede ser\u00e1 a Cidade Universit\u00e1riaNa semana passada, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa admitiu que o sistema de bicicletas partilhadas da cidade apresenta dificuldades, considerando que \u00e9 preciso resolver os problemas antes de expandir a rede.De acordo com Fernando Medina, .\"Por isso, n\u00f3s estamos empenhados em apoiar para que esta situa\u00e7\u00e3o esteja resolvida e, uma vez que tenhamos a confian\u00e7a de que est\u00e1 tudo resolvido, podemos ent\u00e3o avan\u00e7ar para a fase de expans\u00e3o que implicar\u00e1 mais umas centenas de bicicletas\", acrescentou, sem precisar a quantidade.Fernando Medina notou ainda que o programa de expans\u00e3o da rede Gira est\u00e1 definido, mas refor\u00e7ou que, para j\u00e1, o mais \"importante \u00e9 recuperar o n\u00edvel operacional do sistema\".", "tags": ["Lisboa", "nacional", "bicicletas", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/jovem-detido-no-aeroporto-de-lisboa-com-cocaina-para-31-mil-doses-10090962.html", "title": "Jovem detido no aeroporto de Lisboa com coca\u00edna para 31 mil doses", "subtitle": "O detido aguarda pelo primeiro interrogat\u00f3rio judicial em pris\u00e3o preventiva.", "author": "Lusa", "date": "26\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:22", "text": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria deteve um cidad\u00e3o estrangeiro de 24 anos, no aeroporto Humberto Delgado, em Lisboa, por suspeitas de tr\u00e1fico de coca\u00edna e apreendeu uma quantidade que dava para cerca de 31 mil doses individuais.Segundo uma nota da PJ, o suspeito transportava a droga no forro de tr\u00eas malas de senhora desde um pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul para Lisboa em quantidades que, caso chegasse aos circuitos de distribui\u00e7\u00e3o, \"seria suficiente para a composi\u00e7\u00e3o de pelo menos 31 mil doses individuais\".O detido foi presente a primeiro interrogat\u00f3rio judicial e ficou em pris\u00e3o preventiva.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A deten\u00e7\u00e3o ocorreu no quadro do controlo que regularmente \u00e9 exercido sobre os movimentos de passageiros com origem em pa\u00edses considerados de risco, tendo em vista a preven\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o de droga em Portugal e noutros pa\u00edses europeus atrav\u00e9s dos aeroportos internacionais.", "tags": ["Pa\u00eds", "Cidades", "Autoridades Locais", "Lisboa", "Aeroporto Humberto Delgado"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/contentores-no-barreiro-menos-impostos-e-mais-emprego-10110101.html", "title": "Contentores no Barreiro: menos impostos e mais emprego", "subtitle": "Estudo de impacte ambiental diz que a instala\u00e7\u00e3o do terminal de contentores no Barreiro tem mais aspetos positivos do que negativos. C\u00e2mara tem grandes expectativas sobre os efeitos na economia local de uma obra que custar\u00e1 600 milh\u00f5es de euros.", "author": "Carlos Ferro", "date": "30\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a020:17", "text": "A C\u00e2mara do Barreiro est\u00e1 a preparar uma \"esp\u00e9cie de choque fiscal\" para incentivar empresas de v\u00e1rios setores a mudarem-se para a cidade, aproveitando a constru\u00e7\u00e3o do terminal de contentores na zona onde antigamente funcionava o complexo industrial da Quimigal. A ideia \u00e9 estimular a economia local e criar mais emprego no concelho da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, que tem uma das maiores taxas de desemprego, da ordem dos 10% (n\u00fameros de 2017).O documento foi alterado para ir ao encontro das pretens\u00f5es da autarquia, que recusou dar parecer positivo \u00e0 primeira vers\u00e3o, devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do terminal ent\u00e3o proposta - tapava a visibilidade para Lisboa na Avenida da Praia, zona ribeirinha da cidade. Esta cr\u00edtica levou \u00e0 suspens\u00e3o do projeto e \u00e0 sua altera\u00e7\u00e3o, surgindo agora o terminal junto \u00e0 antiga zona industrial da localidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Estudo de Impacte Ambiental (EIA) destaca que a nova infraestrutura - j\u00e1 prevista no Plano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento do Porto de Lisboa de 2007 - pode ter um impacte econ\u00f3mico acumulado no produto interno bruto nacional de sete mil milh\u00f5es de euros ou de 12 mil milh\u00f5es de euros, se o prazo de concess\u00e3o for de 40 ou de 60 anos.Segundo a consultora AT Kearney, , as exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es a passar no Terminal podem atingir \"os 14 mil milh\u00f5es de euros ao fim de 40 anos, e [...] a n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o do terminal do Barreiro implicar\u00e1 uma perda de competitividade externa que se estima em oito mil milh\u00f5es de euros (acumulada para um prazo de concess\u00e3o de 40 anos), para al\u00e9m da n\u00e3o concretiza\u00e7\u00e3o do impacto econ\u00f3mico intr\u00ednseco \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do terminal\".A constru\u00e7\u00e3o do terminal de contentores junto ao antigo complexo industrial da Quimigal vai ocupar uma \u00e1rea de 67 hectares nas duas fases previstas - a primeira ter\u00e1 um investimento privado de 400 milh\u00f5es de euros e prev\u00ea uma estrutura acost\u00e1vel de 800 metros, e a segunda envolver\u00e1 200 milh\u00f5es de euros e uma estrutura de 525 metros - e ainda um cais com um comprimento de 200 metros destinado a barca\u00e7as.De acordo com o documento, o terminal do Barreiro poder\u00e1 duplicar a capacidade do Porto de Lisboa para receber contentores. Tendo como horizonte o ano de 2018, Lisboa pode evoluir para as 2,7 milh\u00f5es de TEU (unidade de medida normalizada correspondendo a um contentor de 20 p\u00e9s) e no mesmo ano o Barreiro poder receber 2,3 milh\u00f5es de TEU.Todo este volume de tr\u00e1fego leva os respons\u00e1veis da autarquia a prever que a economia da cidade vai beneficiar bastante com esta infraestrutura e, por isso, est\u00e3o a preparar incentivos para convencer as empresas a instalaram-se na cidade.Este respons\u00e1vel lembra que a cidade \"tem de estar preparada para o choque que o terminal pode criar\" e d\u00e1 como exemplo a \"cria\u00e7\u00e3o de empregos e a instala\u00e7\u00e3o de empresas no Barreiro. Temos de ter uma pujan\u00e7a diferente\".O EIA, que lembra ter o Barreiro uma das taxas de desemprego mais elevadas na pen\u00ednsula de Set\u00fabal, com cerca de 10% da popula\u00e7\u00e3o ativa sem trabalho no final de 2017, destaca que quando o terminal estiver a funcionar dever\u00e1 criar 500 empregos diretos - cem no edif\u00edcio administrativo e de controlo, e 450 nas restantes atividades, distribu\u00eddos por turnos de 150 pessoas.Quanto aos impactes da obra, pode ler-se que durante a sua constru\u00e7\u00e3o a \"maioria dos impactes negativos [ser\u00e3o] pouco significativos, entre tempor\u00e1rios e permanentes\".Al\u00e9m da quest\u00e3o do emprego, o estudo destaca o \"efeito multiplicador do investimento na cria\u00e7\u00e3o de empresas\", a \"dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, local e regional, de um territ\u00f3rio com indicadores econ\u00f3micos e sociais desfavor\u00e1veis\" e o \"refor\u00e7o da capacidade do Porto de Lisboa em termos de carga contentorizada\".Entre os impactes negativos que o EIA refere est\u00e3o os visuais, que condicionam a paisagem, e de uma forma permanente devido \u00e0s estruturas que ali v\u00e3o ser colocadas.O documento agora em consulta p\u00fablica chama ainda a aten\u00e7\u00e3o para duas outras obras que t\u00eam de ser feitas e sem as quais o terminal n\u00e3o pode funcionar: os acessos rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios.Ambos ter\u00e3o os seus estudos de impacte ambiental aut\u00f3nomos, estando j\u00e1, como refere Rui Braga, \"estabilizados esses acessos\".", "tags": ["terminal de contentores", "Ambiente", "Cidades", "Barreiro", "Economia", "Pa\u00eds"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/trotinetes-eletricas-retiradas-nos-eua-lime-promete-vigiar-baterias-em-todo-o-mundo-10113059.html", "title": "Trotinetes el\u00e9tricas retiradas nos EUA. Lime promete vigiar baterias em todo o mundo", "subtitle": "A startup norte-americana Lime mandou retirar milhares de trotinetes el\u00e9tricas das ruas dos EUA depois de ter descoberto que algumas delas poderiam transportar baterias com perigo de explos\u00e3o. A Lime Portugal diz n\u00e3o saber se h\u00e1 ve\u00edculos do lote defeituoso, mas promete vigiar os ve\u00edculos.", "author": "Paula S\u00e1 ", "date": "31\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a010:53", "text": "A empresa que tamb\u00e9m j\u00e1 trouxe as trotinetes el\u00e9tricas para Portugal, mandou retirar centenas das ruas dos EUA depois de ter tido conhecimento de um defeito de fabrico em algumas delas, que poderiam resultar numa combust\u00e3o lenta e, em alguns casos, at\u00e9 em inc\u00eandio.Ao DN, a Lime Portugal n\u00e3o soube dizer se h\u00e1 trotinetes do lote defeituoso a circular em Lisboa e que, segundo o comunicado da empresa, foram produzidas pela \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em declara\u00e7\u00f5es ao , a Lime assume que retirou cerca de duas mil trotinetes, mas garantiu que s\u00f3 apenas uma pequena percentagem corria aqueles riscos. Mas a empresa norte-americana detetou tamb\u00e9m mais problemas naqueles ve\u00edculos el\u00e9tricos, em particular de falhas nas baterias, sendo mesmo poss\u00edvel nesses casos que a trotinete se destrua em altas velocidade.Em Lisboa, n\u00e3o h\u00e1 ainda informa\u00e7\u00e3o se ir\u00e1 ser recolhida alguma das trotinetes que circulam por Lisboa.", "tags": ["mobilidade", "trotinetes el\u00e9tricas", "EUA", "poder", "Cidades", "explos\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/quer-vender-ou-comprar-casa-aplicacao-do-ine-diz-lhe-quanto-vale-10112936.html", "title": "Quer vender ou comprar casa? Aplica\u00e7\u00e3o do INE diz-lhe quanto vale", "subtitle": "Comprar ou vender casa \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil. Sobretudo sem saber os valores de mercado. Agora j\u00e1 h\u00e1 uma aplica\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) que o ajuda a saber o valor das casas, rua a rua.", "author": "Paula S\u00e1 ", "date": "31\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a010:57", "text": "Se quer vender ou comprar casa em Lisboa, Porto, Amadora, Coimbra, Gaia e Funchal h\u00e1 uma aplica\u00e7\u00e3o do INE que o ajuda a saber o valor da habita\u00e7\u00e3o, segundo a TSF. A , que poder\u00e1 vir a ser alargada a mais munic\u00edpios, confirma que os pre\u00e7os praticados na capital s\u00e3o os mais altos.A aplica\u00e7\u00e3o mostra que o o valor mediano das vendas em Lisboa, no segundo trimestre de 2018, chegou aos 2.753 euros por metro quadrado. Mas h\u00e1 zonas onde os pre\u00e7os ultrapassam os seis mil euros. Por exemplo os pr\u00e9dios \u00e0 volta da Pra\u00e7a Lu\u00eds de Cam\u00f5es, no Chiado, e algumas ruas nas imedia\u00e7\u00f5es, onde a mediana das vendas do \u00faltimo ano chegou aos 8.366.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 TSF, o diretor do gabinete de estudos territoriais do INE, Francisco Vala, explica que quiseram dar \"informa\u00e7\u00e3o o mais pormenorizada poss\u00edvel\", num \"manancial de informa\u00e7\u00e3o\" que permitiu ir ao detalhe de quase quarteir\u00e3o a quarteir\u00e3o (naquilo a que o INE chama 'sec\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas' com uma m\u00e9dia de 300 alojamentos). Em alternativa, o utilizador pode ainda selecionar quadrados de 500x500 metros desenhados no mapa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A aplica\u00e7\u00e3o permite ver pequenos blocos de quarteir\u00f5es ou junt\u00e1-los nestas cidades com mais de 100 mil habitantes. Por exemplo, o centro hist\u00f3rico do Porto tem pre\u00e7os bastante mais baixos do que o de Lisboa, quase cerca de metade.", "tags": ["habita\u00e7\u00e3o", "Cidades", "Aplica\u00e7\u00e3o", "pre\u00e7os"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/qual-e-a-melhor-cidade-do-mundo-para-viver-e-lisboa-entra-nesta-corrida-10113821.html", "title": "Qual \u00e9 a melhor cidade do mundo para viver? E Lisboa entra nesta corrida?", "subtitle": "Qualidade de vida, meio ambiente, economia e mobilidade. S\u00e3o estes os par\u00e2metros que decidem se uma cidade \u00e9 boa ou m\u00e1. Zurique lidera o ", "author": "Carlos Ferro", "date": "31\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:39", "text": "As cidades s\u00e3o o espelho das desigualdades que existem no Mundo com as urbes europeias a serem das melhores para viver pois apresentam muitas diferen\u00e7as ao n\u00edvel da qualidade de vida, de saneamento ou de transportes quando comparadas com outros continentes.Num elaborado pela empresa de consultadoria Arcadis, Zurique surge como a cidade com melhores condi\u00e7\u00f5es para se viver. Nesta lista, a \u00fanica representante portuguesa \u00e9 Lisboa que est\u00e1 no 46.\u00ba lugar.Baseada em tr\u00eas par\u00e2metros - qualidade de vida, meio ambiente, economia e mobilidade - .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Outra das conclus\u00f5es \u00e9 que h\u00e1 um grande esfor\u00e7o por parte dos respons\u00e1veis pol\u00edticos para melhorar a qualidade de vida das pessoas em \u00e1reas como a sa\u00fade, a criminalidade e os pre\u00e7os das casas.Zurique lidera esta lista principalmente pelos cuidados que tem com o meio ambiente, mas depois tem pontua\u00e7\u00f5es menores em quest\u00f5es como os pre\u00e7os elevados ou a pouca qualidade da rela\u00e7\u00e3o trabalho-vida privada. Que \u00e9 tamb\u00e9m um dos problemas da pontua\u00e7\u00e3o de Lisboa.Ali\u00e1s, a qualidade de vida nas cidades foi um dos destaques do secret\u00e1rio-geral da ONU nas declara\u00e7\u00f5es que proferiu esta quarta-feira sobre o tema.Lembrando que todas as semanas, a n\u00edvel mundial, \"1,4 milh\u00f5es de pessoas mudam-se para as cidades\", Ant\u00f3nio Guterres, lembrou que \"a r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o pode sobrecarregar as capacidades locais, contribuindo para aumentar o risco de desastres naturais provocados pelo homem\".Na an\u00e1lise \u00e0s 100 cidades escolhidas, de v\u00e1rios continentes, Lisboa surge na tabela geral no 46.\u00ba lugar, com o p\u00f3dio a ser ocupado por Zurique, Singapura e Estocolmo, respetivamente.No caso da capital portuguesa - a \u00fanica representante do pa\u00eds - a melhor posi\u00e7\u00e3o \u00e9 conseguida no cap\u00edtulo sobre a qualidade de vida. A\u00ed, est\u00e1 no 29.\u00ba lugar, numa tabela liderada por Seul (Coreia do Sul).Neste ponto, os autores do estudo destacam o facto de ser uma cidade segura. De ter acessibilidades, ofertas na \u00e1rea da sa\u00fade e o pre\u00e7o das casas consideradas razo\u00e1veis. Pontos negativos s\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o e a demografia.J\u00e1 no que diz respeito ao meio ambiente, pode ler-se que Lisboa (est\u00e1 em 43.\u00ba lugar neste cap\u00edtulo, liderado por Zurique) tem poucos riscos ambientais, mas tamb\u00e9m tem poucos espa\u00e7os verdes e as emiss\u00f5es de gases podiam ser menores.Como facto positivo surgem as quest\u00f5es relacionadas com a \u00e1gua para consumo e com o saneamento.No terceiro analisado - economia e mobilidade - ocupa a 61.\u00aa posi\u00e7\u00e3o e tem como destaques as infraestruturas de transportes e o turismo. Singapura \u00e9 a cidade com melhores condi\u00e7\u00f5es nestas \u00e1reas.Nestas an\u00e1lises \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que as cidades a . O documento, da autoria da revista , destaca ainda Singapura e Osaka para o p\u00f3dio das urbes mais seguras do mundo, numa lista onde n\u00e3o figuram cidades portuguesas.A justifica\u00e7\u00e3o para a distin\u00e7\u00e3o de T\u00f3quio reside no facto de esta ter uma \"forte  na seguran\u00e7a digital\" e de ter \"subido sete lugares nas quest\u00f5es de sa\u00fade.Os espa\u00e7os verdes que existem nas cidades tamb\u00e9m s\u00e3o um fator importante quando se analisa as condi\u00e7\u00f5es de vida dos seus habitantes.Neste \u00e2mbito o, com o apoio do F\u00f3rum Econ\u00f3mico Mundial. Um  que, com recurso ao Google Street permite dar uma perspetiva dos espa\u00e7os verdes que existem em algumas cidades.Portugal ainda n\u00e3o est\u00e1 contemplado neste projeto que tem na cidade de Tampa (Fl\u00f3rida, EUA) um exemplo de pol\u00edticas de cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes.A seguran\u00e7a de quem vive nas cidades \u00e9 um dos pontos mais valorizados por quem ali vive e tamb\u00e9m em diversos estudos com o um da Funda\u00e7\u00e3o Thomson Reuters.Neste trabalho, o Cairo (Egito) \u00e9 a cidade mais perigosa para as mulheres, seguindo-se Kinshasa (capital da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo) e Karachi (Paquist\u00e3o)., o acesso aos cuidados de sa\u00fade, cultura e as oportunidades de emprego que lhes dadas.Outro dos dados utilizados para aferir da qualidade de vida numa cidade est\u00e1 relacionado com as part\u00edculas que existem no ar.  e adverte que 91% da popula\u00e7\u00e3o mundial vive em lugares onde a qualidade do ar supera os limites recomendados.Nova Delhi (\u00cdndia) \u00e9 a pior cidade no que diz respeito \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar.", "tags": ["Qualidade de Vida", "Lisboa", "Ambiente", "mobilidade", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ainda-ha-lugares-para-estacionar-sem-pagar-em-lisboa-sim-mas-nao-facil-encontra-los-10119845.html", "title": "Onde \u00e9 que se pode estacionar gr\u00e1tis em Lisboa?", "subtitle": "Conhe\u00e7a as zonas da capital que est\u00e3o ainda livres de parqu\u00edmetros. Em algumas n\u00e3o ser\u00e1 por muito mais tempo...", "author": "DN", "date": "01\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:07", "text": "\u00c9 como encontrar uma agulha no palheiro, mas ainda \u00e9 poss\u00edvel estacionar sem pagar em Lisboa. Uma tarefa dif\u00edcil e promete n\u00e3o melhorar com a chegada da EMEL \u00e0s poucas zonas na capital onde n\u00e3o h\u00e1 parqu\u00edmetroA zona de Telheiras j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um o\u00e1sis no meio do estacionamento pago em Lisboa, uma vez que desde o in\u00edcio deste ano h\u00e1 parqu\u00edmetros nas ruas Fernando Namora, Ant\u00f3nio Quadros, Jorge Campinos e Georges e Zbyszewski.Por incr\u00edvel que pare\u00e7a, na zona envolvente ao Est\u00e1dio de Alvalade tamb\u00e9m consegue encontrar lugares para estacionar sem pagar. N\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil arranjar um lugar e a situa\u00e7\u00e3o piora nos dias de jogo. \u00c9 o caso das . Mas tamb\u00e9m aqui os dias sem parqu\u00edmetros est\u00e3o contados. Em dezembro come\u00e7am a ser instalados.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Rua Francisco Stromp, perto do Est\u00e1dio de AlvaladeRua Francisco Storm, perto do Est\u00e1dio de Alvalade\u00a9\u00a0GoogleA falta de lugares de estacionamento \u00e9 tamb\u00e9m um problema em Alc\u00e2ntara, para moradores, comerciantes e para quem quer simplesmente passear no bairro. A  \u00e9 livre de parqu\u00edmetros e uma boa alternativa. Mas a proximidade com o LX Factory complica, ainda mais, a aventura que pode ser tentar encontrar um lugar para estacionar o carro.Rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es\u00a9\u00a0Google\u00c9 uma das zonas mais tur\u00edsticas da cidade de Lisboa, mas n\u00e3o faltam op\u00e7\u00f5es de estacionamento gr\u00e1tis. A rua da Junqueira, quando entra em Bel\u00e9m, tem parqu\u00edmetro, ou seja, em toda a zona dos jardins de Bel\u00e9m e da Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio, bem como em frente ao Pal\u00e1cio Nacional de Bel\u00e9m. As restantes zonas desta freguesia e o Restelo est\u00e3o livres de estacionamento pago.As  (ao lado do Jardim Bot\u00e2nico Tropical) s\u00e3o algumas das muitas das alternativas para estacionar sem pagar.Rua Jo\u00e3o de Bastos, em Bel\u00e9m\u00a9\u00a0GoogleAs ruas pr\u00f3ximas da esta\u00e7\u00e3o de Metro da Ameixoeira, na freguesia de Santa Clara, eram op\u00e7\u00e3o para quem queria estacionar sem gastar um c\u00eantimo. Agora, a zona tem parqu\u00edmetros e um parque da EMEL, mesmo ao lado do Metro - o primeiro parque de estacionamento dissuasor de Lisboa.Mas ainda h\u00e1 alternativas:  s\u00e3o alguns exemplos.Rua Fernando Cabral, Ameixoeira\u00a9\u00a0GoogleEstacionar sem ter de colocar a moedinha no parqu\u00edmetro ainda \u00e9 poss\u00edvel nesta freguesia, mas tal como acontece noutras zonas da cidade, n\u00e3o ser\u00e1 por muito tempo. \u00c9 o que vai acontecer no - onde muitas pessoas deixam o carro para apanhar o metro ou autocarro para o centro de Lisboa. O plano da EMEL para os Olivais est\u00e1 ainda em fase de avalia\u00e7\u00e3o com a junta de freguesia, refere ao DN a empresa municipal.Certo \u00e9 que a interven\u00e7\u00e3o da EMEL iniciar-se-\u00e1 no Bairro da Encarna\u00e7\u00e3o, \"visto ser a zona em que o estacionamento sofre maior press\u00e3o, devido \u00e0 proximidade do aeroporto\".Continua a ser uma boa op\u00e7\u00e3o procurar lugares de estacionamento junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de Metro dos Olivais, onde ainda n\u00e3o se paga, como nas .Rua Cidade de Bissau, Olivais\u00a9\u00a0Google", "tags": ["Lisboa", "estacionamento", "EMEL", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/atencao-ao-transito-este-domingo-lisboa-recebe-a-maior-parada-militar-em-100-anos-10127388.html", "title": "Aten\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2nsito este domingo. Lisboa recebe a maior parada militar em 100 anos", "subtitle": "O centen\u00e1rio do Armist\u00edcio da Grande Guerra ser\u00e1 assinalado em Lisboa, este domingo, onde estar\u00e3o presentes cerca de 4600 ex-combatentes de cinco pa\u00edses diferentes.", "author": "DN", "date": "03\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:11", "text": "Este domingo, a Avenida da Liberdade, em Lisboa, ir\u00e1 acolher as . \"Homenagear a paz e honrar a mem\u00f3ria de todos os que lutaram e morreram pela P\u00e1tria\" \u00e9 o mote escolhido pelas For\u00e7as Armadas Portuguesas. Ex-militares da Marinha, do Ex\u00e9rcito, da For\u00e7a A\u00e9rea, da Guarda Nacional Republicana, pol\u00edcias da Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica e alunos do Col\u00e9gio Militar e dos Pupilos do Ex\u00e9rcito. Portugueses, alem\u00e3es, norte-americanos, franceses e ingleses. \u00c9 o maior desfile militar em 100 anos a assinalar o Dia do Armist\u00edcio, em que se p\u00f4s fim \u00e0 I Guerra Mundial, a 11 de novembro de 1918.Cem mil homens representaram Portugal na Grande Guerra, ao lado dos aliados. Os soldados portugueses estiveram na frente de Angola, em 1914-1915, em Mo\u00e7ambique, entre 1914 e 1918, e em Fran\u00e7a, em 1917 e 1918.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A cerim\u00f3nia tem in\u00edcio \u00e0s 11:00, com Honras Militares ao Presidente da Rep\u00fablica, revista das for\u00e7as em parada ao longo da Avenida e uma homenagem aos mortos, com a deposi\u00e7\u00e3o de uma coroa de flores e a passagem de quatro aeronaves F-16. Partindo do Marqu\u00eas do Pombal, o evento dever\u00e1 ter a dura\u00e7\u00e3o de duas horas e terminar nos Restauradores.Se est\u00e1 por Lisboa, \u00e9 prov\u00e1vel que j\u00e1 tenha testemunhado a passagem de algumas das . Atrav\u00e9s da conta de Facebook, as For\u00e7as Armadas Portuguesas elaboraram uma infografia para melhor explicar o que pode encontrar este domingo. \u00a9\u00a0Fonte: Facebook das For\u00e7as Armadas PortuguesasA iniciativa \u00e9 organizada pela Liga dos Combatentes e pelo Estado-Maior-General das For\u00e7as Armadas (EMGFA). O Presidente da Rep\u00fablica e Comandante Supremo das For\u00e7as Armadas, Marcelo Rebelo de Sousa, ir\u00e1 presidir a cerim\u00f3nia e discursar\u00e1 \u00e0s 11:30.Apesar de o desfile acontecer apenas este domingo, dia 4 de novembro, os condicionamentos no tr\u00e2nsito da cidade j\u00e1 come\u00e7aram esta sexta-feira. Circular por Lisboa n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil durante o fim de semana.De acordo com a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, At\u00e9 pelo menos at\u00e9 \u00e0s 12:30 de domingo, a Alameda Cardeal Cerejeira e a Alameda Edgar Cardoso estar\u00e3o encerradas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o.J\u00e1 no local onde decorrer\u00e1 a cerim\u00f3nia, haver\u00e1 cortes no largo da Anunciada, na Rua das Pretas, na cal\u00e7ada do Moinho de Vento, na Rua Santo Ant\u00f3nio dos Capuchos e, no lado oposto, na pra\u00e7a da Alegria, sendo \"garantido o acesso ao parque de estacionamento dos Restauradores pelo lado da Rua de S\u00e3o Jos\u00e9, e a sa\u00edda pela Rua das Pretas\". A Avenida da Liberdade ser\u00e1 novamente aberta a tr\u00e2nsito pelas 18:30, podendo ser at\u00e9 mais cedo.O acesso aos Restauradores atrav\u00e9s do Rossio estar\u00e1 totalmente interdito.Na Avenida Fontes Pereira de Melo, o corte ser\u00e1 feito a partir da rua Filipe Folque com a Avenida Ant\u00f3nio Augusto de Aguiar, e na Pra\u00e7a Duque de Saldanha. Por isso, a C\u00e2mara avisa que \"o tr\u00e2nsito para a Avenida Duque de Loul\u00e9 ser\u00e1 encaminhado para o sentido ascendente da Avenida Fontes Pereira de Melo, enquanto for poss\u00edvel\".De acordo com a informa\u00e7\u00e3o da autarquia, o tr\u00e2nsito tamb\u00e9m n\u00e3o ir\u00e1 circular nas ruas Alexandre Herculano, Braamcamp, Rodrigues Sampaio, Joaquim Ant\u00f3nio de Aguiar e na rua Castilho.J\u00e1 na zona ribeirinha, as circula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 cortada na Avenida Ribeira das Naus, a partir do Cais do Sodr\u00e9, e na avenida Infante D. Henrique a partir de Santa Apol\u00f3nia. O tr\u00e2nsito ser\u00e1 desviado no viaduto de acesso \u00e0 Avenida Mouzinho de Albuquerque.", "tags": ["Grande Guerra", "Lisboa", "Portugal", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/o-metro-ja-nao-vai-parar-esta-semana-10132613.html", "title": "Metro de Lisboa j\u00e1 n\u00e3o vai parar esta semana", "subtitle": "A greve dos trabalhadores do metropolitano de Lisboa, prevista para 6 e 8 de novembro, foi desconvocada.", "author": "DN/Lusa", "date": "05\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a015:29", "text": "A greve do Metropolitano de Lisboa agendada para ter\u00e7a e quinta-feira, que decorreria em pleno per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da Web Summit, foi desconvocada esta segunda-feira, disse \u00e0 Lusa Nuno Fonseca, do Sindicato dos Trabalhadores dos Transportes.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, Nuno Fonseca avan\u00e7ou que a greve foi desconvocada ap\u00f3s um plen\u00e1rio de trabalhadores.\"Ontem [domingo] recebemos uma proposta do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es que estavam a decorrer. A proposta foi sufragada em plen\u00e1rio geral de trabalhadores e, apesar de n\u00e3o ir de encontro \u00e0 totalidade das pretens\u00f5es dos trabalhadores, foi aprovada pelos mesmos e d\u00e1 azo a que se desconvoquem as greves que estavam anunciadas para 06 e 08 deste m\u00eas\", explicou o sindicalista.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com Nuno Fonseca, foi igualmente desconvocada uma \"greve ao tempo extraordin\u00e1rio\" que est\u00e1 a decorrer.Segundo o sindicalista, o acordo aceite pelos trabalhadores \"visa a paz social nos pr\u00f3ximos meses\", descartando haver em cima da mesa \"negocia\u00e7\u00f5es ou reivindica\u00e7\u00f5es\".\"N\u00e3o sendo o acordo ideal, vai de encontro a algumas pretens\u00f5es dos trabalhadores e neste momento n\u00e3o se avizinha mais nada, nem protestos, nem formas de luta\", frisou. O sindicalista escusou-se a revelar detalhes do acordo entre o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Metropolitano de Lisboa e o Sindicato dos Trabalhadores dos Transportes.No \u00faltimo protesto, a 18 de outubro, os trabalhadores do metro estavam contra a discord\u00e2ncia com a proposta de atualiza\u00e7\u00e3o salarial plurianual de 24,50 euros para os anos de 2018 e 2019, apresentada ent\u00e3o aos representantes sindicais pelo conselho de administra\u00e7\u00e3o.", "tags": ["Metro de Lisboa", "Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/17-anos-depois-lisboa-avanca-com-sala-de-chuto-sobre-rodas--10148819.html", "title": "17 anos depois, Lisboa avan\u00e7a com sala de 'chuto' sobre rodas ", "subtitle": "C\u00e2mara assina esta quinta-feira protocolo com servi\u00e7os de sa\u00fade e apoio \u00e0 toxicodepend\u00eancia. Primeira sala de consumo assistido em Portugal chega \u00e0 estrada at\u00e9 ao fim do ano na capital. Em 2019, avan\u00e7am mais duas unidades fixas.", "author": "Carlos Ferro", "date": "08\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a017:03", "text": "A primeira sala de consumo de droga assistido em Portugal avan\u00e7a at\u00e9 ao final do ano em Lisboa, .Ser\u00e1 uma carrinha que vai circular na zona da Avenida Almirante Reis e na zona oriental da cidade, onde atualmente existe consumo a c\u00e9u aberto.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O primeiro passo para este projeto de apoio aos cerca de 1400 consumidores na rua identificados pela autarquia \u00e9 dado ao final da tarde desta quinta-feira quando o vereador Manuel Grilo, o  e o presidente da  Pisco assinarem o protocolo de coopera\u00e7\u00e3o entre estas entidades para a implementa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o do programa de consumo assistido.Segue-se a apresenta\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o de c\u00e2mara, o que est\u00e1 agendado para o pr\u00f3ximo dia 15.Este projeto-piloto vai no primeiro ano com investimento da C\u00e2mara Municipal de Lisboa e est\u00e1 previsto que ap\u00f3s os 12 meses iniciais o SICAD - Servi\u00e7o de Interven\u00e7\u00e3o nos Comportamentos Aditivos e nas Depend\u00eancias passe a pagar 80% do custo deste programa, que poder\u00e1 rondar os 200 mil euros numa primeira fase.No protocolo que vai ser assinado fica estabelecido que o SICAD vai \"colaborar na defini\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos termos e condi\u00e7\u00f5es\" de funcionamento como hor\u00e1rios, percursos, equipa t\u00e9cnica.\u00c0 c\u00e2mara compete a escolha das \"entidades sem fins lucrativos que dever\u00e3o executar fisicamente o programa no primeiro e no segundo ano de implementa\u00e7\u00e3o\", bem como \"financiar a execu\u00e7\u00e3o do projeto\" nesse per\u00edodo., de acordo com um documento produzido pela , pela, o  e os  e apresentado a 19 de abril deste ano.Para este diagn\u00f3stico foram inclu\u00eddas consultas \u00e0s juntas de freguesia, pol\u00edcias e moradores da cidade.S\u00e3o, tamb\u00e9m, sem-abrigo ou a viver em institui\u00e7\u00f5es de acolhimento ou casas abandonadas.S\u00e3o consumidores di\u00e1rios, em risco de e com elevadas preval\u00eancias de hepatite C, infe\u00e7\u00f5es pelo VIH e hepatite B. Sempre com baixos \u00edndices de tratamento.As salas de consumo vigiado existem na Europa desde 1986 quando foi inaugurada a primeira estrutura deste tipo em Berna.E depois de um estudo efetuado em cinco cidades belgas (Gante, Antu\u00e9rpia, Bruxelas, Li\u00e8ge e Charleroi) foram, segundo o Observat\u00f3rio, apresentados pedidos, em fevereiro deste ano, \u00e0 classe pol\u00edtica para viabilizar salas de consumo assistido.", "tags": ["Toxicodepend\u00eancia", "C\u00e2mara de Lisboa", "Salas de chuto", "SICAD - Servi\u00e7o e Interven\u00e7\u00e3o nos Comportamentos Aditivos e Depend\u00eancias", "ARS Lisboa e Vale do Tejo", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/hasta-publica-de-terrenos-de-entrecampos-adiado-para-dia-23-10154753.html", "title": "Hasta p\u00fablica de terrenos de Entrecampos  adiada para dia 23", "subtitle": "A informa\u00e7\u00e3o foi avan\u00e7ada esta sexta-feira pelo presidente da c\u00e2mara.", "author": "Carlos Ferro", "date": "09\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:26", "text": "A hasta p\u00fablica dos terrenos de Entrecampos, a antiga Feira Popular, foi adiada para dia 23, disse Fernando Medina esta sexta-feira, em confer\u00eancia de imprensa.A c\u00e2mara municipal de Lisboa vai continuar a receber propostas pelos terrenos da antiga Feira Popular at\u00e9 ao dia 22, \u00e0s 17.00.Fernando Medina respondeu ontem \u00e0s quest\u00f5es colocadas pela procuradora Elisabete Matos do Minist\u00e9rio P\u00fablico (MP). S\u00e3o 14 p\u00e1ginas de respostas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Prorrogamos para que o Minist\u00e9rio P\u00fablico possa ter o tempo adequado para analisar uma mat\u00e9ria complexa e averiguar as respostas que o munic\u00edpio deu\", disse Fernando Medina na confer\u00eancia de imprensa.A decis\u00e3o de divulgar as respostas tem a ver \"com a transpar\u00eancia do processo e para possibilitar que os investidores n\u00e3o tenham d\u00favidas sobre a opera\u00e7\u00e3o integrada de Entrecampos\".Segunda-feira, dia 12, era o dia previsto para o leil\u00e3o destes terrenos.A venda dos terrenos de Entrecampos dever\u00e1. com o qual o executivo camar\u00e1rio conta para o aumento do or\u00e7amento. O aumento de 7,9% (de 1099 milh\u00f5es de euros para 1187) \u00e9 suportado pela venda deste terreno em lotes, o previs\u00edvel aumento na cobran\u00e7a de impostos e a subida da taxa tur\u00edstica (de um euro para dois, por noite).\"Esta \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o essencial para a cidade\", frisou o presidente da c\u00e2mara durante a confer\u00eancia de imprensa. \"Vai permitir resolver um problema que existe h\u00e1 muitos anos na zona de Entrecampos\", defendeu Medina.Questionado pelo DN sobre o n\u00famero de propostas para a hasta p\u00fablica j\u00e1 recebidas, Fernando Medina disse que a c\u00e2mara j\u00e1 \"recebeu v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es de interesse de mais de uma dezena de entidades e apresentadas mais de uma centena de quest\u00f5es \u00e0 c\u00e2mara\". \"Queremos assegurar que n\u00e3o haja d\u00favidas e que tudo ser\u00e1 esclarecido\", acrescentou.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Feira Popular"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/06-nov-2018/os-20-metros-que-fazem-da-ponte-barreiro-seixal-uma-miragem-10132866.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "06\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a006:27", "text": "", "tags": ["mobilidade", "Seixal", "Barreiro", "ponte pedonal", "ciclovia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/terrenos-de-entrecampos-as-cinco-duvidas-do-ministerio-publico-e-as-respostas-de-medina-10156368.html", "title": "Terrenos de Entrecampos. As cinco d\u00favidas do Minist\u00e9rio P\u00fablico e as respostas de Medina", "subtitle": "Uma exposi\u00e7\u00e3o dos vereadores do CDS-PP \u00e0 Procuradoria-geral da Rep\u00fablica deu origem a um pedido de esclarecimentos sobre a venda dos terrenos da antiga Feira Popular. C\u00e2mara respondeu e adiou hasta p\u00fablica de segunda-feira para dia 23.", "author": "Carlos Ferro", "date": "09\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a021:22", "text": "Fernando Medina responde  sobre a Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos apresentadas na quarta-feira pela procuradora Elisabete Matos na sequ\u00eancia da an\u00e1lise de uma exposi\u00e7\u00e3o que os vereadores do CDS-PP enviaram \u00e0 Procuradoria-geral da Rep\u00fablica.Como primeira consequ\u00eancia desse documento a a - que tinha um valor base total de cerca de 180 milh\u00f5es de euros - .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Aqui ficam as cinco quest\u00f5es enviadas pela magistrada Elisabete Matos \u00e0 c\u00e2mara e o essencial das respostas da c\u00e2mara.Os termos e fundamentos para a delimita\u00e7\u00e3o da Unidade de Execu\u00e7\u00e3o e do Loteamento Municipal n.\u00ba4/2018 [...], bem como para a aliena\u00e7\u00e3o em hasta p\u00fablica dos lotes e parcelas de terreno que a integram, n\u00e3o resultam da Proposta n.\u00ba 395/2015 [...] e da Recomenda\u00e7\u00e3o da Assembleia Municipal de Lisboa n.\u00ba 2/77 [...] que sobre ela recaiu, ou ainda da Delibera\u00e7\u00e3o de C\u00e2mara n.\u00ba 481/2015 [...].O documento enumera de seguida as v\u00e1rias delibera\u00e7\u00f5es da autarquia e da assembleia municipal que visava este processo que agora est\u00e1 em an\u00e1lise, acrescentando que todas as propostas foram alvo de um \"alargado debate, incluindo uma audi\u00e7\u00e3o p\u00fablica\".Na justifica\u00e7\u00e3o destes passos, no documento assinado por Fernando Medina, \u00e9 frisado que \"nunca houve d\u00favida de que as delibera\u00e7\u00f5es de 2018 substitu\u00edram - materialmente revogaram - as delibera\u00e7\u00f5es de 2015/2016. Ali\u00e1s, estas \u00faltimas, a partir da delimita\u00e7\u00e3o da Unidade de Execu\u00e7\u00e3o em 2018, e da assun\u00e7\u00e3o do novo modelo de transforma\u00e7\u00e3o urbana, deixaram mesmo de ter objeto\".Quanto \u00e0 d\u00favida substancial de que o atual projeto n\u00e3o cumpre a recomenda\u00e7\u00e3o anterior de que 25% da superf\u00edcie devia ser para habita\u00e7\u00e3o efetiva a autarquia defende que nestas nova recomenda\u00e7\u00f5es sobre a Opera\u00e7\u00e3o Integrada de EntrecamposAt\u00e9 2003 os terrenos em Entrecampos recebiam a Feira Popular\u00a9\u00a0Vitor Cupertino/Global ImagensA procuradora questiona o facto de se chamar Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos ao projeto que a autarquia apresentou para a zona. Elisabete Matos frisa que \"os instrumentos de gest\u00e3o territorial est\u00e3o sujeitos a tipicidade, como resulta da Lei de Bases Gerais da Pol\u00edtica de Solos, depois desenvolvida pelo Regime Jur\u00eddico dos Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial, estando previstos Programas e Planos, com o recorte definido nestes diplomas. [...] N\u00e3o se vislumbra a previs\u00e3o da figura da Opera\u00e7\u00e3o Integrada enquanto instrumento de planeamento do territ\u00f3rio. [...] N\u00e3o se v\u00ea assim a que corresponde, no plano jur\u00eddico, uma Opera\u00e7\u00e3o Integrada que respeita a uma \u00e1rea superior a 25 hectares\".Perante estas d\u00favidas a c\u00e2mara rejeita qualquer ilegalidade e diz que se chama opera\u00e7\u00e3o \"integrada\" para \"dar tradu\u00e7\u00e3o \u00e0 necessidade de compreender as diferentes opera\u00e7\u00f5es a realizar numa perspetiva conjunta, que, em mat\u00e9ria de planeamento, se suporta numa unidade de execu\u00e7\u00e3o e num outro instituto t\u00edpico do direito portugu\u00eas: o loteamento urbano [...].No final das v\u00e1rias al\u00edneas desta explica\u00e7\u00e3o, \u00e9 conclu\u00eddo: \"N\u00e3o h\u00e1 qualquer viola\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da tipicidade dos planos, pela simples raz\u00e3o que a referida express\u00e3o - \"opera\u00e7\u00e3o integrada\" - n\u00e3o foi, nem \u00e9 utilizada, no sentido da \"cria\u00e7\u00e3o\" de um novo instrumento de planeamento do territ\u00f3rio\".Outra figura utilizada pela autarquia \u00e9 a de \"unidade de execu\u00e7\u00e3o\" o que tamb\u00e9m levantou d\u00favidas \u00e0 procuradoria. \"A unidade de execu\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista enquanto instrumento de gest\u00e3o urban\u00edstica, enquanto instrumento de execu\u00e7\u00e3o do plano, e n\u00e3o enquanto instrumento de planeamento, querendo-se significar, no que releva, que o estudo urban\u00edstico que lhe subjaz n\u00e3o tem for\u00e7a vinculativa para os particulares, porque s\u00f3 os planos a t\u00eam. Daqui resulta que os desenhos urban\u00edsticos e as fichas de caracteriza\u00e7\u00e3o das parcelas e lotes n\u00e3o circulam os particulares abrangidos pela unidade de execu\u00e7\u00e3o enquanto adquirentes da parcela e lotes\".Na resposta, a c\u00e2mara explica em 19 pontos o seu entendimento onde defende que o \"Regulamento do Plano Diretor Municipal de Lisboa concretiza este regime legal, designadamente, no seu artigo 90.\u00ba\".Nas perguntas enviadas \u00e0 c\u00e2mara na quarta-feira \u00e9 questionado o que se pode construir acima do solo nos terrenos da antiga Feira Popular com a Entre outras considera\u00e7\u00f5es Elisabete Matos frisa que \"a determina\u00e7\u00e3o da edificabilidade nos termos referidos pode, assim, ser considerada viola\u00e7\u00e3o de normas do regulamento do PDM, do que resulta v\u00edcio no loteamento e nos neg\u00f3cios e opera\u00e7\u00f5es consequentes e a suscetibilidade de impugna\u00e7\u00e3o.\"\u00a9\u00a0Direitos reservadosO \u00faltimo ponto do documento enviado ao gabinete de Fernando Medina na quarta-feira (dia 7) diz respeito a uma alegada falta de parecer da Autoridade Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o pois a \u00e1rea est\u00e1 no alinhamento de uma das pistas do Aeroporto Humberto Delgado.Devido a essa proximidade \u00e9 obrigat\u00f3rio o pedido de parecer \u00e0 ANAC. Na confer\u00eancia de imprensa onde defendeu que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma irregularidade com esta Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos onde a c\u00e2mara prev\u00ea que surjam mais 279 habita\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o colocadas em regime de venda livre, e escrit\u00f3rios - para 15 mil empregos -, Fernando Medina sublinhou que este projeto \u00e9 \"essencial para a cidade e visa resolver um problema que existe h\u00e1 muitos anos [desde 2003] na zona de Entrecampos\".No total est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de 700 fogos de habita\u00e7\u00e3o de renda acess\u00edvel naquela zona da capital (515 constru\u00eddos pelo munic\u00edpio) e de um parque de estacionamento p\u00fablico na avenida 5 de Outubro. A opera\u00e7\u00e3o est\u00e1 or\u00e7ada em 800 milh\u00f5es de euros, Justificando este adiamento, Fernando Medina referiu que vai ser assim poss\u00edvel a \"todos os investidores avaliar com calma e tranquilidade\" as respostas prestadas pelo munic\u00edpio ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.Agora, o prazo para a entrega de propostas para a hasta p\u00fablica - cuja expectativa de rendimentos ronda os 180 milh\u00f5es de euros - ficou adiado para as 17.00 de dia 22, realizando-se a abertura das propostas no dia seguinte.", "tags": ["Lisboa", "Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana", "C\u00e2mara de Lisboa", "habita\u00e7\u00e3o", "Entrecampos", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/psd-quer-alunos-de-lisboa-preparados-para-catastrofes--10173912.html", "title": "PSD quer alunos de Lisboa preparados para cat\u00e1strofes ", "subtitle": "Sociais-democratas v\u00e3o pedir na reuni\u00e3o de quinta-feira, al\u00e9m do alerta aos diretores de agrupamento de escolas para as medidas de autoprote\u00e7\u00e3o, que os manuais sejam gratuitos at\u00e9 ao 12.\u00ba ano tamb\u00e9m para os privados.", "author": "Carlos Ferro", "date": "13\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:19", "text": "Os vereadores do PSD v\u00e3o propor na reuni\u00e3o de c\u00e2mara da pr\u00f3xima quinta-feira (dia 15) que os diretores de agrupamentos de escolas da capital tomem medidas de autoprote\u00e7\u00e3o como simula\u00e7\u00f5es de inc\u00eandios, sismos ou a evacua\u00e7\u00e3o das escolas em caso de cat\u00e1strofe. E coloquem mapas a assinalar as sa\u00eddas de emerg\u00eancia nas paredes das escolas.E que sejam efetuados simulacros de sismos, inc\u00eandios etc.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Para que tal seja poss\u00edvel v\u00e3o levar \u00e0 vota\u00e7\u00e3o um pedido para que sejam entregues aos respons\u00e1veis pelas escolas projetos atualizados dos edif\u00edcios onde funcionam estabelecimentos de educa\u00e7\u00e3o ou ensino p\u00fablicos.Legisla\u00e7\u00e3o que foi publicada na sequ\u00eancia do Decreto-lei 220/08, de 11 de novembro, e depois alterado em 2015, e que estabelece o regime jur\u00eddico da seguran\u00e7a contra inc\u00eandios em edif\u00edcios.Outra das propostas que os sociais-democratas querem ver votadas diz respeito \u00e0 gratuitidade das fichas de avalia\u00e7\u00e3o e dos manuais escolares em Lisboa at\u00e9 ao 12.\u00ba ano tanto para o ensino p\u00fablico como privado.Na justifica\u00e7\u00e3o deste pedido, os vereadores municipais lembram que o facto de o Governo oferecer os manuais escolares at\u00e9 ao 12.\u00ba ano de escolaridade a que frequentem as escolas p\u00fablicas vai permitir uma", "tags": ["manuais escolares", "Lisboa", "educa\u00e7\u00e3o", "prote\u00e7\u00e3o civil", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/martim-moniz-camara-tem-de-explicar-negocio-defende-bloco-de-esquerda--10216462.html", "title": "Martim Moniz. C\u00e2mara tem de explicar neg\u00f3cio, defende Bloco de Esquerda ", "subtitle": "Depois de a C\u00e2mara de Lisboa apresentar o projeto de reabilita\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a do Martim Moniz, Bloco de Esquerda quer explica\u00e7\u00f5es sobre o facto de a autarquia ter mantido o mesmo concession\u00e1rio", "author": "Carlos Ferro", "date": "21\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:44", "text": "O Bloco de Esquerda quer saber as condi\u00e7\u00f5es de renegocia\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os comerciais que v\u00e3o surgir na Pra\u00e7a do Martim Moniz quando estiver terminada a renova\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a projetada pela C\u00e2mara de Lisboa e apresenta nesta ter\u00e7a-feira pelo vereador Manuel Salgado, no Hotel Mundial.Num requerimento enviado \u00e0 presidente da Assembleia Municipal de Lisboa, Helena Roseta, os deputados municipais colocam sete d\u00favidas que querem ver respondidas pelo executivo liderado por Fernando Medina. V\u00e3o ainda apresentar uma mo\u00e7\u00e3o sobre este assunto na reuni\u00e3o de verea\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima semana.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              - A consulta dos contratos de concess\u00e3o relativos ao Martim Moniz;- Esclarecimentos sobre se o concession\u00e1rio que explorou o espa\u00e7o at\u00e9 este ter sido encerrado (in\u00edcio de outubro);- Saber qual a justifica\u00e7\u00e3o para um novo contrato para a pra\u00e7a:- Se a autarquia colocou a hip\u00f3tese, quando renegociou a concess\u00e3o, existir uma gest\u00e3o p\u00fablico deste espa\u00e7o;- Quais foram as altera\u00e7\u00f5es ao contrato de concess\u00e3o devido \u00e0 entrada no projeto de uma empresa chamada Moonbrigade Lda. Nomeadamente a dura\u00e7\u00e3o, pagamento, n\u00famero de neg\u00f3cios a instalar na pra\u00e7a;- Se houve discuss\u00e3o p\u00fablica do projeto al\u00e9m da reuni\u00e3o p\u00fablica que teve lugar no dia 20 deste m\u00eas no Hotel Mundial;- E se a c\u00e2mara analisou alternativas ao projeto apresentado na reuni\u00e3o referida de forma a \"melhorar o usufruto da pra\u00e7a pela popula\u00e7\u00e3o e diminuir a densidade comercial da mesma\".O lago vai manter-se na futura Pra\u00e7a do Martim Moniz\u00a9\u00a0C\u00e2mara Municipal de LisboaO requerimento dos deputados municipais do Bloco de Esquerda surge depois de ter sido apresentado pelo vereador respons\u00e1vel pelo urbanismo na C\u00e2mara de Lisboa do projeto que a autarquia pretende surgir no Martim Moniz.Na cerim\u00f3nia, que teve lugar na passada ter\u00e7a-feira (dia 20) no Hotel Mundial, Manuel Salgado defendeu a requalifica\u00e7\u00e3o para que a pra\u00e7a ganhe \"uma qualidade que hoje n\u00e3o tem\".Na apresenta\u00e7\u00e3o, o vereador explicou ter existido uma \"renegocia\u00e7\u00e3o dessa concess\u00e3o, mantendo o mesmo concession\u00e1rio, no sentido de substituir os atuais quiosques por uma estrutura mais compacta e que ocupa uma \u00e1rea ligeiramente superior\".No caso das escadas rolantes, a ideia \u00e9 melhorar e alargar o passeio do lado da capela de Nossa Senhora da Sa\u00fade e das escadas rolantes.", "tags": ["requalifica\u00e7\u00e3o", "Lisboa", "Martim Moniz", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ministerio-publico-pede-adiamento-da-hasta-publica-dos-terrenos-da-antiga-feira-popular-10223677.html", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico pede adiamento da hasta p\u00fablica dos terrenos da antiga Feira Popular", "subtitle": "Minist\u00e9rio P\u00fablico enviou esta quinta-feira novas quest\u00f5es \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa sobre a \"legalidade urban\u00edstica e ambiental\" do projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o previsto para Entrecampos, indagando sobre a disponibilidade para reponderar a venda dos terrenos \"com vista a acautelar poss\u00edveis ilegalidades\".", "author": "Susana Salvador", "date": "22\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a021:10", "text": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico pede \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa para adiar a hasta p\u00fablica dos terrenos da antiga Feira Popular, agendada para esta sexta-feira, \"com vista a acautelar poss\u00edveis ilegalidades\"Em resposta \u00e0s perguntas do DN, o Minist\u00e9rio P\u00fablico indicou ter enviado esta quinta-feira \"um conjunto de quest\u00f5es \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa a respeito da designada Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos\", o projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o dos terrenos da antiga Feira Popular que vai reconverter a zona numa \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o, escrit\u00f3rios e espa\u00e7os verdes. \"As quest\u00f5es respeitam a aspetos de legalidade urban\u00edstica e ambiental, mat\u00e9ria que se inscreve na compet\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos Tribunais Administrativos\", explicaram.A hasta p\u00fablica dos terrenos, inicialmente prevista para dia 12, tinha sido adiada para esta sexta-feira, 23 de novembro, para dar tempo ao Minist\u00e9rio P\u00fablico para analisar as 14 p\u00e1ginas de resposta que o munic\u00edpio enviou face \u00e0s primeiras quest\u00f5es colocadas pela procuradora Elisabete Matos, na sequ\u00eancia de uma exposi\u00e7\u00e3o que os vereadores do CDS-PP tinham enviado pondo em causa a legalidade urban\u00edstica do projeto.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As novas quest\u00f5es surgem na sequ\u00eancia das respostas dadas e do reagendamento da hasta p\u00fablica \"relativo a quatro ativos imobili\u00e1rios abrangidos pela dita Opera\u00e7\u00e3o Integrada\".Depois do primeiro adiamento, o prazo para a entrega de propostas para a hasta p\u00fablica - cuja expectativa de rendimentos ronda os 180 milh\u00f5es de euros - ficou adiado para as 17.00 desta quinta-feira, realizando-se a abertura das propostas no dia seguinte.Agora, face \u00e0s novas quest\u00f5es, o Minist\u00e9rio P\u00fablico indaga tamb\u00e9m \"a disponibilidade da C\u00e2mara Municipal de Lisboa para reponderar o procedimento com vista a acautelar poss\u00edveis ilegalidades\". O of\u00edcio foi endere\u00e7ado tanto ao presidente da C\u00e2mara de Lisboa, Fernando Medina, tendo sido dado conhecimento tamb\u00e9m \u00e0 presidente da Assembleia Municipal de Lisboa, Helena Roseta.O DN tentou contactar os respons\u00e1veis da autarquia para comentarem esta nova ronda de perguntas do MP mas n\u00e3o obteve respostas.", "tags": ["Entrecampos", "Fernando Medina", "Lisboa", "Feira Popular", "Cidades", "Minist\u00e9rio P\u00fablico", "Hasta P\u00fablica"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/trotinetes-partilhadas-empresa-baixa-precos-de-recolha-e-gera-boicote-10033176.html", "title": "Trotinetes partilhadas: empresa baixa pre\u00e7os de recolha e gera boicote", "subtitle": "A Lime, a empresa que gere as trotinetes partilhadas em Lisboa, decidiu baixar o pre\u00e7o da recolha e recarga de 5 para 3 euros em pouco menos de 15 dias. Houve \"juicers\" que n\u00e3o gostaram e organizaram um boicote nas redes sociais. Lime diz que os 5 euros eram apenas \"promocionais\" e que avisou toda a gente", "author": "Rita Ferreira", "date": "19\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a020:18", "text": "\"Ganha dinheiro ajudando a Lime a moldar o futuro dos transportes!\" A Lime, empresa que det\u00e9m um servi\u00e7o de trotinetes partilhadas, come\u00e7ou a contratar em Portugal a 11 de setembro e as trotinetes chegaram \u00e0 rua a 4 de outubro. Quinze dias depois est\u00e1 j\u00e1 instalada uma pol\u00e9mica. Os \"juicers\", assim se chama \u00e0s pessoas que t\u00eam como miss\u00e3o recolher as trotinetes, carreg\u00e1-las e voltar a coloc\u00e1-las nos pontos de recolha, ganhavam, quando a Lime come\u00e7ou a operar em Lisboa, pelo menos 5 euros por cada trotinete que recolhiam, carregavam e voltavam a colocar na rua. O pre\u00e7o podia aumentar at\u00e9 10 euros.A 30 de setembro, o diretor geral da empresa para Portugal, Marco Pau, dizia ao jornal Eco que j\u00e1 contava com 100 pessoas inscritas como \"juicers\" e  os pre\u00e7os: \"Cada pode Por\u00e9m, no in\u00edcio desta semana, ao abrirem a aplica\u00e7\u00e3o para verem onde estavam trotinetes que precisavam de ser recolhidas e carregadas, os \"juicers\" depararam-se com uma altera\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os: j\u00e1 n\u00e3o iam ganhar 5 euros, mas 3 euros para recolher, carregar e devolver as trotinetes. Uma quebra de 40% no pre\u00e7o. Nesta imagem pode ver o tarif\u00e1rio de recolha j\u00e1 depois da altera\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os:\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Rapidamente a contesta\u00e7\u00e3o ganhou for\u00e7a e foi criado um grupo secreto no Facebook que come\u00e7ou a agregar v\u00e1rias pessoas que se tinham inscrito na Lime para fazerem este trabalho. Segundo um \"juicer\" contactado pelo DN, esta altera\u00e7\u00e3o foi feita sem aviso por parte da empresa. Do mesmo problema se queixam v\u00e1rios dos mais de 80 juicers que fazem parte do grupo de Facebook onde est\u00e1 a ser organizado o protesto. \u00c0 hora de publica\u00e7\u00e3o deste texto havia 82 membros neste grupo. E foi feito um apelo ao boicote:Alguns \"juicers\" est\u00e3o neste momento a recusar-se a recolher e a carregar as trotinetas, que podem ir ficando pelas ruas da cidade a perder bateria, dependendo da for\u00e7a do boicote.A empresa garante, em respostas enviadas por email ao DN, que os trabalhadores - que s\u00e3o \"centenas\" - foram avisados desta mudan\u00e7a de pre\u00e7os: \"Os Juicers registados foram informados, atrav\u00e9s de email e mensagens de texto, e nos v\u00e1rios eventos onde a Lime esteve presente.\"E refere ainda que a mudan\u00e7a de pre\u00e7o estava prevista, uma vez que os cinco euros anunciados pelo respons\u00e1vel da empresa na comunica\u00e7\u00e3o social era apenas o valor de uma campanha promocional. \"No lan\u00e7amento, comunic\u00e1mos a todos Juicers que esta seria uma tarifa promocional\", o que contradiz as afirma\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios \"juicers\" e o email de in\u00edcio de atividade que consult\u00e1mos onde \u00e9 explicado todo o procedimento de recolha e carregamento das trotinetes, mas no qual nada \u00e9 referido em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7\u00e1rio nem a qualquer campanha de promo\u00e7\u00e3o.\"O valor que cada Juicer recebe depende da acessibilidade (localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica) e estado da bateria de cada trotinete que recolhe. Por cada trotinete recolhida, recarregada e disponibilizada, o Juicer pode receber entre 3 a 10\u20ac. Durante a primeira semana de lan\u00e7amento, fizemos uma campanha promocional, e o valor m\u00ednimo a receber por trotinete era 5\u20ac\", esclarece a Lime.A Lime est\u00e1 espalhada por v\u00e1rias cidades da Europa e come\u00e7ou a operar em Lisboa no dia 4 de outubro, com 400 trotinetas dispon\u00edveis na cidade.Os pre\u00e7os s\u00e3o diferentes de cidade para cidade. Lisboa e Madrid estavam a praticar os mesmos valores at\u00e9 ao in\u00edcio desta semana. Em Paris o valor \u00e9 mais elevado, assim como em Lyon. Lisboa \u00e9, portanto, a cidade onde a empresa paga menos \u00e0s pessoas que recolhem e carregam as trotinetes.A Lime justifica assim a diferen\u00e7a de pre\u00e7os: \"Em toda a Europa, o valor est\u00e1 adaptado ao custo de vida de cada cidade.\"\u00c9 aparentemente simples. H\u00e1 uma inscri\u00e7\u00e3o e dois requisitos: \"Ter um smartphone (iOS ou Android) e ter mais de 18 anos\", segundo o an\u00fancio no Linkedin.Depois \u00e9 come\u00e7ar. Instala-se a aplica\u00e7\u00e3o no telefone e ela vai indicando a localiza\u00e7\u00e3o de cada trotineta que est\u00e1 dispon\u00edvel para ser recarregada e o respetivo valor que ser\u00e1 pago ao \"juicer\". Esse valor come\u00e7ava nos 5 euros, agora est\u00e1 nos 3 euros. A recolha pode ser feita a qualquer hora, mas a reposi\u00e7\u00e3o tem de acontecer entre as 5 e as 7 da manh\u00e3.Depois da inscri\u00e7\u00e3o a empresa entrega a cada \"juicer\" dois a quatro carregadores - as pessoas tamb\u00e9m podem comprar carregadores. Segundo um \"juicer\" que falou ao DN, uma bateria totalmente descarregada demora cerca de quatro horas a carregar por completo, com um custo de 4 a 10 c\u00eantimos por carregamento. Por dia, um \"juicer\" pode carregar um limite de 12 trotinetas. Segundo os valores iniciais isso garantiria 60 euros por dia, com o novo tarif\u00e1rio esse valor baixa para 36, tudo antes de impostos.E como \u00e9 feito o pagamento? Todos os dias, segundo a empresa, atrav\u00e9s de uma plataforma eletr\u00f3nica de pagamento, a Lime paga aos seus \"juicers\" e emite esse pagamento com o n\u00famero de contribuinte do destinat\u00e1rio. Cabe aos \"juicers\" depois passar um recibo e declarar ao fisco, pagando os respetivos impostos.Segundo a empresa, \"todos os Juicers t\u00eam um contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que assinam no momento da ativa\u00e7\u00e3o da conta de Juicer\" e todos os meses, \u00e9 enviada \"uma declara\u00e7\u00e3o com o valor que receberam durante esse m\u00eas\".", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Transportes"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/novo-passe-da-area-de-lisboa-permitira-poupar-mais-de-100-euros-a-milhares-de-pessoas-10230799.html", "title": "Novo passe permitir\u00e1 a milhares poupar mais de 100 euros", "subtitle": "O novo passe \u00fanico permitir\u00e1 ainda simplificar o complexo sistema de t\u00edtulos de transporte, que atualmente tem cerca de 2.000 combina\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.", "author": "DN/Lusa", "date": "24\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a010:11", "text": "Os 18 concelhos da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML) ter\u00e3o um passe \u00fanico em abril de 2019, no valor m\u00e1ximo de 40 euros, permitindo uma poupan\u00e7a que, para milhares de passageiros, pode ultrapassar os 100 euros mensais.Um casal que se desloque diariamente entre Set\u00fabal e Lisboa, usando o comboio da Fertagus, o Metro e a Carris paga atualmente pelos dois passes 317,5 euros (158,75 euros cada). O custo para esta fam\u00edlia subir\u00e1 63,50 euros, para 381 euros, se, por exemplo, existir um filho com menos de 23 anos que se desloque diariamente para estudar numa universidade em Lisboa.A partir de 01 de abril, com o custo m\u00e1ximo de 40 euros por passe e de um m\u00e1ximo de 80 euros por agregado familiar, o mesmo casal e o filho pagar\u00e3o apenas 80 euros.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Mais a norte, quem vem de Mafra paga mensalmente 154 euros por utilizar a linha da Mafrense at\u00e9 ao Campo Grande e a Carris e o Metropolitano para se movimentar em Lisboa. Da Malveira, tamb\u00e9m no concelho de Mafra, o pre\u00e7o do passe que permite utilizar os mesmos transportes \u00e9 de 117,25 euros mensais.Estes s\u00e3o dos exemplos mais onerosos nas desloca\u00e7\u00f5es dentro da AML.Este \u00e9 tanto o pre\u00e7o deste passe para quem vai, por exemplo, do Cac\u00e9m, no concelho de Sintra, para Lisboa, como o de quem vai de Corroios, no Seixal, ou da Baixa da Banheira, no Barreiro.Os utilizadores dos passes combinados com comboio da CP, Metro e Carris pagam 82,45 euros se vierem de Vila Franca de Xira, 80,35 euros se vierem de Cascais e 81,85 se utilizarem a linha desde Sintra.O objetivo dos novos pre\u00e7os \u00e9 tamb\u00e9m, de acordo com Fernando Medina, presidente da AML, reduzir o n\u00famero de carros que entra diariamente em Lisboa e promover o transporte p\u00fablico como transporte de elei\u00e7\u00e3o.A medida foi aprovada a 17 de outubro pelos presidentes das 18 c\u00e2maras da AML e inclui tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de uma empresa \u00fanica de transportes em todos os 18 concelhos, com a marca \"Carris Metropolitana\", e a compra de mais autocarros.O passe \u00fanico dever\u00e1 funcionar em todos os meios de transporte da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML).Segundo o primeiro secret\u00e1rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Carlos Humberto, \"estas decis\u00f5es fundamentais\" est\u00e3o tomadas, mas h\u00e1 ainda \"um trabalho t\u00e9cnico exigente\" a desenvolver e uma s\u00e9rie de decis\u00f5es complementares necess\u00e1rias.\"Ainda estamos a discutir se \u00e9 poss\u00edvel, e aqui s\u00e3o as raz\u00f5es financeiras que v\u00e3o determinar, \u00e9 uma decis\u00e3o pol\u00edtica, que \u00e9 o passe de terceira idade ou de reformado, se sim ou n\u00e3o, e onde vamos buscar o dinheiro\", disse.Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio definir o valor a que ficar\u00e3o os passes que atualmente j\u00e1 custam menos de 40 euros.\"A ideia que temos \u00e9 que [estes pre\u00e7os] t\u00eam de se manter\", sublinhou.A AML \u00e9 composta pelos munic\u00edpios de Alcochete, Almada, Amadora, Barreiro, Cascais, Lisboa, Loures, Mafra, Moita, Montijo, Odivelas, Oeiras, Palmela, Seixal, Sesimbra, Set\u00fabal, Sintra e Vila Franca de Xira.", "tags": ["Lisboa", "Pa\u00eds", "Economia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/hasta-publica-dos-terrenos-da-antiga-feira-popular-adiada-outra-vez-10225167.html", "title": "Feira Popular: venda dos terrenos volta a n\u00e3o acontecer", "subtitle": "Venda dos terrenos em Entrecampos adiada para 3 de dezembro para investidores poderem analisar d\u00favidas do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Hasta p\u00fablica tinha sido adiada dez dias depois de os vereadores do CDS-PP terem colocado em causa a legalidade urban\u00edstica do projeto.", "author": "Carlos Ferro", "date": "23\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a010:44", "text": "A hasta p\u00fablica dos terrenos da antiga Feira Popular, em Entrecampos, foi interrompida esta sexta-feira menos de 30 minutos depois de ter come\u00e7ado e vai continuar dia 3 de dezembro \u00e0s 9.30. Esta interrup\u00e7\u00e3o foi proposta pelo diretor municipal de Gest\u00e3o Patrimonial da autarquia, Ant\u00f3nio Furtado, em nome do j\u00fari da hasta p\u00fablica e foi justificada com a decis\u00e3o de entregar \u00e0s tr\u00eas empresas que apresentaram propostas um novo of\u00edcio enviado \u00e0 autarquia pela procuradora da Rep\u00fablica junto do Tribunal Administrativo do Sul Elisabete Matos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em resposta \u00e0s perguntas do DN, o MP indicou ter enviado \"um conjunto de quest\u00f5es \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa a respeito da designada Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos\", o projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o dos terrenos da antiga Feira Popular que vai reconverter a zona numa \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o, escrit\u00f3rios e espa\u00e7os verdes. \"As quest\u00f5es respeitam a aspetos de legalidade urban\u00edstica e ambiental, mat\u00e9ria que se inscreve na compet\u00eancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico nos Tribunais Administrativos\", explicou a PGR.Uma decis\u00e3o justificada por Ant\u00f3nio Furtado com o princ\u00edpio da \"transpar\u00eancia, boa-f\u00e9 e credibilidade das entidades p\u00fablicas\". \"Queremos que por nossa iniciativa os tr\u00eas candidatos conhe\u00e7am o texto integral da pron\u00fancia da procuradora. Em nosso entender aquilo que chegou ao nosso conhecimento [do j\u00fari] n\u00e3o limita a hasta p\u00fablica e por isso abrimos [a cerim\u00f3nia]\", acrescentou perante uma sala repleta de advogados que representam as tr\u00eas entidades concorrentes.As tr\u00eas empresas que entregaram propostas para a hasta p\u00fablica estiveram muito representadas na cerim\u00f3nia que acabou por ser interrompida e vai reiniciar-se no dia 3 de dezembro\u00a9\u00a0Gerardo Santos / Global ImagensDepois de explicar que. Apesar disso, o j\u00fari decidiu propor a interrup\u00e7\u00e3o do \"ato p\u00fablico, distribuir c\u00f3pia integral da pron\u00fancia da procuradora ontem [quinta-feira] entrada no munic\u00edpio\".A interrup\u00e7\u00e3o da hasta p\u00fablica vai permitir \u00e0s tr\u00eas empresas \"solicitar novos esclarecimentos\" ou at\u00e9 retirar a proposta entregue, o que n\u00e3o vai poder acontecer \u00e9 a entrega de novas propostas. At\u00e9 haver alguma decis\u00e3o dos concorrentes, ou at\u00e9 dia 3, as propostas v\u00e3o manter-se fechadas em envelopes que ficar\u00e3o fechados no cofre da tesouraria do munic\u00edpio..A venda, que estava inicialmente prevista para dia 12, tinha sido j\u00e1 adiada para 23 de novembro, para dar tempo ao Minist\u00e9rio P\u00fablico de analisar as 14 p\u00e1ginas de resposta que o munic\u00edpio enviou face \u00e0s primeiras quest\u00f5es colocadas pela procuradora Elisabete Matos, na sequ\u00eancia de uma exposi\u00e7\u00e3o que os vereadores do CDS-PP tinham enviado pondo em causa a legalidade urban\u00edstica do projeto.Esta semana foi tamb\u00e9m conhecida a exist\u00eancia de uma peti\u00e7\u00e3o p\u00fablica a pedir a \"interrup\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos\", defendendo uma \"verdadeira discuss\u00e3o p\u00fablica\". \"N\u00e3o podemos deixar de lhe dizer que estamos a equacionar todos os cen\u00e1rios, e com a disposi\u00e7\u00e3o de sairmos \u00e0 rua, povo de Lisboa que somos, avan\u00e7ando com a\u00e7\u00e3o popular que nos mobilizar\u00e1 e a muitos mais. Podemos assegurar-lho, sr. presidente. Porque depois da pol\u00edtica, chegou a hora dos lisboetas; o tempo da luta do povo!\", referia um documento enviado \u00e0 c\u00e2mara.A Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de 700 fogos de habita\u00e7\u00e3o de renda acess\u00edvel na zona (515 constru\u00eddos pela c\u00e2mara), um parque de estacionamento p\u00fablico, tr\u00eas creches e um jardim-de-inf\u00e2ncia, uma unidade de cuidados continuados e um centro de dia com val\u00eancias de lar. Est\u00e1 tamb\u00e9m previsto a reabilita\u00e7\u00e3o e afeta\u00e7\u00e3o para o uso habitacional 122 casas na Avenida da Rep\u00fablica e Campo Grande.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Hasta P\u00fablica", "Entrecampos", "Feira Popular"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mau-tempo-queda-de-arvores-e-de-paineis-em-vila-nova-de-gaia-durante-a-madrugada-10236802.html", "title": "Mau tempo: Queda de \u00e1rvores e de pain\u00e9is em Vila Nova de Gaia durante a madrugada", "subtitle": "Os bombeiros registaram ainda a queda de estruturas como pain\u00e9is de obras e publicit\u00e1rios.", "author": "DN/Lusa", "date": "26\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a008:24", "text": "A chuva e o vento forte que se fizeram sentir durante a madrugada de hoje provocaram a queda de \u00e1rvores e de pain\u00e9is em Vila Nova de Gaia, informaram os bombeiros. Os bombeiros registaram um total de 13 sa\u00eddas, 11 das quais devido \u00e0 queda de \u00e1rvores, entre elas uma que caiu sobre um carro.Os bombeiros registaram ainda a queda de estruturas como pain\u00e9is de obras e publicit\u00e1rios.Em geral, no distrito do Porto, o Comando Distrital de Opera\u00e7\u00f5es de Socorro (CDOS) disse que a situa\u00e7\u00e3o foi \"calma\" n\u00e3o se tendo registado \"nenhuma situa\u00e7\u00e3o de maior preocupa\u00e7\u00e3o\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em Vila Nova de Gaia, os bombeiros foram ainda chamados a combater um inc\u00eandio numa garagem.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, fonte dos Bombeiros Sapadores de Gaia disse que o inc\u00eandio ficou confinado \u00e0 garagem, que funcionava como arrumos, sem provocar outros danos.", "tags": ["nacional", "Cidades", "Vila Nova de Gaia", "mau tempo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/galerias/fotos/cidades/ha-2-milhoes-de-luzes-de-natal-acesas-em-lisboa-10233118.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "DN", "date": "24\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a023:43", "text": "As luzes de Natal da capital foram inauguradas neste s\u00e1bado, por volta das 18.00. S\u00e3o dois milh\u00f5es e 150 mil l\u00e2mpadas \"led\" em mais de 215 quil\u00f3metros de ilumina\u00e7\u00e3o, adiantou o presidente da c\u00e2mara Fernando Medina. Ficar\u00e3o acesas at\u00e9 6 de janeiro ", "tags": ["Galeria", "Fotos", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/fumo-e-cheiro-a-queimado-linha-verde-do-metro-de-lisboa-esta-interrompida-10236954.html", "title": "Fumo e cheiro a queimado. Linha verde do Metro de Lisboa esteve interrompida", "subtitle": "Passageiros relatam nas redes sociais fumo e intenso cheiro a queimado. Metro diz que houve \"incidente com um comboio\" na esta\u00e7\u00e3o do Intendente", "author": "Isaura Almeida", "date": "26\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:24", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na linha verde do Metro de Lisboa esteve interrompida durante 45 minutos, na manh\u00e3 desta segunda-feira, devido a um incidente com um comboio na esta\u00e7\u00e3o do Intendente da linha verde levou \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o na circula\u00e7\u00e3o, via ascendente, no sentido Telheiras-Cais do Sodr\u00e9, por volta as 8.45 horas.Os bombeiros foram chamados ao local, mas sa\u00edram pouco depois. Segundo o comando disse ao DN, os bombeiros \"depararam-se com algum fumo e nada mais\". Quanto a causas, remetem explica\u00e7\u00f5es para a empresa de transportes.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              E a Metro de Lisboa explicou ao DN, atrav\u00e9s da Unimagem, empresa que det\u00e9m a comunica\u00e7\u00e3o da Metro de Lisboa, que o incidente foi causado por: \" Uma fuga de ar no pneum\u00e1tico dos trav\u00f5es de um dos (v\u00e1rios) rodados do comboio, que acionou o automatismo de seguran\u00e7a do sistema de travagem. Acionado o trav\u00e3o, a fric\u00e7\u00e3o causada pelo atrito do metal dos trav\u00f5es sobre as rodas (que imobilizou o comboio), gerou o fumo (sem chama) que invadiu o t\u00fanel.\"Segundo relatos de alguns passageiros nas redes sociais, o fumo e um intenso cheiro a queimado, levou \u00e0 evacua\u00e7\u00e3o das carruagens do metro na esta\u00e7\u00e3o do Intendente. No entanto, segundo a empresa \"a seguran\u00e7a de pessoas nunca esteve em causa, e todo o epis\u00f3dio foi regularizado e a circula\u00e7\u00e3o retomada, sem mais incidentes, ao fim de 30 minutos\". Ou seja por volta das 9.30.Este \u00e9 o segundo incidente no metropolitano em dois dias. No s\u00e1bado, v\u00e1rios passageiros tiveram de andar pela plataforma junto \u00e0 linha de metro devido a uma avaria numa composi\u00e7\u00e3o junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do Aeroporto.", "tags": ["Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/linha-verde-do-metro-cortada-na-estacao-de-roma-devido-a-avaria-em-comboio-10241477.html", "title": "Linha Verde do metro esteve interrompida outra vez devido a avaria em comboio", "subtitle": "Linha esteve cortada na esta\u00e7\u00e3o de Roma deste as 07:45 e s\u00f3 foi retomada na totalidade \u00e0s 09:20.", "author": "DN/Lusa", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:21", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Verde do Metropolitano de Lisboa, que esteve cortada devido a uma avaria num comboio na esta\u00e7\u00e3o de Roma, foi retomada na totalidade \u00e0s 09:20, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa uma fonte da empresa.A Linha Verde do metro de Lisboa esteve cortada na totalidade entre as 07:45 e as 08:32, altura em que passou a fazer-se a circula\u00e7\u00e3o entre Telheiras e Alvalade e entre o Areeiro e o Cais do Sodr\u00e9.\"A circula\u00e7\u00e3o na Linha Verde esteve totalmente cortada at\u00e9 \u00e0s 08:32 e, a partir dessa hora, passou a fazer-se entre Telheiras e Alvalade e entre o Areeiro e o Cais do Sodr\u00e9. A composi\u00e7\u00e3o avariada est\u00e1 imobilizada na esta\u00e7\u00e3o de Roma\", disse \u00e0 Lusa fonte da empresa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ontem, segunda-feira, a Linha Verde do metro de Lisboa esteve interrompida no sentido Telheiras-Cais do Sodr\u00e9 devido a um incidente com um comboio, que provocou fumo intenso e cheiro a queimado, fazendo os passageiros abandonarem precipitadamente as composi\u00e7\u00f5es. A causa foi \"uma fuga de ar no pneum\u00e1tico dos trav\u00f5es de um dos (v\u00e1rios) rodados do comboio, que acionou o automatismo de seguran\u00e7a do sistema de travagem. Acionado o trav\u00e3o, a fric\u00e7\u00e3o causada pelo atrito do metal dos trav\u00f5es sobre as rodas (que imobilizou o comboio), gerou o fumo (sem chama) que invadiu o t\u00fanel\", explicou fonte do metro.J\u00e1 no s\u00e1bado, v\u00e1rios passageiros tiveram de andar pela plataforma junto \u00e0 linha de metro devido a uma avaria numa composi\u00e7\u00e3o junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do Aeroporto.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Cidades", "Metro de Lisboa", "Transportes"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/linha-verde-do-metro-parada-entre-martim-moniz-e-cais-do-sodre-desde-as-0830-10198146.html", "title": "Circula\u00e7\u00e3o normalizada na linha verde do Metro de Lisboa", "subtitle": "Anomalia causou problemas na circula\u00e7\u00e3o entre as 8:30 e as 10:00", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:13", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Verde do Metropolitano de Lisboa est\u00e1 j\u00e1 normalizada depois de ter estado parada entre as esta\u00e7\u00f5es do Martim Moniz e o Cais do Sodr\u00e9 desde as 8:30 devido a uma \"anomalia\", disse confirmou ao DN uma fonte da empresa.\u00c0s 9:00, fonte, pr\u00f3xima da situa\u00e7\u00e3o disse \u00e0 Lusa que a situa\u00e7\u00e3o estaria resolvida em breve, mas apenas \u00e0s 10:00 foi confirmado que toda estava \"normalizado.A Linha Verde liga o Cais do Sodr\u00e9 a Telheiras.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cidadaos-ameacam-com-protesto-na-rua-contra-megaprojeto-de-entrecampos--10219967.html", "title": "Cidad\u00e3os amea\u00e7am com protesto na rua contra megaprojeto de Entrecampos ", "subtitle": "Os investidores tinham at\u00e9 esta quinta-feira para apresentar propostas de compra da antiga Feira Popular, um dia antes da hasta p\u00fablica. Cidad\u00e3os movimentam-se contra a pressa na concretiza\u00e7\u00e3o de um megaprojeto e avan\u00e7am com peti\u00e7\u00e3o e carta a Fernando Medina.", "author": "Paula S\u00e1 ", "date": "22\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a012:49", "text": "Os cidad\u00e3os que promoveram e assinaram umapara haver uma \"verdadeira discuss\u00e3o p\u00fablica\" sobre o assunto escreveram uma carta ao presidente da c\u00e2mara de Lisboa com d\u00favidas e cr\u00edticas ao projeto. Os peticion\u00e1rios admitem mesmo protestar na rua ou at\u00e9 recorrer \u00e0 Justi\u00e7a contra o avan\u00e7o do projeto, segundo o .\"N\u00e3o podemos deixar de lhe dizer que estamos a equacionar todos os cen\u00e1rios, e com a disposi\u00e7\u00e3o de sairmos \u00e0 rua, povo de Lisboa que somos, avan\u00e7ando com a\u00e7\u00e3o popular que nos mobilizar\u00e1 e a muitos mais. Podemos assegurar-lho, sr. presidente. Porque depois da pol\u00edtica, chegou a hora dos lisboetas; o tempo da luta do povo!\", l\u00ea-se na missiva que seguiu quarta-feira para os Pa\u00e7os do Concelho, segundo mesmo jornal.Na peti\u00e7\u00e3o, que foi entregue em julho \u00e0 assembleia municipal, estes cidad\u00e3os afirmam: \"porque conhecem e reconhecem a import\u00e2ncia, dimens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o da presente opera\u00e7\u00e3o, os signat\u00e1rios n\u00e3o se conformam com a inexist\u00eancia uma proposta concreta para aqueles terrenos a que a C\u00e2mara se vincule e com uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do respetivo impacto, incluindo um relat\u00f3rio ambiental. A C\u00e2mara disponibilizou simplesmente documenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o vinculativa para si e que como refere tem \u00abnatureza meramente indicativa\u00bb; incluindo umas Propostas de Orienta\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Referem que a C\u00e2mara n\u00e3o permitiu aos interessados participarem na discuss\u00e3o p\u00fablica e levantam um vast\u00edssimo conjunto de quest\u00f5es sobre os riscos de constru\u00e7\u00e3o naqueles terrenos e sobre os impactos ambientais de um megaprojeto, seja a n\u00edvel ambiental seja ao n\u00edvel dos transportes.A peti\u00e7\u00e3o n\u00e3o dever\u00e1 travar a venda dos terrenos, j\u00e1 que est\u00e1 para esta sexta-feira a hasta p\u00fablica dos lotes que, a correr como a c\u00e2mara prev\u00ea, ser\u00e1 o primeiro passo para a Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos que os 282 peticion\u00e1rios queriam ver discutida.", "tags": ["Cidades", "Entrecampos", "Feira Popular", "Hasta P\u00fablica", "peti\u00e7\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/mundo/estas-sao-as-hipercidades-do-mundo-10242296.html", "title": "Estas s\u00e3o as \"hipercidades\" do mundo", "subtitle": "O fot\u00f3grafo brasileiro Tuca Vieira foi \u00e0 procura das grandes metr\u00f3poles do mundo, deixando-nos um retrato urbano e sem filtros de cada uma.", "author": "DN", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a014:25", "text": "A ONU lan\u00e7ou o alerta: 54% da popula\u00e7\u00e3o mundial j\u00e1 vive em cidades. Em 2014, contabilizavam-se 3,9 bilh\u00f5es de pessoas, que se estima subir para seis milh\u00f5es at\u00e9 2045. Tuca Vieira quis olhar de perto algumas das maiores cidades do mundo, os locais que d\u00e3o casa a esta estat\u00edstica. Assim nasceria o projeto do fot\u00f3grafo, designado \"Hipercidades\", para o qual percorreu v\u00e1rias \u00e1reas metropolitanas e centros urbanos em m\u00faltiplos pa\u00edses., que compilou algumas das suas fotografias, Tuca Vieira disse estar a presenciar \"um momento de transi\u00e7\u00e3o muito importante\", em que \"a popula\u00e7\u00e3o urbana superou a rural no mundo e passaremos a viver em grandes cidades\". Por isso se prop\u00f4s a visitar algumas delas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Cidades", "Fotografia", "Mundo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/agencia-portuguesa-do-ambiente-trava-expansao-do-metro-10244390.html", "title": "Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente \"trava\" expans\u00e3o do Metro", "subtitle": "Metropolitano anunciou que tinha \"luz verde\" para o projeto \"Prolongamento entre a Esta\u00e7\u00e3o Rato e a Esta\u00e7\u00e3o Cais do Sodr\u00e9, incluindo as Novas Liga\u00e7\u00f5es nos Viadutos do Campo Grande\". APA esclarece que n\u00e3o \u00e9 bem assim: ainda falta apresentar, e aprovar, o projeto de execu\u00e7\u00e3o.", "author": "Carlos Ferro", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:19", "text": "Afinal n\u00e3o h\u00e1 ainda luz verde para a liga\u00e7\u00e3o Rato-Cais do Sodr\u00e9 como foi anunciado pelo Metropolitano de Lisboa ao in\u00edcio da tarde desta ter\u00e7a-feira. De acordo com a Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente o que foi comunicado \u00e0 empresa foi a decis\u00e3o favor\u00e1vel sobre a avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental e que para a obra avan\u00e7ar \u00e9 necess\u00e1rio a apresenta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios documentos, nomeadamente o projeto de execu\u00e7\u00e3o desta empreitada.Contactada pelo DN a APA explicou que o \"projeto do Prolongamento entre a Esta\u00e7\u00e3o Rato (Linha Amarela) e a Esta\u00e7\u00e3o Cais do Sodr\u00e9 (Linha Verde), incluindo as Novas Liga\u00e7\u00f5es nos Viadutos do Campo Grande foi sujeito a procedimento de avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental (AIA) em fase de Estudo Pr\u00e9vio, tendo a 16/11/2018 sido emitido o respetivo T\u00edtulo \u00danico Ambiental (TUA), cujo sentido da decis\u00e3o foi favor\u00e1vel condicionada ao cumprimento das condi\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas na Declara\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental (DIA), em anexo ao mesmo\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na resposta ao DN, os respons\u00e1veis da APA frisam: \"De salientar que tendo em considera\u00e7\u00e3o que a AIA decorreu em fase de Estudo Pr\u00e9vio, de acordo com o regime Jur\u00eddico de AIA em vigor, o Decreto-Lei n.\u00ba 151-B/2013, de 31 de outubro, alterado e republicado pelo Decreto-Lei n.\u00ba152-B/2017, de 11 de dezembro), o projeto de execu\u00e7\u00e3o que vier a ser desenvolvido est\u00e1 ainda sujeito \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da Conformidade Ambiental do projeto de execu\u00e7\u00e3o com a DIA, que culminar\u00e1 na emiss\u00e3o de uma nova decis\u00e3o (DCAPE). Este procedimento ser\u00e1 pr\u00e9vio ao licenciamento e execu\u00e7\u00e3o do projeto.\"Em causa est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de uma linha circular (que parte do Campo Grande) que ligar\u00e1 o Rato ao Cais do Sodr\u00e9, funcionando as restantes linhas do metropolitano de Lisboa como radiais: a linha amarela de Odivelas a Telheiras; a azul da Reboleira a Santa Apol\u00f3nia e a vermelha, de S. Sebasti\u00e3o ao Aeroporto.A  identifica alguns ponto sens\u00edveis do trajeto, como o Aqueduto das \u00c1guas Livres (que \u00e9 monumento nacional), o Museu e Jardim-Escola Jo\u00e3o de Deus (monumento de interesse p\u00fablico) e a zona de prote\u00e7\u00e3o do Museu Nacional de Arte Antiga e dos im\u00f3veis classificados na sua envolvente.J\u00e1 do lado das cr\u00edticas h\u00e1 diversas chamadas de aten\u00e7\u00e3o, ficando como exemplo a da que considera este projeto uma \"op\u00e7\u00e3o errada\" e que ir\u00e1 degradar a oferta de transportes p\u00fablicos na zona norte de Lisboa.A maioria das entidades que participaram na consulta p\u00fablica mostram-se contra o projeto considerando que n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o \"adequada para a promo\u00e7\u00e3o da mobilidade da cidade e da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\", pode ler-se na Declara\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental.Apesar da contesta\u00e7\u00e3o, a APA decidiu dar parecer favor\u00e1vel \"considerando que os fatores determinantes nesta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o o Patrim\u00f3nio e a Socioeconomia e que os fatores relevantes s\u00e3o a Geomorfologia e a Geologia, os Recursos H\u00eddricos, o Ru\u00eddo, as Vibra\u00e7\u00f5es a Qualidade do Ar o Uso do Solo e a Paisagem, face aos impactes positivos identificados, designadamente ao n\u00edvel da Socioeconomia, e .No documento s\u00e3o feitas chamadas de aten\u00e7\u00e3o para algumas condicionantes do projeto, por exemplo, a previs\u00e3o de um E a apresenta\u00e7\u00e3o de \"um Plano de Compensa\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural que contemple um programa para a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o museol\u00f3gico que permita albergar os principais achados (integrado no Projeto de Execu\u00e7\u00e3o ou em espa\u00e7o pr\u00f3prio), bem como um cronograma para a publica\u00e7\u00e3o monogr\u00e1fica dos trabalhos de minimiza\u00e7\u00e3o desenvolvidos. Equacionar neste Plano a valoriza\u00e7\u00e3o e eventual integra\u00e7\u00e3o dos elementos patrimoniais com valor cultural mais significativo diretamente afetados pelo Projeto em articula\u00e7\u00e3o com a DGPC\".O an\u00fancio do Metro e o posterior esclarecimento da APA surge no dia em que uma avaria na linha Verde fez com que esta ficasse sem circula\u00e7\u00e3o de comboios cerca de duas horas a partir das 07.45, aumentado os protestos dos utentes \u00e0 forma como o servi\u00e7o est\u00e1 a ser gerido.Situa\u00e7\u00f5es que o Metro n\u00e3o comentou ao DN apesar do pedido efetuado.J\u00e1 a Comiss\u00e3o de Utentes de Transportes de Lisboa adiantou que estas s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que se t\u00eam sucedido nos \u00faltimos anos e que h\u00e1 a expetativa que no pr\u00f3ximo or\u00e7amento de Estado estejam previstas verbas para a compra de material circulante e a contrata\u00e7\u00e3o de maquinistas.", "tags": ["Metro de Lisboa", "Esta\u00e7\u00e3o do Rato", "Esta\u00e7\u00e3o Cais do Sodr\u00e9", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/expansao-do-metro-de-lisboa-pode-por-em-risco-o-aqueduto-e-o-jardim-da-estrela-10250453.html", "title": "Expans\u00e3o do metro pode p\u00f4r em risco o Aqueduto e o Jardim da Estrela", "subtitle": "A cria\u00e7\u00e3o da linha circular do metro de Lisboa poder\u00e1 p\u00f4r em risco v\u00e1rios monumentos nacionais, como o Aqueduto das \u00c1guas Livres e o Jardim da Estrela, segundo a Declara\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (DIA) relativa ao projeto.", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a020:18", "text": "De acordo com a DIA, a que a ag\u00eancia Lusa teve hoje acesso, \"devido \u00e0s vibra\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 escava\u00e7\u00e3o\" o projeto \u00e9 A Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) emitiu na ter\u00e7a-feira, uma DIA favor\u00e1vel condicionada ao projeto que cria uma linha circular no Metropolitano de Lisboa e liga o Rato ao Cais do Sodr\u00e9.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo a DIA, o projeto est\u00e1 condicionado ao cumprimento de quatro diretrizes sendo a primeira a \"n\u00e3o afeta\u00e7\u00e3o direta de bens im\u00f3veis classificados ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o\".Para a constru\u00e7\u00e3o da linha circular seria ainda necess\u00e1rio, segundo a declara\u00e7\u00e3o, \"remover grande parte da superf\u00edcie da Avenida 24 de Julho\" que foi recentemente alvo de uma interven\u00e7\u00e3o, \"sendo necess\u00e1rio rep\u00f4-la com o mesmo desenho e acabamentos\".\"As interven\u00e7\u00f5es com maiores consequ\u00eancias a n\u00edvel do patrim\u00f3nio consistem naquelas que implicam trabalhos e escava\u00e7\u00f5es \u00e0 superf\u00edcie, nomeadamente os po\u00e7os de ventila\u00e7\u00e3o e as esta\u00e7\u00f5es e o tro\u00e7o do t\u00fanel, entre a esta\u00e7\u00e3o Santos e Cais do Sodr\u00e9, executado em vala a c\u00e9u aberto, que corresponde ao trecho final do tra\u00e7ado, com impacte sobre o potencial arqueol\u00f3gico da zona ribeirinha\", pode ler-se no documento.S\u00e3o condicionantes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do projeto a \"apresenta\u00e7\u00e3o de um Plano de Compensa\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Cultural que contemple um programa para a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o museol\u00f3gico que permita albergar os principais achados\", a preserva\u00e7\u00e3o no local das \"preexist\u00eancias do antigo Convento da Esperan\u00e7a\" face \u00e0 interven\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de Santos.A \u00faltima das condicionantes \u00e9 relativa \u00e0 \"interven\u00e7\u00e3o em t\u00fanel a c\u00e9u aberto\" entre o cruzamento da Avenida D. Carlos I com a Cal\u00e7ada Marqu\u00eas Abrantes, \"com preju\u00edzo do Largo Vitorino Dam\u00e1sio e da Rua D. Lu\u00eds I\", seguindo em diagonal at\u00e9 \u00e0 Avenida 24 de Julho, de forma faseada para \"permitir fechar sucessivamente as extens\u00f5es mais a montante\", devolvendo o espa\u00e7o p\u00fablico aos cidad\u00e3os.De acordo com a DIA \"devem ainda ser desenvolvidos e apresentados planos de monitoriza\u00e7\u00e3o\" para os fatores \"solos, qualidade do ar, ru\u00eddo, vibra\u00e7\u00f5es, recursos h\u00eddricos, patrim\u00f3nio e paisagem\".Relativamente \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de metro do Cais do Sodr\u00e9 e Campo Grande, a esta\u00e7\u00e3o do Cais do Sodr\u00e9 \"n\u00e3o sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00f5es\", sendo prevista a cria\u00e7\u00e3o de \"um novo \u00e1trio poente\" e, no Campo Grande, ser\u00e3o \"criados dois novos viadutos de liga\u00e7\u00e3o entre os viadutos existentes\".Com estas obras, obt\u00e9m-se uma linha circular a partir do Campo Grande com as linhas Verde e Amarela, passando as restantes linhas a funcionar como radiais - linha Amarela (Odivelas a Telheiras), linha Azul (Reboleira - Santa Apol\u00f3nia) e linha Vermelha (S. Sebasti\u00e3o - Aeroporto).A expans\u00e3o representa um \"investimento de 210,2 milh\u00f5es de euros, devendo as obras arrancar at\u00e9 ao final do primeiro semestre de 2019\", com um prazo de execu\u00e7\u00e3o previsto de 68 meses (at\u00e9 2023), segundo a proposta de Or\u00e7amento do Estado para 2019.", "tags": ["Lisboa", "Metro de Lisboa", "Jardim da Estrela", "Aqueduto das \u00c1guas Livres", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/expansao-do-ccb-60-a-70-milhoes-de-euros-para-construcao-de-hotel-e-galeria-comercial-10248737.html", "title": "Expans\u00e3o do CCB. 60 a 70 milh\u00f5es de euros para constru\u00e7\u00e3o de hotel e galeria comercial", "subtitle": "\u00c9 lan\u00e7ado esta quinta-feira o concurso p\u00fablico internacional para a expans\u00e3o do Centro Cultural de Bel\u00e9m que contemplar\u00e1 um hotel e uma galeria comercial. Ao vencedor, a Funda\u00e7\u00e3o CCB vai ceder o direito de superf\u00edcie por um per\u00edodo de 50 anos e em troca ir\u00e1 receber uma renda anual m\u00ednima de 900 mil euros anuais", "author": "Susete Henriques", "date": "28\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a014:18", "text": "Esta quarta-feira foi, finalmente, oficializada a expans\u00e3o do Centro Cultural de Bel\u00e9m (CCB), prevista h\u00e1 25 anos, que contempla um hotel de quatro estrelas ou superior e uma galeria comercial. O concurso p\u00fablico internacional para a expans\u00e3o do CCB \u00e9 lan\u00e7ado esta quinta-feira, dia 29 de novembro, anunciou, em confer\u00eancia de imprensa, o presidente da Funda\u00e7\u00e3o CCB, El\u00edsio Summavielle, ladeado pela ministra da Cultura, Gra\u00e7a Fonseca, e o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina.A ministra da Cultura, Gra\u00e7a Fonseca, o presidente da Funda\u00e7\u00e3o CCB, El\u00edsio Summavielle, e o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina, na apresenta\u00e7\u00e3o oficial do concurso p\u00fablico internacional para a expans\u00e3o do CCB, que contempla um hotel de luxo e uma galeria comercial\u00a9\u00a0Jo\u00e3o Silva/ Global Imagens A Funda\u00e7\u00e3o CCB vai ceder os direitos de superf\u00edcie dos terrenos, designados como m\u00f3dulos 4 e 5, ao vencedor do procedimento p\u00fablico internacional que tem em vista o desenvolvimento de projetos de constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma unidade hoteleira e uma galeria comercial por um per\u00edodo de 50 anos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A Funda\u00e7\u00e3o ir\u00e1 receber pelo promotor do estabelecimento hoteleiro e do espa\u00e7o comercial 900 mil euros por ano, no m\u00ednimo, durante o per\u00edodo de concess\u00e3o. \"\u00c9 uma renda fixa anual, \u00e9 atualizada todos os anos de acordo com a infla\u00e7\u00e3o existente, ou n\u00e3o\", esclareceu Summavielle.O presidente da Funda\u00e7\u00e3o CCB, El\u00edsio Summavielle prev\u00ea que dentro de tr\u00eas anos e meio, quatro anos no m\u00e1ximo, \"se tudo correr bem\", o hotel e os espa\u00e7os comerciais v\u00e3o estar a funcionar. E j\u00e1 h\u00e1 interessados, nacionais e internacionais, para a constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos 4 e 5 de expans\u00e3o do CCB. Interessados que come\u00e7aram logo a aparecer quando Summavielle anunciou, em 2017, \"o sonho de completar o projeto CCB\". \"Estamos num momento bom, o turismo est\u00e1 em alta e h\u00e1 interessados. Sei que h\u00e1 meia d\u00fazia\", pormenorizou. explicou Summavielle, tendo em conta \"aos pre\u00e7os atuais do mercado da constru\u00e7\u00e3o\" e o \"equipamento sofisticado\" que se prev\u00ea para o espa\u00e7o.A maquete  do CCB, que j\u00e1 inclui os m\u00f3dulos 4 e 5, que contemplam uma unidade hoteleira e um espa\u00e7o comercial O mais expect\u00e1vel para a funda\u00e7\u00e3o \u00e9 que os promotores tender\u00e3o a constituir uma \"holding\". \"A n\u00e3o ser que haja um promotor \u00fanico que tenha o capital necess\u00e1rio para fazer um investimento destes, mas ser\u00e1, penso eu, uma pequena holding\", refere El\u00edsio Summavielle.Para responder \u00e0s necessidades dos novos equipamentos est\u00e1 tamb\u00e9m equacionado um parque subterr\u00e2neo.A \u00e1rea total para os m\u00f3dulos 4 e 5 \u00e9 de 23.500 metros quadrados, mas a \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 de 11.456 metros quadrados. No m\u00f3dulo 5 est\u00e1 previsto um hotel de luxo, de quatro estrelas ou superior, com frente para o rio Tejo, numa \u00e1rea de 16.330 metros quadrados. O m\u00f3dulo 4 contempla escrit\u00f3rios e uma galeria comercial numa \u00e1rea dispon\u00edvel de 7.170 metros quadrados.O Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) para a constru\u00e7\u00e3o destes equipamentos j\u00e1 foi submetido e aprovado pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa. \"Este \u00e9 um dia especial para a cidade de Lisboa, porque 25 anos depois d\u00e1-se in\u00edcio \u00e0 conclus\u00e3o do projeto inicial do CCB. Vamos proceder \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o desta zona da cidade, que estava h\u00e1 mais de duas d\u00e9cadas abandonada e sem uso\", congratula-se Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.O presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina\u00a9\u00a0 Jo\u00e3o Silva/ Global ImagensO CCB abriu as portas ao p\u00fablico em 1993 e foi desenhado, em 1989, pelos arquitetos Vittorio Gregotti e Manuel Salgado (atual vereador do urbanismo em Lisboa). Um projeto que entra agora na sua fase de conclus\u00e3o com o lan\u00e7amento do concurso p\u00fablico internacional para o CCB New Development, um empreendimento referente aos m\u00f3dulos 4 e 5, cuja constru\u00e7\u00e3o vai respeitar a linha arquitet\u00f3nica inicial. \"O vencedor ter\u00e1 liberdade para a arquitetura de interiores que optar\".Com este contrato de concess\u00e3o de direito de superf\u00edcie por um per\u00edodo de 50 anos, a Funda\u00e7\u00e3o CCB vai refor\u00e7ar a sua capacidade financeira. Para a constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da unidade hoteleira e galeria comercial, o promotor ou promotores que vencerem o concurso p\u00fablico internacional v\u00e3o pagar \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o CCB uma renda anual m\u00ednima de 900 mil euros.\"Tudo o que venha a mais \u00e9 ganho. A fasquia ir\u00e1 subir certamente. H\u00e1 um valor inicial de enquanto decorre a obra [300 mil euros], mas a partir do momento da explora\u00e7\u00e3o plena, os 900 mil euros ser\u00e3o certamente ultrapassados. \u00c9 um contributo muito importante para a funda\u00e7\u00e3o\", reconhece Summavielle.O CCB recebe uma subven\u00e7\u00e3o anual do Estado, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Cultura, de 7 milh\u00f5es de euros, mas para funcionar o or\u00e7amento \u00e9 de cerca de 8,5 milh\u00f5es. \"Considera fundamental que os novos equipamentos \"sejam potenciados ao m\u00e1ximo\" e rejeita o r\u00f3tulo de \"Centro Comercial de Bel\u00e9m\". \"\u00c9 uma cidade aberta e tem todas essas componentes, mas \u00e9 um centro cultural \u00fanico no pa\u00eds nos seus equipamentos, nos seus audit\u00f3rios, no seu centro de exposi\u00e7\u00f5es que \u00e9 \u00fanico no pa\u00eds\", afirma.Defende que \u00e9 preciso dar uma \"centralidade\" \u00e0 zona de Bel\u00e9m e considera que a expans\u00e3o do CCB vai ser fundamental. \"A partir das seis da tarde, com exce\u00e7\u00e3o de um ou dois concertos que h\u00e1 aqui \u00e0 noite, isto \u00e9 um deserto e, portanto, n\u00e3o faz sentido termos um centro sobrecarregado de pessoas e depois uma parte monumental onde n\u00e3o h\u00e1 vida. E o hotel vai tamb\u00e9m trazer gente, assim como o com\u00e9rcio, fazer um upgrade nos p\u00fablicos, na internacionaliza\u00e7\u00e3o, na utiliza\u00e7\u00e3o do centro de congressos. Um hotel com 155 quartos n\u00e3o existe aqui e, portanto, \u00e9 uma centralidade e a cultura tamb\u00e9m se desenvolve com estes neg\u00f3cios\".Para a ministra da Cultura, Gra\u00e7a Fonseca, este \u00e9 um projeto \u00e9 ainda mais atual do que h\u00e1 25 anos. E destaca a import\u00e2ncia da conclus\u00e3o destes equipamentos. \"No ponto de vista de pol\u00edtica p\u00fablica de cultura, este cruzamento da economia e a cultura para n\u00f3s \u00e9 absolutamente decisivo. Tenho dito v\u00e1rias vezes que precisamos de olhar para a pol\u00edtica p\u00fablica de cultura de forma transversal e de uma forma intersetorial.\", justifica.", "tags": ["CCB", "expans\u00e3o", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/29-nov-2018/martim-moniz-nova-revolucao-da-praca-com-pouca-historia-10249478.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "29\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a006:30", "text": "", "tags": ["Lisboa", "Martim Moniz", "requalifica\u00e7\u00e3o", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/agencia-portuguesa-do-ambiente-da-luz-verde-a-ligacao-de-metro-rato-cais-do-sodre-10242516.html", "title": "Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente d\u00e1 luz verde \u00e0 liga\u00e7\u00e3o de metro Rato-Cais do Sodr\u00e9", "subtitle": "A proposta, que pressup\u00f5e outras modifica\u00e7\u00f5es, dever\u00e1 significar um investimento de cerca de 210 milh\u00f5es de euros. Em agosto, a Comiss\u00e3o de Utentes de Transportes de Lisboa mostrou-se contra o projeto", "author": "Rui Salvador, com Lusa", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:43", "text": "A Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) deu ao Metro de Lisboa uma Declara\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental Favor\u00e1vel no que toca \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma linha circular, ou seja, ligar o Rato (linha amarela) ao Cais do Sodr\u00e9 (linha verde).Assim, a luz verde ao projeto \"Prolongamento entre a Esta\u00e7\u00e3o Rato e a Esta\u00e7\u00e3o Cais do Sodr\u00e9, incluindo as Novas Liga\u00e7\u00f5es nos Viadutos do Campo Grande\" est\u00e1 condicionada, diz a APA, pelo \"cumprimento dos termos e condi\u00e7\u00f5es impostas no documento\", refere o Metro de Lisboa.As obras, segundo a proposta do Or\u00e7amento do Estado para 2019, arrancam at\u00e9 ao fim do primeiro semestre de 2019 e consistem \"num investimento de 210,2 milh\u00f5es de euros\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Al\u00e9m do objetivo de criar uma linha circular (que parte do Campo Grande) ao ligar o Rato ao Cais do Sodr\u00e9, a ideia \u00e9 que as restantes linhas funcionem como radiais: a linha Amarela de Odivelas a Telheiras, linha Azul (Reboleira - Santa Apol\u00f3nia) e linha Vermelha (S. Sebasti\u00e3o - Aeroporto).Em agosto deste ano, que a cria\u00e7\u00e3o de uma linha circular era uma \"op\u00e7\u00e3o errada\" e que iria \"degradar\" a oferta de transportes p\u00fablicos no norte da cidade.A comiss\u00e3o disse ainda que, com o este projeto, \"adia-se o prolongamento da rede para as zonas da cidade onde esta faz mais falta - zona ocidental de Lisboa e o prolongamento at\u00e9 Loures\". Na altura, a mesma comiss\u00e3o referiu que a ideia prejudica as popula\u00e7\u00f5es de outas zonas da cidade, como Benfica, S. Domingos de Benfica, Carnide ou Olivais e Marvila, \"uma vez que o projeto visa concentrar meios - materiais e humanos - na linha circular, desinvestindo nas futuras linhas radiais\".", "tags": ["Lisboa", "metro", "Metro de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/iluminacao-de-natal-atrasada-no-porto-por-incumprimento-da-empresa-contratada---camara-10264694.html", "title": "Inaugura\u00e7\u00e3o de parte das luzes de Natal no Porto adiada", "subtitle": "Autarquia explica que empresa contratada para a ilumina\u00e7\u00e3o n\u00e3o cumpriu com a montagem de todas as luzes. S\u00f3 a conhecida \u00e1rvore de Natal e a Avenida dos Aliados, no centro, escapam ao incumprimento.", "author": "Lusa", "date": "01\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a016:52", "text": "Uma \"parte substancial\" da ilumina\u00e7\u00e3o de Natal na cidade do Porto n\u00e3o ser\u00e1 inaugurada este s\u00e1bado por \"incumprimento\" da empresa contratada pela autarquia, devendo as montagens terminar \"apenas nas pr\u00f3ximas semanas\", informou a C\u00e2mara.\"A Porto Lazer [empresa municipal] foi este s\u00e1bado informada pela empresa a quem foi adjudicada a ilumina\u00e7\u00e3o de Natal no Porto que , refere a C\u00e2mara do Porto num comunicado publicado na p\u00e1gina eletr\u00f3nica da autarquia.Salientando que \"perante t\u00e3o grave incumprimento\" est\u00e1 j\u00e1 \"a acionar um plano de conting\u00eancia e todos os meios legais para acautelar os interesses do munic\u00edpio\", a c\u00e2mara informa que a \u00e1rvore de Natal e a ilumina\u00e7\u00e3o da Avenida dos Aliados \"estar\u00e3o prontas a tempo da inaugura\u00e7\u00e3o gra\u00e7as [...] ao esfor\u00e7o dos pr\u00f3prios t\u00e9cnicos da Porto Lazer que, assim que verificada a incapacidade t\u00e9cnica da empresa, tomaram conta da opera\u00e7\u00e3o\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a C\u00e2mara do Porto, a empresa respons\u00e1vel pela ilumina\u00e7\u00e3o de Natal este ano \"j\u00e1 tinha sido contratada pela autarquia h\u00e1 alguns anos sem que se tenham, ent\u00e3o, verificado os graves incumprimentos agora registados\".Assumindo \"a responsabilidade pelo processo\", a Porto Lazer pede, no comunicado, \"desculpa a todos os mun\u00edcipes, comerciantes e visitantes da cidade\".", "tags": ["Natal", "Porto", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/hasta-publica-dos-terrenos-da-antiga-feira-popular-volta-a-ser-adiada-10269753.html", "title": "Venda dos terrenos da antiga feira popular volta a ser adiada. \u00c9 a terceira vez", "subtitle": "C\u00e2mara Municipal de Lisboa adia novamente, desta vez para dia 12, o leil\u00e3o dos terrenos de Entrecampos. A justifica\u00e7\u00e3o \u00e9 dar mais tempo a interessados para analisarem quest\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "author": "Carlos Ferro", "date": "03\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a010:07", "text": "Nem \u00e0 terceira vez foi poss\u00edvel dar um novo dono aos terrenos da antiga Feira Popular de Lisboa, em Entrecampos. A sess\u00e3o prevista para a manh\u00e3 desta segunda-feira nem sequer come\u00e7ou pois a C\u00e2mara Municipal de Lisboa decidiu remarcar para dia 12 o retomar da hasta p\u00fablica que tinha sido interrompida a 23 de novembro.A justifica\u00e7\u00e3o, segundo fonte oficial da c\u00e2mara adiantou ao DN, foi a necessidade de dar mais tempo aos tr\u00eas interessados no neg\u00f3cio - - para analisarem as d\u00favidas do Minist\u00e9rio P\u00fablico sobre o processo conhecido como a Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos e as respostas da c\u00e2mara.Este arrastamento da hasta p\u00fablica de quatro lotes de terrenos - que dever\u00e1 render \u00e0 autarquia pelo menos 180 milh\u00f5es cujo encaixe j\u00e1 est\u00e1 previsto no or\u00e7amento do pr\u00f3ximo ano - foi desencadeado pelas d\u00favidas apresentadas pela procuradora da Rep\u00fablica junto do Tribunal Central Administrativo Sul, Elisabete Matos, depois de analisar uma participa\u00e7\u00e3o entregue pelo CDS-PP na Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"O CDS desde o princ\u00edpio que alerta para as ilegalidades e irregularidades deste processo. E j\u00e1 l\u00e1 v\u00e3o meses. Isto \u00e9, se a C\u00e2mara Municipal de Lisboa tem dado ouvidos ao que o CDS disse n\u00e3o estar\u00edamos a perder todo este tempo. Isto [os adiamentos e d\u00favidas sobre o processo] pode conduzir a um atraso de meses [na venda dos terrenos]\", adiantou ao DN Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Pereira. \"Temos estado a assistir e a acompanhar os sucessivos adiamentos, aguardaremos para ver o desfecho deste processo\", concluiu o autarca eleito pelo CDS-PP.Este novo adiamento -  - arrasta pelo menos mais nove dias uma decis\u00e3o sobre o futuro de uns terrenos que desde 2003 est\u00e3o \u00e0 espera de um projeto para que 25 hectares numa das zonas centrais de Lisboa deixem de estar ao abandono.A saga dos lotes de terreno em Entrecampos come\u00e7a depois de a Feira Popular fechar portas e de ter sido feita uma permuta entre a c\u00e2mara, na altura liderada por Carmona Rodrigues, e a empresa Bragaparques. Esta recebia estes 25 hectares e dava \u00e0 autarquia os do Parque Mayer. No entanto, este neg\u00f3cio acabou em tribunal com o ent\u00e3o presidente e os vereadores Font\u00e3o de Carvalho e Eduarda Napole\u00e3o a serem absolvidos das acusa\u00e7\u00f5es de prevarica\u00e7\u00e3o de titular de cargo pol\u00edtico. Este processo tamb\u00e9m ainda se arrasta pois a autarquia contestou o pagamento de 138 milh\u00f5es de euros \u00e0 Bragaparques decidido por um tribunal arbitral.Passados 15 anos do fecho da Feira Popular foi apresentada a . Naqueles terrenos a autarquia quer ver nascer uma \"cidade no cora\u00e7\u00e3o da cidade\" como \u00e9 apresentado o projeto. Este envolve, por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de 700 apartamentos com renda acess\u00edvel, 285 de venda livre, \u00e1reas verdes, com\u00e9rcio, creches e jardins-de-inf\u00e2ncia, uma unidade de cuidados continuados com lar e servi\u00e7o de apoio domicili\u00e1rio. Segundo as contas da c\u00e2mara o projeto dever\u00e1 dar emprego a 15 mil pessoas e deveria estar conclu\u00eddo em 2021.S\u00e3o quatro os lotes de terreno que fazem parte desta hasta p\u00fablica e no total est\u00e3o avaliados em 188 milh\u00f5es de euros, se s\u00f3 forem licitados tr\u00eas o valor baixa para cerca de 160 milh\u00f5es de euros. \u00c9 este o valor, ali\u00e1s, que . Ou seja, o encaixe financeiro relacionado com Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos \u00e9 bastante importante para as contas da c\u00e2mara.Dos partido representados na c\u00e2mara, o CDS-PP foi o \u00fanico que votou contra o projeto alegando existirem \"ilegalidades e irregularidades\" no mesmo. Na sequ\u00eancia desta posi\u00e7\u00e3o enviaram uma exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica que depois foi remetida para o Minist\u00e9rio P\u00fablico junto do Tribunal Administrativo do Sul. Quest\u00f5es como a \u00e1rea prevista de constru\u00e7\u00e3o; a figura de Opera\u00e7\u00e3o Integrada para dirigir o processo; a cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Execu\u00e7\u00e3o, foram apresentadas ao Minist\u00e9rio P\u00fablico como podendo n\u00e3o estar a cumprir a lei.Depois de receber o documento do CDS-PP, a coordena\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico junto do Tribunal Central Administrativo do Sul, representado pela procuradora Elisabete Matos, enviou um of\u00edcio ao presidente da c\u00e2mara - a 7 de novembro - onde pedia esclarecimentos e aconselhava a que a hasta p\u00fablica que estava prevista para 12 de novembro fosse adiada.Perante o documento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o executivo liderado por Fernando Medina anunciou a 9 de novembro que tinha decidido adianta a hasta p\u00fablica para dia 23 do mesmo m\u00eas. A justifica\u00e7\u00e3o foi a de que assim o MP tinha \"o tempo adequado para analisar uma mat\u00e9ria complexa e averiguar as respostas que o munic\u00edpio deu\". O autarca referia-se \u00e0s 14 p\u00e1ginas que tinham sido remetidas ao MP e onde a c\u00e2mara dava as suas explica\u00e7\u00f5es de forma a \"que ficassem dissipadas quaisquer d\u00favidas sobre a legalidade\" do projeto.Chega-se assim \u00e0  - Fidelidade - Property Europe, SA, Dragon Method, SA e Mpep - Properties Escrit\u00f3rios Portugal, SA - o diretor municipal de Gest\u00e3o Patrimonial, Ant\u00f3nio Furtado, anuncia que na v\u00e9spera (dia 22) a autarquia tinha recebido um novo of\u00edcio do Minist\u00e9rio P\u00fablico com mais d\u00favidas desta feita sobre as respostas da c\u00e2mara. No documento, e perante as quest\u00f5es expostas, a procuradora deixa o seguinte pedido: \"Solicita-se seja esta Procuradoria da Rep\u00fablica informada sobre se se admite a repondera\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de modo a expurgar v\u00edcios de que resultem nulidade ou anulabilidade, sem preju\u00edzo dos esclarecimentos que se queiram oferecer sobre a mat\u00e9ria.\"Perante este novo documento, apesar de frisar que n\u00e3o havia nenhuma decis\u00e3o \"no sentido de limitar ou impedir a hasta p\u00fablica\", o diretor municipal de Gest\u00e3o Patrimonial anuncia que o j\u00fari da hasta p\u00fablica propunha que a cerim\u00f3nia fosse interrompida para que os concorrentes pudessem ter acesso \u00e0s novas quest\u00f5es do MP de forma a que o processo se mantivesse transparente. A proposta foi aceite e o reatar da hasta ficou marcado para esta segunda-feira.Esta segunda-feira, dia 3 de dezembro, \u00e0s 9.30, era o momento agendado para se saber quem se mantinha - os concorrentes podem desistir das propostas que entregaram e que ficaram no cofre da tesouraria do munic\u00edpio - e quem ficaria com os terrenos. No entanto, a c\u00e2mara disse ao DN que prolongava esta fase de an\u00e1lise das 30 p\u00e1ginas enviadas pela procuradora no dia 22, e de eventuais d\u00favidas que possam ser levantadas, at\u00e9 dia 12 de dezembro. Cr\u00edticos da Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos, um grupo de cidad\u00e3os enviou recentemente uma carta ao presidente da autarquia, Fernando Medina, exigindo \"uma verdadeira discuss\u00e3o p\u00fablica\" do projeto. No documento frisam mesmo que est\u00e3o a equacionar uma \"a\u00e7\u00e3o popular\". Este grupo promoveu uma peti\u00e7\u00e3o \"Pela interrup\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos e por uma verdadeira discuss\u00e3o p\u00fablica\". .", "tags": ["Entrecampos", "Cidades", "Feira Popular", "leil\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/linha-sos-despejos-de-lisboa-recebeu-187-contactos-nos-primeiros-seis-meses--10263705.html", "title": "Linha SOS Despejos de Lisboa recebeu 187 contactos nos primeiros seis meses ", "subtitle": "Maioria dos contactos partiu de fam\u00edlias com menores e os idosos s\u00e3o os agregados em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade.", "author": "Lusa", "date": "01\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "A linha SOS Despejos da C\u00e2mara de Lisboa atendeu 187 contactos em seis meses, a maioria fam\u00edlias com menores ou pessoas com mais de 65 anos com cartas de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 renova\u00e7\u00e3o de contrato, segundo dados oficiais.Os servi\u00e7os de A\u00e7\u00e3o Social das Juntas de Freguesia s\u00e3o a entidade para a qual o maior n\u00famero de casos \u00e9 encaminhado, recebendo 108 dos 187 casos registados pela linha, que recebeu ainda 30 contactos de fora de Lisboa.A linha SOS Despejos, que funciona atrav\u00e9s da linha telef\u00f3nica gratuita 800 919 075 e do e-mail infodespejos@cm-lisboa.pt, visa \"dar informa\u00e7\u00e3o aos mun\u00edcipes\" e tamb\u00e9m \"obter conhecimento das diversas ocorr\u00eancias na cidade, percebendo qual a sua distribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, de forma a estruturar novas medidas e apoiar op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Programa Local de Habita\u00e7\u00e3o\", sendo sublinhado na proposta que aprovou o servi\u00e7o que \"n\u00e3o \u00e9 uma linha para atribui\u00e7\u00e3o de casa\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Quem contacta a unidade municipal procura muitas vezes ajuda por n\u00e3o saber o que fazer quando recebe uma carta de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 renova\u00e7\u00e3o do contrato ou de aumento de renda, necessitando principalmente de saber onde encontrar aconselhamento jur\u00eddico adequado\", refere a informa\u00e7\u00e3o transmitida \u00e0 Lusa pelo gabinete da vereadora da Habita\u00e7\u00e3o, Paula Marques (movimento Cidad\u00e3os por Lisboa, eleita na lista do PS).De acordo com o gabinete da vereadora da Habita\u00e7\u00e3o, \"estes mun\u00edcipes s\u00e3o encaminhados, em fun\u00e7\u00e3o das conveni\u00eancias, ou para as Juntas de Freguesia da \u00e1rea de resid\u00eancia (108 casos) ou para a Associa\u00e7\u00e3o de Inquilinos Lisboneses, que est\u00e1 a acompanhar 21 fam\u00edlias ao abrigo do protocolo assinado com o munic\u00edpio\".O contexto social dos mun\u00edcipes - para a defini\u00e7\u00e3o do qual concorrem rendimentos, eventuais problemas de sa\u00fade ou incapacidades ou menores em risco - dita o seu encaminhamento para os diferentes programas da C\u00e2mara de Lisboa de acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o com renda apoiada, programa de renda convencionada ou subs\u00eddio municipal ao arrendamento, refere a informa\u00e7\u00e3o transmitida \u00e0 Lusa.No mesmo sentido, a maioria dos mun\u00edcipes foi encaminhado para a A\u00e7\u00e3o Social das juntas de freguesia da sua \u00e1rea de resid\u00eancia (108 casos), para a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Lisboa (39 casos) e para a Seguran\u00e7a Social (14).Al\u00e9m dos 108 casos de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 renova\u00e7\u00e3o do contrato que constituem a maioria dos contactos, a linha registou 16 casos de despejo judicial e 11 situa\u00e7\u00f5es de aumento de renda, tendo havido tr\u00eas casos que foram encaminhados para a Pol\u00edcia Municipal por alegado  imobili\u00e1rio., num total de 110 contactos divididos igualmente por aqueles dois grupos, tendo-se ainda registado o contacto de 18 pessoas com defici\u00eancia.Ao considerar-se a composi\u00e7\u00e3o do agregado, a maioria dos contactos \u00e9 feito por pessoas isoladas, em 58 casos, depois por m\u00e3es com filhos menores, 29 situa\u00e7\u00f5es, e casais com filhos menores, 23 casos.Os casos que se enquadram na morat\u00f3ria \u00e0 atual lei das rendas para cidad\u00e3os com mais de 65 anos ou com grau de incapacidade superior a 65%, que residam na mesma habita\u00e7\u00e3o h\u00e1 15 anos, foram informados pelos t\u00e9cnicos da linha da exist\u00eancia dessa legisla\u00e7\u00e3o e \"aconselhados a deslocar-se ao apoio jur\u00eddico facultado pela Junta de Freguesia ou pela Associa\u00e7\u00e3o de Inquilinos Lisbonenses\" para confirmarem se est\u00e3o abrangidos por aquela prote\u00e7\u00e3o.De acordo com informa\u00e7\u00e3o fornecida pelos mun\u00edcipes \u00e0 linha SOS Despejos, o rendimento dos agregados variava entre 180 e 4 mil euros mensais, estando em causa rendas de valores cujo intervalo se situa entre 1,75 euros e 911 euros.", "tags": ["despejos", "habita\u00e7\u00e3o", "Lisboa", "Cidades", "Economia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/oposicao-na-camara-de-lisboa-critica-atribuicao-do-nome-de-jose-saramago-a-largo-10250460.html", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o critica atribui\u00e7\u00e3o do nome de Jos\u00e9 Saramago ao Campo das Cebolas", "subtitle": "O popularmente conhecido Campo das Cebolas vai passar a chamar-se Largo Jos\u00e9 Saramago com os votos favor\u00e1veis do PS, BE e PCP.", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:26", "text": "Os vereadores do PSD e do CDS-PP na C\u00e2mara de Lisboa criticaram esta quarta-feira a proposta da autarquia para atribuir o nome do escritor Jos\u00e9 Saramago ao largo em frente \u00e0 Casa dos Bicos, conhecido popularmente como Campo das Cebolas.O documento foi aprovado com os votos do PS, BE (que tem um acordo de governa\u00e7\u00e3o da cidade) e PCP e a oposi\u00e7\u00e3o do CDS-PP e do PSD.Falando na reuni\u00e3o p\u00fablica da C\u00e2mara de Lisboa, nos Pa\u00e7os do Concelho, o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa defendeu que o local escolhido para homenagear o escritor portugu\u00eas \"manifesta um substancial desrespeito pela hist\u00f3ria e mem\u00f3ria da cidade\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O vereador Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Pereira, do CDS-PP, acrescentou que o nome do escritor - vencedor do Premio Nobel da Literatura h\u00e1 20 anos - deveria ser associado a \"um equipamento cultural ou a um equipamento educativo\".Em resposta, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina (PS), explicou que aquele espa\u00e7o n\u00e3o est\u00e1 formalmente registado como Campo das Cebolas apesar de as pessoas assim o denominarem.O espa\u00e7o que ficar\u00e1 agora conhecido como Largo Jos\u00e9 Saramago, em frente \u00e0 Casa dos Bicos (que acolhe a Funda\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Saramago), n\u00e3o tinha placa topon\u00edmica, esclareceu a C\u00e2mara de Lisboa, acrescentando que a designa\u00e7\u00e3o de Campo das Cebolas se aplica apenas a uma parte do terreno que foi intervencionado no ano passado, junto \u00e0 rua do Cais de Santar\u00e9m.\"Esta zona a poente n\u00e3o \u00e9 formalmente Campo das Cebolas\", refor\u00e7ou o autarca.Ana Jara, do PCP, considerou que \u00e9 \"uma forma positiva de homenagear Jos\u00e9 Saramago no s\u00edtio onde se encontra a oliveira\" proveniente da sua terra.A proposta, \u00e0 qual a ag\u00eancia Lusa teve acesso, \u00e9 assinada pela vereadora da Cultura, Catarina Vaz Pinto (PS), e tem por objetivo homenagear o escritor.Jos\u00e9 Saramago\u00a9\u00a0Jo\u00e3o Ribeiro/Global ImagensO nome de Jos\u00e9 Saramago, falecido em 2010, dever\u00e1 ser atribu\u00eddo ao largo entre a Avenida Infante Dom Henrique e a Rua dos Bacalhoeiros, junto \u00e0 sede da funda\u00e7\u00e3o com o seu nome.Na placa dever\u00e1 ler-se \"Largo Jos\u00e9 Saramago, Escritor, Pr\u00e9mio Nobel, 1922-2010\".A proposta assinala que Saramago \"deixou uma not\u00e1vel e singular obra liter\u00e1ria\", que foi traduzida para diversas l\u00ednguas.No documento, Catarina Vaz Pinto aponta que \"Jos\u00e9 Saramago produziu uma vasta obra liter\u00e1ria que, al\u00e9m de romances, inclui contos, cr\u00f3nicas, di\u00e1rios, literatura de viagens, literatura infantil, pe\u00e7as teatrais, poesia\".Tamb\u00e9m \u00e9 referido que a capital portuguesa \"acolhe a funda\u00e7\u00e3o com o seu nome, na Casa dos Bicos, desde 2012\".A Comiss\u00e3o Municipal de Topon\u00edmia deu parecer favor\u00e1vel a esta homenagem em 09 de novembro, e tamb\u00e9m a Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, onde se localiza o largo, \"manifestou a sua total concord\u00e2ncia\", \u00e9 apontado.", "tags": ["Lisboa", "C\u00e2mara de Lisboa", "Campo das Cebolas", "Jos\u00e9 Saramago", "Cidades", "nacional"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/anda-de-trotinete-e-bicicleta-sem-capacete-psp-fiscaliza-e-multa-chega-aos-300-euros-10272096.html", "title": "Anda de trotinete e bicicleta sem capacete? PSP fiscaliza e multa chega aos 300 euros", "subtitle": "Pol\u00edcia vai estar nas avenidas da Rep\u00fablica, Liberdade, na Baixa e no Saldanha, a sensibilizar utilizadores de trotinetes e bicicletas para a necessidade de cumprir o C\u00f3digo da Estrada e usar capacete. Divis\u00e3o de tr\u00e2nsito lembra que coima pode chegar aos 300 euros", "author": "Carlos Ferro", "date": "03\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:56", "text": "A n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o de capacete quando se anda de trotinetes a motor, bicicletas com motor e ve\u00edculos equiparados, pode custar uma coima de 300 euros aos utilizadores que a PSP encontrar a circular sem cumprir as normas de seguran\u00e7a previstas no C\u00f3digo da Estrada.Esta a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dirigida al\u00e9m das trotinetes tamb\u00e9m \u00e0s Giras - o sistema de partilha de bicicletas que existe na cidade - e ter\u00e1 uma atitude de \"sensibiliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m poder\u00e3o ser aplicadas coimas. Mas, a principal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 informar\", acrescentou, lembrando que se \"verifica existirem pessoas que desconhecem a obrigatoriedade de usar capacete\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As regras que estar\u00e3o a ser fiscalizadas s\u00e3o as previstas nos artigos 17.\u00ba, 82.\u00ba, 90.\u00ba e 112.\u00ba do C\u00f3digo de Estrada. O 82.\u00ba artigo refere-se aos dispositivos de seguran\u00e7a. Neste caso, o ponto cinco frisa que. A coima prevista tamb\u00e9m varia entre os 60 e os 300 euros.\u00a9\u00a0Reinaldo Rodrigues/Global ImagensO terceiro artigo do C\u00f3digo da Estrada a cujo cumprimento a PSP vai estar atenta - o 90.\u00ba - : \"Os veloc\u00edpedes podem circular paralelamente numa via, exceto em vias com reduzida visibilidade ou sempre que exista intensidade de tr\u00e2nsito, desde que n\u00e3o circulem em paralelo mais que dois veloc\u00edpedes e tal n\u00e3o cause perigo ou embara\u00e7o ao tr\u00e2nsito; Os condutores de veloc\u00edpedes devem transitar pelo lado direito da via de tr\u00e2nsito, conservando das bermas ou passeios uma dist\u00e2ncia suficiente que permita evitar acidentes.\" As coimas a aplicar na infra\u00e7\u00e3o do artigo 90.\u00ba v\u00e3o de 30 a 150 euros.Quanto ao \u00faltimo artigo, o 112.\u00ba, este faz uma descri\u00e7\u00e3o do que C\u00f3digo da Estrada entende como veloc\u00edpede: Fora da \u00e1rea de fiscaliza\u00e7\u00e3o da PSP estar\u00e1 a idade dos utilizadores destes equipamentos pois, como explicou o comiss\u00e1rio Pedro Pereira, como as \"trotinetes s\u00e3o equiparadas a veloc\u00edpedes n\u00e3o existe a quest\u00e3o da idade\". Neste caso, as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o pode passar por uma decis\u00e3o da empresa que explora o servi\u00e7o e que na aplica\u00e7\u00e3o em que disponibiliza a bicicleta ou a trotinete pode fazer depender esse acesso \u00e0 idade do cliente.Al\u00e9m desta fiscaliza\u00e7\u00e3o ao cumprimento das normas de seguran\u00e7a nas trotinetes e bicicletas, a PSP vai tamb\u00e9m estar atenta ao uso por parte dos condutores de telem\u00f3vel enquanto circulam.Neste caso, essa proibi\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista no artigo 84.\u00ba do C\u00f3digo da Estrada e \u00e9 punida com uma coima at\u00e9 600 euros, a retirada de dois pontos na carta de condu\u00e7\u00e3o do automobilista e uma san\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria que pode ir at\u00e9 \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de conduzir at\u00e9 um ano.", "tags": ["Lisboa", "mobilidade", "Cidades", "Giras", "trotinetes el\u00e9tricas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/vai-ser-inevitavel-inibir-a-circulacao-automovel-nos-centros-urbanos---amp--10281447.html", "title": "Vai ser inevit\u00e1vel limitar a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel nos centros urbanos ", "subtitle": "O presidente do Conselho Metropolitano do Porto admitiu hoje que vai ser \"inevit\u00e1vel\" inibir a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel nos centros urbanos, tema que vai estar em discuss\u00e3o num f\u00f3rum sobre os desafios da \u00e1rea metropolitana para a d\u00e9cada.", "author": "DN/ Lusa", "date": "05\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a017:09", "text": "\"Eu admito que n\u00f3s vamos ter de evoluir para uma solu\u00e7\u00e3o de diminui\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito autom\u00f3vel, e isso vai implicar, inevitavelmente, a inibi\u00e7\u00e3o em algumas zonas da cidade, n\u00e3o tenho sobre isso d\u00favida nenhuma. N\u00e3o sei qual \u00e9 o momento em que isso vai ser feito (...), mas eu julgo que vai ser imperativo, porque precisamos de devolver a cidade \u00e0s pessoas\", afirmou Eduardo V\u00edtor Rodrigues.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, o tamb\u00e9m presidente da C\u00e2mara de Vila Nova de Gaia salientou que este \u00e9 um trabalho que tem de ser feito de forma a n\u00e3o p\u00f4r em causa o normal funcionamento das cidades e que deve ser complementado com outras medidas.\"Devemos evoluir para uma progressiva utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos que pode acabar, como j\u00e1 est\u00e1 a acontecer em algumas cidades da Europa, no transporte p\u00fablico ou gratuito ou a caminho de o ser, e o passe \u00fanico \u00e9 j\u00e1 um elemento que mostra que o pre\u00e7o pode ser, e vai ser com certeza, um elemento indutor de mais procura de transporte p\u00fablico\", defendeu.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O presidente do Conselho Metropolitano do Porto lembrou que, apesar da sustentabilidade ser mais abrangente que os transportes, a descarboniza\u00e7\u00e3o depende em primeiro lugar da altera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de mobilidade nas \u00e1reas metropolitanas, em particular, pelo que, nesse contexto, este debate se afigura como \"muito relevante\".O F\u00f3rum \"Os Desafios da AMP para a d\u00e9cada 20/30 - Mobilidade e Sustentabilidade Urbana - Duas Experi\u00eancias de Espanha\", que decorre quinta e sexta-feira, no Centro de Congressos da Alf\u00e2ndega do Porto, prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre os desafios e a estrat\u00e9gia de desenvolvimento sustentado e de qualidade de vida da AMP para a d\u00e9cada 20/30, reflex\u00e3o que deve conduzir \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de objetivos e de projetos estrat\u00e9gicos.Neste f\u00f3rum pretende-se ouvir os presidentes de C\u00e2mara dos 17 munic\u00edpios da AMP, onde residem 1,7 milh\u00f5es de pessoas, interven\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o distribu\u00eddas pelos dois dias.\"Isto envolve situa\u00e7\u00f5es muito complexas. Tanto temos situa\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso de Gaia ou do Porto, que s\u00e3o territ\u00f3rios eminentemente urbanos, mas temos tamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es de muito mais baixa densidade, como Arouca ou S\u00e3o Jo\u00e3o da Madeira, que fazem da \u00e1rea metropolitana \u00e9 uma esp\u00e9cie de um 'mix' de realidades que importa discutir para encontrar solu\u00e7\u00f5es adequadas\", sustentou Eduardo V\u00edtor Rodrigues.Na quinta-feira, o f\u00f3rum abordar\u00e1 ainda o sistema integrado dos transportes da Comunidade de Madrid, nomeadamente na integra\u00e7\u00e3o administrativa, modal e tarif\u00e1ria.J\u00e1 na sexta-feira vai ser apresentado o projeto da cidade de Pontevedra que eliminou o transporte autom\u00f3vel particular em toda a zona central e urbana.", "tags": ["tr\u00e2nsito", "Economia", "Cidades", "urbanismo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/visita-do-presidente-chines-condiciona-transito-em-lisboa-mas-e-segredo-10275045.html", "title": "Visita do presidente chin\u00eas condiciona tr\u00e2nsito em Lisboa, mas \u00e9 segredo", "subtitle": "A PSP n\u00e3o revelou ao DN as zonas afetadas durante o dia de ter\u00e7a-feira devido ao sistema de seguran\u00e7a que foi montado para a visita de Xi Jinping", "author": "Carlos Nogueira", "date": "04\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:24", "text": "Se foi um dos condutores que esta manh\u00e3 ficou parado na Segunda Circular, em Lisboa, sem saber bem porqu\u00ea, e sem aviso pr\u00e9vio, saiba que tudo aconteceu por causa da visita do presidente chin\u00eas a Portugal. E n\u00e3o havia grande maneira de avisar os condutores, porque na realidade os percursos da comitiva s\u00e3o quase todos mantidos em segredo por quest\u00f5es de seguran\u00e7a.A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP) admitiu esta ter\u00e7a-feira ao DN que v\u00e1rias zonas de Lisboa v\u00e3o sofrer perturba\u00e7\u00f5es no tr\u00e2nsito devido \u00e0 visita de Xi Jinping, presidente da Rep\u00fablica Popular da China, que est\u00e1 de visita a Lisboa.Fonte da PSP assumiu que uma das zonas mais afetadas ser\u00e1 a do hotel Ritz, onde a comitiva oficial do chefe de estado chin\u00eas est\u00e1 instalada, mas recusou-se a revelar as outras ruas da capital que v\u00e3o ser afetadas, por quest\u00f5es de seguran\u00e7a relativas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o montada em torno da visita do presidente chin\u00eas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ainda assim, \u00e9 certo que esta ter\u00e7a e quarta-feira est\u00e1 totalmente encerrada a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel junto \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, mais concretamente na rua de S\u00e3o Bento.Os primeiros sinais da visita de Xi Jinping foram sentidos logo pela manh\u00e3 quando a zona da rotunda do Rel\u00f3gio, perto do aeroporto, estava cortada, notando-se inclusive a presen\u00e7a de agentes da pol\u00edcia junto \u00e0s sa\u00eddas da Segunda Circular. A pr\u00f3pria Segunda Circuilar esteve encerrada. Nas redes sociais as queixas eram muitas:", "tags": ["Cidades", "Xi Jinping", "Lisboa", "China", "Visita de Estado"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/martim-moniz-tres-milhoes-para-projeto-com-mais-zonas-verdes-e-sem-vedacao-10286088.html", "title": "Martim Moniz: tr\u00eas milh\u00f5es para projeto com mais zonas verdes e sem veda\u00e7\u00e3o", "subtitle": "No pr\u00f3ximo ver\u00e3o a pra\u00e7a do Martim Moniz dever\u00e1 ter o mercado localizado apenas na parte central. Os extremos ficar\u00e3o livres e as pessoas ter\u00e3o mais espa\u00e7o para passear naquela zona da cidade de Lisboa", "author": "Carlos Ferro", "date": "06\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:18", "text": "Mais zonas verdes, mais mesas e cadeiras, sem veda\u00e7\u00e3o e com o mercado de fus\u00e3o localizado na zona central libertando os extremos para frui\u00e7\u00e3o de quem passar pela zona ou nela habitar. Assim ser\u00e1 a pra\u00e7a do Martim Moniz a partir do ver\u00e3o do pr\u00f3ximo ano quando dever\u00e1 estar terminada a requalifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, num investimento estimado de tr\u00eas milh\u00f5es de euros.O projeto de renova\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a tinha sido apresentado pela autarquia no dia 20 de novembro recebeu cr\u00edticas dos moradores - principalmente a decis\u00e3o de colocar uma veda\u00e7\u00e3o e o projeto de utiliza\u00e7\u00e3o de contentores para colocar os comerciantes. E estes foram dois dos pontos que a empresa respons\u00e1vel pela explora\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio na pra\u00e7a - a Moonbrigade, Lda - quis explicar esta quinta-feira numa reuni\u00e3o com jornalistas.Segundo Geoffroy Moreno, um dos s\u00f3cios da Stone Capital (que faz parte da Moonbrigade, Lda), as mudan\u00e7as que o projeto inicial sofreu v\u00e3o tamb\u00e9m ser apresentadas \u00e0 comunidade local - habitantes e associa\u00e7\u00e3o - de forma a que todos possam ficar a conhecer a requalifica\u00e7\u00e3o prevista e a nova \"cara\" da pra\u00e7a.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O ponto que menos consenso recebeu foi a ideia de utilizar contentores para substituir os atuais quiosques. Geoffroy Moreno adiantou que estes equipamentos v\u00e3o ser \"descascados\" e que o seu interior ser\u00e1 revestido com materiais como madeira ou vidro e que ter\u00e3o portas e montras: \"Ser\u00e3o adaptados ao com\u00e9rcio ou servi\u00e7o que cada um ir\u00e1 albergar.\" Lembrou que a decis\u00e3o de usar estas estruturas surgiu depois de uma pesquisa que mostrou \"que h\u00e1 mercados em v\u00e1rios pontos do mundo que usam contentores\".Na zona central da pra\u00e7a est\u00e1 previsto que surjam 50 espa\u00e7os comerciais como florista, cabeleireiro, talho, padaria, restaurantes de comida do mundo que j\u00e1 estavam na pra\u00e7a, uma chapelaria e uma loja de disco. E uma galeria a cargo do coletivo  que ter\u00e1 a seu cargo um espa\u00e7o para exibi\u00e7\u00f5es e  de arte. Tamb\u00e9m as associa\u00e7\u00f5es locais ter\u00e3o espa\u00e7os pr\u00f3prios.Certa tamb\u00e9m \u00e9 a reserva de um destes espa\u00e7os para uma loja dos moradores, de utiliza\u00e7\u00e3o gratuita, onde os habitantes da zona podem vender, por exemplo, roupa em segunda m\u00e3o. Os contentores v\u00e3o ter v\u00e1rios tamanhos, podendo ir dos 6 metros quadrados aos 60 metros quadrados e as rendas dever\u00e3o variar entre os 300 euros e os dois mil. Os concession\u00e1rios da pra\u00e7a esperam criar 300 empregos e uma bolsa de trabalhadores para que os residentes do bairro da Mouraria possam inscrever-se e encontrar ali uma ocupa\u00e7\u00e3o.De acordo com Geoffroy Moreno a \u00e1rea concessionada sofrer\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de 40% em rela\u00e7\u00e3o ao que existe atualmente - ficam 8200 metros quadrados fora da concess\u00e3o e o mercado ocupar\u00e1 28% da pra\u00e7a - e ser\u00e1 feito \"um refor\u00e7o das \u00e1rvores, floreiras e trepadeiras\", al\u00e9m disso deixou a garantia que a pra\u00e7a ser\u00e1 totalmente livre, \"um espa\u00e7o p\u00fablico sem fronteiras\" e com muitas cadeiras e mesas para as \"pessoas utilizarem\". Frisou que a ideia inicial de colocar a veda\u00e7\u00e3o estava relacionada com um aumento de seguran\u00e7a, mas que depois das cr\u00edticas foi decidido abandonar a ideia.Existir\u00e1 ainda um p\u00f3rtico com seis metros que ter\u00e1 uma instala\u00e7\u00e3o art\u00edstica, fotos de habitantes do bairro - \"rostos do mundo\", sublinhou - e um mini-miradouro.O empres\u00e1rio comprometeu-se a \"fazer o controlo da m\u00fasica ambiente para n\u00e3o incomodar as pessoas\", tal como frisou que a empresa vai fazer uma \"gest\u00e3o integrada da higiene urbana. Vamos recolher todo o lixo da pra\u00e7a e vamos trat\u00e1-lo\".Outro compromisso que deixou foi o de que o concession\u00e1rio - que fica respons\u00e1vel pelo espa\u00e7o at\u00e9 2032 - est\u00e1 dispon\u00edvel para se envolver na constru\u00e7\u00e3o de um parque infantil na pra\u00e7a, um equipamento que o presidente da Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, Miguel Coelho, j\u00e1 assumiu gostar de ver nascer na zona na sequ\u00eancia desta requalifica\u00e7\u00e3o.", "tags": ["requalifica\u00e7\u00e3o", "Martim Moniz", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/incendio-em-predio-de-habitacao-no-martim-moniz-10289794.html", "title": "Inc\u00eandio em pr\u00e9dio de habita\u00e7\u00e3o em Lisboa", "subtitle": "De acordo com fonte do Regimento de Sapadores Bombeiros (RSB), o alerta para o inc\u00eandio foi dado cerca das 07:15 pelo propriet\u00e1rio da habita\u00e7\u00e3o.", "author": "DN/Lusa", "date": "07\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a008:04", "text": "Um inc\u00eandio num edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a do Martim Moniz, em Lisboa, danificou pelo pelos um andar do pr\u00e9dio, segundo os bombeiros, que ainda n\u00e3o t\u00eam informa\u00e7\u00e3o sobre se h\u00e1 pessoas desalojadas.De acordo com fonte do Regimento de Sapadores Bombeiros (RSB), o alerta para o inc\u00eandio foi dado cerca das 07:15 pelo propriet\u00e1rio da habita\u00e7\u00e3o.No local, pelas 07:50, estavam 17 elementos do RSB, apoiados por cinco viaturas. A mesma fonte disse tamb\u00e9m que o inc\u00eandio j\u00e1 estava considerado extinto.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A Lusa contactou a Pol\u00edcia Municipal para saber se o tr\u00e2nsito foi ou n\u00e3o cortado no local, mas a fonte remeteu toda a informa\u00e7\u00e3o sobre o assunto para a C\u00e2mara Municipal de Lisboa.", "tags": ["nacional", "Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/taxa-protecao-civil-camara-ainda-tem-cinco-milhoes-de-euros-para-devolver-aos-lisboetas-10003783.html", "title": "C\u00e2mara ainda tem cinco milh\u00f5es de euros para devolver aos lisboetas", "subtitle": "Nos cofres da autarquia est\u00e3o cerca de cinco milh\u00f5es de euros \u00e0 espera de serem reclamados pelos lisboetas que pagaram a taxa municipal de prote\u00e7\u00e3o civil declarada inconstitucional em 2017.", "author": "Carlos Ferro", "date": "15\u00a0Outubro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a017:41", "text": "N\u00e3o foram levantar o vale postal que receberam, ainda n\u00e3o entregaram nos servi\u00e7os da C\u00e2mara Municipal de Lisboa o IBAN para os servi\u00e7os da autarquia procederem \u00e0 transfer\u00eancia banc\u00e1ria ou, pura e simplesmente, n\u00e3o querem receber o dinheiro correspondente \u00e0 taxa municipal de prote\u00e7\u00e3o civil que pagaram entre 2015 e 2017 e que foi declarada inconstitucional no ano passado.A revela\u00e7\u00e3o foi feita ao DN pelo vereador respons\u00e1vel pelas finan\u00e7as da autarquia, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, ap\u00f3s a confer\u00eancia de imprensa de apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento da c\u00e2mara para o pr\u00f3ximo ano.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em 2019, a cidade vai ter o seu maior or\u00e7amento de sempre: 1187 milh\u00f5es de euros que compara com os 1099 milh\u00f5es de euros que foram aprovados no or\u00e7amento do ano que est\u00e1 a decorrer.Com a declara\u00e7\u00e3o por parte do tribunal da inconstitucionalidade da taxa em dezembro do ano passado, o munic\u00edpio foi obrigado a devolver todas as verbas cobradas aos habitantes da cidade desde 2015.No total foram 58,6 milh\u00f5es de euros que os servi\u00e7os financeiros da c\u00e2mara receberam da taxa que substituiu a de conserva\u00e7\u00e3o dos esgotos e que era calculada em fun\u00e7\u00e3o do valor patrimonial tribut\u00e1rio das casas.Jo\u00e3o Paulo Saraiva reconheceu que esta decis\u00e3o \"desequilibrou\" as receitas totais deste ano mas que \"foi poss\u00edvel acomodar no or\u00e7amento para este ano a perda de receitas de 20 milh\u00f5es de euros e a devolu\u00e7\u00e3o a quem pagou\".", "tags": ["taxa de Prote\u00e7\u00e3o Civil", "C\u00e2mara de Lisboa", "Imposto", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/explosao-em-residencia-de-estudantes-em-peniche-ha-feridos-graves-10290950.html", "title": "Explos\u00e3o em Peniche faz quatro feridos graves", "subtitle": "Fuga de g\u00e1s em conduta no exterior de resid\u00eancia universit\u00e1ria causou quatro feridos graves - t\u00e9cnicos que efetuavam trabalhos no local, e que foram transportados de helic\u00f3ptero para hospitais de Coimbra e Lisboa", "author": "Isaura Almeida/Filomena Naves", "date": "07\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:48", "text": "Uma explos\u00e3o de g\u00e1s, em Peniche, no exterior de uma resid\u00eancia universit\u00e1ria fez quatro feridos graves, que sofreram queimaduras. Os feridos t\u00eam entre 30 e 37 anos, informou fonte do Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM).Os feridos \"s\u00e3o todos t\u00e9cnicos de empresas que estavam a proceder a trabalhos de manuten\u00e7\u00e3o na conduta no exterior do edif\u00edcio\", disse ao DN o vice-presidente da c\u00e2mara de Peniche, Mark Ministro, que se encontra no local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No local estiveram dois helic\u00f3pteros, quatro ambul\u00e2ncias e dois ve\u00edculos de emerg\u00eancia m\u00e9dica, bem como 34 operacionais. Tr\u00eas dos feridos foram transportados de helic\u00f3ptero para Coimbra, enquanto o mais grave foi levado para o Hospital de Santa Maria, em Lisboa, soube o DN.De acordo com o INEM, foram avan\u00e7adas \"mais duas v\u00edtimas\", mas trata-se de \"dois trabalhadores da empresa que se encontram ilesos e a receber apoio psicol\u00f3gico\".Segundo o vice-presidente da c\u00e2mara de Peniche, \"n\u00e3o h\u00e1 qualquer ferido entre a comunidade estudantil e, aparentemente, tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu qualquer dano no edif\u00edcio\", que est\u00e1 localizado na Avenida Paulo VI, pr\u00f3ximo das piscinas municipais de Peniche. \"Vai, no entanto, ser feita uma vistoria t\u00e9cnica para confirmar essa informa\u00e7\u00e3o\",sublinhou o autarca,O alerta foi dado \u00e0s 12:45 e a rua mant\u00e9m-se, por enquanto, fechada ao tr\u00e2nsito, estando a ser prestada \"assist\u00eancia assist\u00eancia aos feridos\", indicou ainda Mark Ministro.", "tags": ["Cidades", "Peniche", "explos\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/dezenas-de-pessoas-invadiram-barco-que-faz-ligacao-seixal-lisboa-10304971.html", "title": "Dezenas de pessoas invadiram barco da liga\u00e7\u00e3o Seixal-Lisboa. Protestos podem repetir-se na quarta-feira", "subtitle": "Invas\u00e3o impediu a sa\u00edda da embarca\u00e7\u00e3o por excesso de pessoas. Pol\u00edcia Mar\u00edtima diz que normalidade j\u00e1 foi reposta. Encontro entre comiss\u00e3o de utentes dos Transportes do Seixal (CUT) com a Transtejo/Soflusa n\u00e3o foi conclusiva.", "author": "Catarina Reis com Lusa", "date": "11\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:23", "text": "Dezenas de pessoas invadiram esta manh\u00e3 um barco da Transtejo, que devia fazer a liga\u00e7\u00e3o Seixal-Lisboa, estando a embarca\u00e7\u00e3o impedida de sair por excesso de passageiros. Em declara\u00e7\u00f5es ao DN, fonte da Pol\u00edcia Mar\u00edtima disse que situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 regressou \u00e0 normalidade, depois de os passageiros terem sido distribu\u00eddos por duas embarca\u00e7\u00f5es.A supress\u00e3o de barcos entre Seixal-Lisboa e protestos devem repetir-se na quarta-feira, segundo a comiss\u00e3o de utentes, que prev\u00ea novos protestos na capital. \"A Transtejo n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o tem navios. Os navios est\u00e3o avariados, t\u00eam de ir para repara\u00e7\u00e3o. Supostamente houve dois barcos que avariaram e pelos vistos tiraram alguns navios da carreira de Cacilhas para refor\u00e7ar a carreira do Seixal. Sem ovos n\u00e3o se conseguem fazer omeletes\", disse Ant\u00f3nio Freitas, da comiss\u00e3o de utentes, depoisda reuni\u00e3o dos membros da Comiss\u00e3o de Utentes dos Transportes do Seixal (CUT) com a Transtejo/Soflusa.Segundo Ant\u00f3nio Ferreira, o problema vai manter-se pelo menos na quarta-feira:\"\"Est\u00e3o \u00e0 espera que um dos navios, que est\u00e1 na zona do Barreiro, seja reparado, porque meteu \u00e1gua e tinha outros problemas t\u00e9cnicos, e ent\u00e3o est\u00e3o \u00e0 espera desse navio que possa chegar, ou n\u00e3o, ainda hoje.\"\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A confus\u00e3o registada esta manh\u00e3 levou a C\u00e2mara do Seixal a pedir explica\u00e7\u00f5es ao Governo. Na p\u00e1gina do Facebook, a autarquia \"considera que n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel que continuem a ser diariamente suprimidas carreiras, prejudicando as popula\u00e7\u00f5es\". E \"exige ao Governo que resolva com urg\u00eancia os problemas nas liga\u00e7\u00f5es fluviais entre o Seixal e Lisboa, que se t\u00eam arrastado ao longo dos \u00faltimos anos\".Pelas 09:00, a Pol\u00edcia Mar\u00edtima esteve no local \"a tentar acalmar os \u00e2nimos das pessoas que querem ir trabalhar e n\u00e3o conseguem porque o barco n\u00e3o pode sair por excesso de pessoas\". De acordo com o comandante local Coelho Gil, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que as autoridades s\u00e3o chamadas aos v\u00e1rios terminais de barcos locais para controlar uma situa\u00e7\u00e3o de excesso de lota\u00e7\u00e3o, o que revela que as embarca\u00e7\u00f5es s\u00e3o insuficientes para o n\u00famero de pessoas que diariamente fazem as travessias.Um passageiro do barco da Transtejo disse \u00e0 Lusa que as pessoas entraram pela zona de sa\u00edda da embarca\u00e7\u00e3o, que faz a liga\u00e7\u00e3o Seixal-Lisboa, recusando-se a sair. Outro contou que chegou \u00e0 esta\u00e7\u00e3o fluvial do Seixal antes da 07:45, que o barco das 08:10 foi suprimido e quando chegou a embarca\u00e7\u00e3o das 08:30 j\u00e1 estavam pessoas de dois barcos no seu interior.\"Vergonhoso\", assim vai sendo apelidado o momento pelas redes sociais, onde tamb\u00e9m s\u00e3o partilhados registos fotogr\u00e1ficos desta manh\u00e3.Uma fonte da Transtejo contactada pela Lusa remeteu explica\u00e7\u00f5es para mais tarde.", "tags": ["Lisboa", "Economia", "Cidades", "transtejo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/e-ha-quarta-foi-de-vez-terrenos-da-feira-popular-ja-rendem-milhoes-10310767.html", "title": "E \u00e0 quarta foi de vez. Terrenos da Feira Popular rendem mais de 238,5 milh\u00f5es", "subtitle": "Fidelidade comprou a totalidade dos lotes. Primeiro foi vendido por 83,1 milh\u00f5es de euros, segundo por 88,3 milh\u00f5es, terceiro 67,1 milh\u00f5es. O lote de terrenos j\u00e1 fora do antigo espa\u00e7o da feira foi vendido por 35,4 milh\u00f5es. C\u00e2mara ultrapassou os 180 milh\u00f5es que esperava conseguir.", "author": "Carlos Ferro e Ana Bela Ferreira", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a012:00", "text": "Depois de tr\u00eas sess\u00f5es adiadas, \u00e0 quarta foi de vez. Os terrenos da antiga Feira Popular foram vendidos em hasta p\u00fablica. No total os tr\u00eas lotes correspondentes \u00e0 \u00e1rea da Feira Popular foram vendidos por 238,5 milh\u00f5es de euros, mais 85 milh\u00f5es do que o previsto pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML). A estes tr\u00eas lotes dos terrenos da Feira Popular junta-se um outro nas proximidades que foi vendido por 35,4 milh\u00f5es de euros. Tamb\u00e9m este comprado pela Fidelidade. O primeiro de quatro lotes foi vendido por 83,1 milh\u00f5es de euros, tendo come\u00e7ado com um pre\u00e7o base de 46,6 milh\u00f5es. O segundo foi vendido por 88,3 milh\u00f5es de euros depois de 165 lances. O \u00faltimo dos lotes foi comprado por 67,1 milh\u00f5es. E o quarto foi vendido por 35,4 milh\u00f5es, depois de ter come\u00e7ado com uma base de 27,9 milh\u00f5es.Com os quatro lotes lotes a C\u00e2mara Municipal de Lisboa encaixou 273,9 milh\u00f5es de euros. A Fidelidade vai pagar j\u00e1 30% do valor das vendas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Fernando Medina falou aos jornalistas no final da venda dos terrenos. O autarca anunciou que os 80 milh\u00f5es que excederam as estimativas iniciais da autarquia v\u00e3o ser aplicados no refor\u00e7o de casas com renda acess\u00edvel. J\u00e1 tinha sido anunciado que esta venda iria contribuir para apoiar 500 casas de rendas entre os 200 e os 600 euros para fam\u00edlias de classe m\u00e9dia. Fernando Medina garantiu que esse n\u00famero vai ser alargado com este excedente.O presidente da autarquia lembrou ainda que com os impostos e taxas, no total, esta transi\u00e7\u00e3o vai ultrapassar os 300 milh\u00f5es. Chegando aos 400 milh\u00f5es depois da constru\u00e7\u00e3o.Sobre as d\u00favidas levantadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, Fernando Medina garantiu que a autarquia respondeu \"de forma profissional, rigorosa, transparente e exaustiva\" e que tem \"confian\u00e7a\" no trabalho da autarquia.Depois de comprar todos os lotes dos terrenos da antiga Feira Popular, a Fidelidade anunciou que vai construir a\u00ed a nova sede. A compra dos terrenos permitir\u00e1, segundo a seguradora, \"n\u00e3o s\u00f3 impulsionar a constru\u00e7\u00e3o da nova sede do Grupo em Lisboa, mas tamb\u00e9m participar num projeto imobili\u00e1rio verdadeiramente inovador e transformador para a cidade, que definir\u00e1 uma nova centralidade, com alta cria\u00e7\u00e3o de valor e visibilidade internacional\".Ser\u00e1 na futura sede que a Fidelidade vai concentrar os servi\u00e7os \"dispersos por v\u00e1rios edif\u00edcios da cidade\". Al\u00e9m da sede est\u00e3o contemplados espa\u00e7os para habita\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os.A venda decorreu no edif\u00edcio da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, em Entrecampos. O \u00faltimo adiamento tinha sido a 3 de dezembro, com a justifica\u00e7\u00e3o, segundo fonte oficial da c\u00e2mara adiantou ao DN, de dar mais tempo  - para analisarem as d\u00favidas do Minist\u00e9rio P\u00fablico sobre o processo conhecido como a Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos e as respostas da c\u00e2mara.Este arrastamento da hasta p\u00fablica de quatro lotes de terrenos - que dever\u00e1 render \u00e0 autarquia pelo menos 180 milh\u00f5es cujo encaixe  - foi desencadeado pelas d\u00favidas apresentadas pela procuradora da Rep\u00fablica junto do Tribunal Central Administrativo Sul, Elisabete Matos, depois de analisar uma participa\u00e7\u00e3o entregue pelo CDS-PP na Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica.Nesse documento  com a qual a c\u00e2mara pretende mudar uma zona da cidade que est\u00e1 abandonada desde 2003 quando a Feira Popular fechou portas.O presidente da C\u00e2mara Municipal, Fernando Medina, solicitou uma reuni\u00e3o com a procuradora Elisabete Matos, \"com car\u00e1ter de urg\u00eancia\", para esclarecer as d\u00favidas apresentadas. O que veio a acontecer na semana passada.A saga dos lotes de terreno em Entrecampos come\u00e7a depois de a Feira Popular fechar portas e de ter sido feita uma permuta entre a c\u00e2mara, na altura liderada por Carmona Rodrigues, e a empresa Bragaparques. Esta recebia estes 25 hectares e dava \u00e0 autarquia os do Parque Mayer. No entanto, este neg\u00f3cio acabou em tribunal com o ent\u00e3o presidente e os vereadores Font\u00e3o de Carvalho e Eduarda Napole\u00e3o a serem absolvidos das acusa\u00e7\u00f5es de prevarica\u00e7\u00e3o de titular de cargo pol\u00edtico. Este processo tamb\u00e9m ainda se arrasta pois a autarquia contestou o pagamento de 138 milh\u00f5es de euros \u00e0 Bragaparques decidido por um tribunal arbitral.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "Feira Popular"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/quinze-novos-autocarros-das-carris-comecam-a-circular-em-lisboa-na-sexta-feira-10314287.html", "title": "Carris: quinze novos autocarros come\u00e7am a circular sexta-feira", "subtitle": "Trata-se dos primeiros ve\u00edculos de uma nova frota de 250, que chegar\u00e3o \u00e0 cad\u00eancia de quatro por semana a partir de janeiro. Toda a frota vai ter wi-fi gratuito", "author": "DN/Lusa", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:03", "text": "A Carris vai ter 15 autocarros novos a circular nas ruas de Lisboa a partir da pr\u00f3xima sexta-feira, aos quais se v\u00e3o juntar mais ve\u00edculos a partir de janeiro, anunciou a empresa de transporte rodovi\u00e1rio.Em comunicado, a empresa, que est\u00e1 sob a al\u00e7ada da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, refere que, \"depois de dez anos sem qualquer aquisi\u00e7\u00e3o, a Carris coloca esta sexta-feira em circula\u00e7\u00e3o os primeiros autocarros da nova frota de 250 ve\u00edculos que refor\u00e7ar\u00e3o os servi\u00e7os da empresa\".\"Para completar um total de 250 autocarros, v\u00e3o chegar em m\u00e9dia quatro novos por semana, a partir de janeiro\", \u00e9 acrescentado.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A empresa aponta que, \"al\u00e9m do refor\u00e7o das carreiras j\u00e1 existentes, a\".Estes primeiros 15 ve\u00edculos pesados v\u00e3o \"permitir melhorar significativamente o servi\u00e7o p\u00fablico de transporte e a qualidade do ar na cidade de Lisboa\", uma vez que s\u00e3o \"confort\u00e1veis e mais ecol\u00f3gicos\".De acordo com a informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pela empresa, .Para assinalar a chegada \u00e0 capital destes ve\u00edculos, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina, e o ministro do Ambiente, Jo\u00e3o Pedro Matos Fernandes, \"v\u00e3o entregar as chaves dos novos autocarros e acompanhar a primeira viagem comercial da nova gera\u00e7\u00e3o de autocarros, conjuntamente com o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o\" da empresa.A viagem ter\u00e1 in\u00edcio na esta\u00e7\u00e3o de Miraflores e decorrer\u00e1 na manh\u00e3 de sexta-feira.\"Com a aquisi\u00e7\u00e3o dos 250 autocarros, \", assinala a nota.Em meados de setembro, o vereador da Mobilidade da C\u00e2mara de Lisboa, Miguel Gaspar, estimou que os autocarros adquiridos pelo munic\u00edpio para substituir e refor\u00e7ar a frota da Carris estivessem a circular em \"finais de outubro\".Na altura, o autarca explicou que o primeiro dos ve\u00edculos encomendados j\u00e1 estava em Lisboa, mas ainda teria de ser \"equipado com os sistemas de bilh\u00e9tica e os sistemas de controlo\", e seria tamb\u00e9m necess\u00e1rio que os motoristas fizessem forma\u00e7\u00e3o no autocarro.\"H\u00e1 todo um processo de algumas poucas semanas entre ele estar c\u00e1 fisicamente e ir para a estrada ao servi\u00e7o das pessoas\", afirmou Miguel Gaspar.J\u00e1 em junho, o presidente do munic\u00edpio, Fernando Medina, tinha apontado que os autocarros iriam \"chegar em setembro\".No in\u00edcio de fevereiro, a C\u00e2mara de Lisboa assinou o processo de aquisi\u00e7\u00e3o de 165 novos autocarros movidos a g\u00e1s natural comprimido e, na altura, apontou que uma centena deles deveriam estar nas ruas at\u00e9 ao final do ano., que tamb\u00e9m dever\u00e3o chegar no primeiro trimestre de 2019.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Carris", "C\u00e2mara de Lisboa", "Economia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/quando-os-barcos-falham-falham-primeiro-no-seixal-10315427.html", "title": "Presidente da Transtejo: \"Quando os barcos falham, falham primeiro no Seixal\"", "subtitle": "Os seixalenses sentem-se os parentes pobres da travessia do rio. A Transtejo admite que eles t\u00eam raz\u00e3o.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a007:47", "text": "Ana Paula Silva j\u00e1 n\u00e3o tem mais desculpas para oferecer. \u00c9 auxiliar de a\u00e7\u00e3o m\u00e9dica do Hospital Egas Moniz, \u00e0s oito tem de chegar ao seu posto para substituir a colega do turno da noite, mas esta semana chegou sempre depois das nove.\"O meu caso n\u00e3o \u00e9 o pior, ontem estava a\u00ed um mi\u00fado desesperado porque ia falhar uma frequ\u00eancia na faculdade e na segunda era uma senhora que tinha consulta com o beb\u00e9.\"\"\u00c9 que \u00e9 sempre a n\u00f3s que calha a fava no bolo-rei.\"\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A frase \u00e9 comum entre os tr\u00eas mil passageiros que diariamente tomam aqui o catamar\u00e3 para viajar entre o Seixal e o Cais do Sodr\u00e9. Esta semana, foi pior do que \u00e9 costume. Principalmente na ter\u00e7a: \u00e0 hora de ponta, de manh\u00e3 e ao fim da tarde, v\u00e1rias travessias foram canceladas.Muita gente foi apanhada desprevenida e, o que obrigou \u00e0 interven\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Mar\u00edtima.\"Um dos problemas \u00e9 que s\u00f3 colocaram um cartaz a avisar das perturba\u00e7\u00f5es na segunda-feira, quando as pessoas j\u00e1 tinham ido para os seus trabalhos\", diz Rita Lisboa, que h\u00e1 dois anos e meio trabalha no caf\u00e9 da esta\u00e7\u00e3o, o regresso a Bordo. \"Hoje, muita gente pegou nos carros ou apanhou o comboio, encontrou uma alternativa. Outros vieram para aqui tr\u00eas barcos mais cedo. \u00c9 o costume.\"Eram oito da manh\u00e3 e j\u00e1 n\u00e3o havia p\u00e3o para servir sandes, nem no caf\u00e9 da esta\u00e7\u00e3o nem a bordo das embarca\u00e7\u00f5es - que t\u00eam tamb\u00e9m um pequeno bar.No pequeno quiosque que existe no exterior do terminal fluvial, In\u00eas Carvalho tamb\u00e9m ouvia os protestos atr\u00e1s do balc\u00e3o: \"As pessoas acham que isto acontece sempre no Seixal e \u00e9 uma injusti\u00e7a. T\u00ednhamos aqui dois barcos e um foi desviado para Cacilhas.\"A presidente da Transtejo admite que os seixalenses t\u00eam raz\u00e3o. \"A nossa manta \u00e9 curta e, quando os barcos falham, falham primeiro no Seixal. Porque a gest\u00e3o que temos de fazer \u00e9 dif\u00edcil. Se supr\u00edssemos viagens em Cacilhas, Barreiro ou Montijo, onde h\u00e1 mais utentes, haveria mais gente prejudicada.\"Dos cinco cacilheiros que a Transtejo tem ao seu dispor para fazer a rota entre o Cais do Sodr\u00e9 e Cacilhas, nenhum estava operacional no in\u00edcio desta semana.Mobilizaram-se o S\u00e3o Jorge, com capacidade para mil lugares, e o Aroeira - para compensar as falhas. Mas era pouco para as encomendas.Dos sete catamar\u00e3s que em teoria apoiam as rotas do Montijo e do Seixal, quatro estavam em funcionamento. Ent\u00e3o a Transtejo retirou um ao Seixal e mobilizou-o para Cacilhas. Os seixalenses ficaram com barcos quase de hora a hora nas alturas de maior tr\u00e1fego.\"H\u00e1 ainda oito catamar\u00e3s no Barreiro, mas esses est\u00e3o afetos \u00e0 Soflusa, outra empresa. Al\u00e9m disso, \u00e9 a carreira com mais movimento\", diz Marina Ferreira.A atual presidente admite-o: \"Os navios foram avariando e ficaram encostados. Ainda por cima, nos anos de austeridade, a palavra de ordem era a privatiza\u00e7\u00e3o.\"Duas embarca\u00e7\u00f5es perfeitamente operacionais foram vendidas. A atual administra\u00e7\u00e3o, que assumiu fun\u00e7\u00f5es em 2017, tamb\u00e9m vendeu um navio. \"Foi para a sucata, j\u00e1 n\u00e3o tinha operacionalidade. Temos de ver que uma boa parte dos nossos barcos tem mais de 45 anos.\"H\u00e1 dois barcos, o Lisbonense e o Almadense, que s\u00e3o relativamente novos. T\u00eam sete anos, est\u00e3o normalmente ao servi\u00e7o da linha Bel\u00e9m-Porto Brand\u00e3o-Trafaria e, no entanto, sofrem avarias constantes.Os motores s\u00e3o demasiado pesados, consomem muito combust\u00edvel, fazem mais ru\u00eddo do que seria expect\u00e1vel.\"Foi uma falha total. Tanto que o estaleiro teve de pagar uma indemniza\u00e7\u00e3o \u00e0 Transtejo por incumprimento do contrato. Quase todos os nossos barcos est\u00e3o velhos, e os mais novos que temos s\u00e3o um enorme po\u00e7o de problemas.\"Antes de os catamar\u00e3s serem introduzidos no Tejo, em 1997, a Transtejo tinha alugado uma s\u00e9rie de embarca\u00e7\u00f5es escandinavas para que os utentes n\u00e3o fossem prejudicados pela antiguidade da frota portuguesa. Marina Ferreira diz que essa solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 agora exequ\u00edvel.A sua explica\u00e7\u00e3o \u00e9 esta: o investimento nesses alugueres n\u00e3o seria diferente daquele que o primeiro-ministro anunciou na ter\u00e7a-feira. Ant\u00f3nio Costa, recorde-se, prometeu 18 milh\u00f5es de euros imediatos para que as repara\u00e7\u00f5es pudessem arrancar.Em abril, o ministro do Ambiente, Jo\u00e3o Matos Fernandes, tinha tamb\u00e9m anunciado a abertura de um concurso para aquisi\u00e7\u00e3o de novos novas embarca\u00e7\u00f5es at\u00e9 ao final do ver\u00e3o - 50 milh\u00f5es de euros para comprar dez novos barcos.A promessa foi adiada. Agora, no entanto, o governo diz que quer o concurso aberto at\u00e9 ao final de janeiro. Entretanto, a manta vai ter de continuar a esticar. Na quarta-feira, j\u00e1 sabendo que havia supress\u00f5es nas carreiras do rio, muitos seixalenses preferiram ir de carro ou comboio para Lisboa. Ao fim da tarde, ap\u00f3s um barco ter sido reparado, a normalidade foi retomada.e todos temos de fazer contas \u00e0 vida.\"Paga 50,75 euros de passe, para poder tomar o barco e depois os transportes na capital. Ent\u00e3o a sua op\u00e7\u00e3o \u00e9 continuar a tomar o barco do Seixal, mesmo que o barco continue a atrasar-lhe a vida. \"A minha sorte \u00e9 que j\u00e1 estou nos quadros. J\u00e1 viu o que seria de mim se estivesse com contrato a prazo. Acabava despedida com tanto atraso. Tenho colegas assim mas, v\u00e1 l\u00e1, t\u00eam sorte.\" Sorte? \"Pois, n\u00e3o vivem no Seixal.\"", "tags": ["transtejo", "Seixal", "Cidades", "Transportes", "mobilidade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/feriado-de-8-de-dezembro-recolha-de-lixo-condicionada-em-lisboa-10281512.html", "title": "Feriado de 8 de dezembro. Recolha de lixo condicionada em Lisboa", "subtitle": "S\u00f3 n\u00e3o haver\u00e1 limita\u00e7\u00f5es em Alfama, Bairro Alto, Bica e Mouraria, bem como nas zonas com o sistema de recolha porta a porta e diurna", "author": "DN", "date": "05\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a021:48", "text": "A recolha de lixo na capital vai ficar condicionada na noite de 7 para 8 de dezembro, devido ao feriado do Dia da Imaculada Concei\u00e7\u00e3o que se celebra no pr\u00f3ximo s\u00e1bado.De acordo com a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, a.Nas restantes zonas da cidade, a recolha de lixo ser\u00e1 normalizada na noite seguinte, ou seja, de 8 para 9 de dezembro. A autarquia apela aos mun\u00edcipes para que .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["autarquia", "Lisboa", "C\u00e2mara de Lisboa", "recolha de lixo", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/freguesias-lisboetas-de-arroios-e-madragoa-vao-ter-bolsa-de-arrendamento-a-precos-acessiveis--10263712.html", "title": "Lisboa: Arroios e Madragoa v\u00e3o ter bolsa de arrendamento a pre\u00e7os acess\u00edveis ", "subtitle": "Bolsa ir\u00e1 juntar-se ao concurso j\u00e1 anunciado em maio deste ano que prev\u00ea a atribui\u00e7\u00e3o de 110 habita\u00e7\u00f5es a pre\u00e7os acess\u00edveis a residentes nas freguesias de Santa Maria Maior, Santo Ant\u00f3nio, S\u00e3o Vicente e Miseric\u00f3rdia, na zona hist\u00f3rica da cidade.", "author": "Lusa", "date": "01\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "A C\u00e2mara de Lisboa vai abrir uma bolsa de arrendamento a pre\u00e7os acess\u00edveis, desta vez em Arroios e Madragoa, uma medida sa\u00edda do diagn\u00f3stico feito atrav\u00e9s da linha SOS Despejos, revelou este s\u00e1bado \u00e0 Lusa a verea\u00e7\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o.A linha SOS Despejos tinha como objetivo n\u00e3o s\u00f3 dar informa\u00e7\u00e3o aos mun\u00edcipes, como \"obter conhecimento das diversas ocorr\u00eancias na cidade, percebendo qual a sua distribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, de forma a estruturar novas medidas e apoiar op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no \u00e2mbito do Programa Local de Habita\u00e7\u00e3o\".\"Est\u00e3o entre estas a abertura de uma nova bolsa no centro hist\u00f3rico, abrangendo outras \u00e1reas, como Arroios e Madragoa\", revela a informa\u00e7\u00e3o transmitida \u00e0 Lusa pelo gabinete da vereadora da Habita\u00e7\u00e3o, Paula Marques (movimento Cidad\u00e3os por Lisboa, eleita na lista do PS).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com um balan\u00e7o dos primeiros seis meses de atividade da linha SOS Despejos, a maioria dos contactos foram feitos por residentes em Arroios, com 23 casos, e nas freguesias do centro hist\u00f3rico, como Santa Maria Maior, com 15 casos, Campo de Ourique e Penha de Fran\u00e7a, com 13 casos cada, e Penha de Fran\u00e7a, 12, num total de 187 contactos.Esta segunda bolsa juntar-se-\u00e1, assim, ao concurso para a atribui\u00e7\u00e3o de 110 habita\u00e7\u00f5es a pre\u00e7os acess\u00edveis a residentes nas freguesias de Santa Maria Maior, Santo Ant\u00f3nio, S\u00e3o Vicente e Miseric\u00f3rdia, na zona hist\u00f3rica da cidade, que foi aberto em maio deste ano, dirigido especificamente aos moradores em risco comprovado de perda de habita\u00e7\u00e3o.De acordo com o an\u00fancio feito em abril pelo presidente da C\u00e2mara, Fernando Medina (PS), esses 110 fogos do programa \"Habitar o Centro Hist\u00f3rico\" representaram um investimento total de dois milh\u00f5es de euros.O programa, criado com patrim\u00f3nio municipal, visa responder \u00e0 press\u00e3o imobili\u00e1ria que atinge estes moradores desde a entrada em vigor da \"lei das rendas\" e o crescimento do turismo.\"Este programa consiste em mobilizarmos todo o patrim\u00f3nio da C\u00e2mara de Lisboa, mais de 100 fra\u00e7\u00f5es, mais de 100 habita\u00e7\u00f5es est\u00e3o a ser reabilitadas para as pessoas de mais baixos rendimentos que moram no centro hist\u00f3rico e est\u00e3o em risco de perder a sua casa, por causa da lei do arrendamento, por causa das circunst\u00e2ncias da economia da cidade, por causa das suas pr\u00f3prias circunst\u00e2ncias de vida, o que queremos dizer a essas pessoas \u00e9 dar-lhes uma garantia de que encontrar\u00e3o aqui uma solu\u00e7\u00e3o por parte da C\u00e2mara de Lisboa\", frisou Medina, em abril.A linha SOS Despejos, que funciona atrav\u00e9s da linha telef\u00f3nica gratuita 800 919 075 e do e-mail infodespejos@cm-lisboa.pt, visa \"dar informa\u00e7\u00e3o aos mun\u00edcipes\" e tamb\u00e9m \"obter conhecimento das diversas ocorr\u00eancias na cidade, percebendo qual a sua distribui\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, de forma a estruturar novas medidas e apoiar op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Programa Local de Habita\u00e7\u00e3o\", sendo sublinhado na proposta que aprovou o servi\u00e7o que \"n\u00e3o \u00e9 uma linha para atribui\u00e7\u00e3o de casa\".", "tags": ["habita\u00e7\u00e3o", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Lisboa", "Cidades", "Arroios", "Economia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ja-nao-vai-haver-ponte-entre-o-barreiro-e-o-seixal-ficava-cara-10337611.html", "title": "J\u00e1 n\u00e3o vai haver ponte entre o Barreiro e o Seixal. Ficava cara", "subtitle": "Liga\u00e7\u00e3o entre o Barreiro e o Seixal por uma ponte cicl\u00e1vel e pedonal fica adiada depois da desist\u00eancia da c\u00e2mara barreirense que vai investir o dinheiro em mudan\u00e7as rodovi\u00e1rias junto ao terminal de barcos da cidade.", "author": "Carlos Ferro", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:47", "text": "O Barreiro desistiu da constru\u00e7\u00e3o da ponte cicl\u00e1vel e pedonal entre esta cidade e o Seixal que estava prevista num protocolo assinado desde 2017. O investimento camar\u00e1rio vai ser direcionado para a constru\u00e7\u00e3o de uma rotunda junto ao terminal dos barcos que fazem a liga\u00e7\u00e3o a Lisboa para o aumento de espa\u00e7o para pe\u00f5es e \u00e1rea verde junto a esta esta\u00e7\u00e3o e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma ciclovia.O projeto da ponte pedonal e cicl\u00e1vel cuja constru\u00e7\u00e3o ficou prevista num protocolo assinado entre as duas autarquias em mar\u00e7o de 2017 foi chumbado pela Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa que exigiu um aumento do v\u00e3o da infraestrutura de 40 para 60 metros na liga\u00e7\u00e3o de 800 metros entre as duas margens. Esta estrutura iria possibilitar a ida de uma cidade \u00e0 outra sem a necessidade de percorrer os 13 quil\u00f3metros que as liga por estrada e iria surgir na zona do Rio Coina onde at\u00e9 1969 existia uma ponte que permitia a liga\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria entre as duas margens e que foi interrompida depois de o navio Alger embater na estrutura.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Este aumento de custos foi um dos argumentos evocados pelos autarcas do Barreiro, que j\u00e1 defendiam uma liga\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria em vez de apenas cicl\u00e1vel e pedonal, para adiar a iniciativa. Frisando n\u00e3o ser \"contra o projeto [da ponte]\" Rui Braga apresentou uma alternativa de investimento das verbas j\u00e1 destinadas para a liga\u00e7\u00e3o Barreiro-Seixal, alternativa que, frisou, cumpre os par\u00e2metros da Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo. O vereador garante a \"taxa de esfor\u00e7o \u00e9 a que estava enquadrada no primeiro projeto da ponte, cerca de 860 mil euros e direciona este investimento para uma situa\u00e7\u00e3o que consideramos crucial para o Barreiro em termos de mobilidade e que ir\u00e1 resolver um problema h\u00e1 muito identificado por todos\".Na declara\u00e7\u00e3o de voto a que o DN teve acesso, o presidente da autarquia, Frederico Rosa, salienta que devido \u00e0 \"derrapagem do custa de obra a cargo do Munic\u00edpio do Barreiro superior a 100% (de sensivelmente 850 mil euros para um milh\u00e3o e 850 mil euros aproximadamente) antes de a mesma sair do papel; Previs\u00edveis aumentos do custo de m\u00e3o-de-obra que faz prever que a derrapagem ainda se acentue mais; ", "tags": ["Cidades", "Seixal", "Barreiro", "Ambiente", "ciclovia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ponte-25-de-abril-entra-em-obras-mas-cortes-na-via-so-em-maio-10339935.html", "title": "Ponte 25 de abril entra em obras mas cortes na via s\u00f3 em maio", "subtitle": "As primeiras interven\u00e7\u00f5es s\u00e3o na estrutura da ponte. Em quatro fins de semana de 2019 - dois em maio, dois em outubro - haver\u00e1 corte total da via rodovi\u00e1ria. Pre\u00e7os aumentam em janeiro", "author": "DN", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a020:59", "text": "Arrancam esta quarta, 19 de dezembro, as obras estruturais na Ponte 25 de Abril - que se v\u00e3o prolongar durante os pr\u00f3ximos dois anos. Para j\u00e1, n\u00e3o haver\u00e1 qualquer interrup\u00e7\u00e3o nas vias de rodagem. Essas acontecer\u00e3o em dois fins de semana de maio e dois de outubro, e apenas em hor\u00e1rio noturno.O objetivo \u00e9 reduzir ao m\u00ednimo o impacto sobre os cidad\u00e3os. No caso dos comboios, n\u00e3o haver\u00e1 qualquer altera\u00e7\u00e3o, mas haver\u00e1 cortes totais nos dois sentidos no tabuleiro rodovi\u00e1rio.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Quanto aos aumentos de pre\u00e7os nas portagens, as verbas ainda n\u00e3o est\u00e3o definidas, mas o minist\u00e9rio do Planeamento e das Infraestruturas disse ao DN que o contrato com a Lusoponte n\u00e3o sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00f5es por causa desta interven\u00e7\u00e3o.Em 2017, 144.930 pessoas atravessaram em m\u00e9dia a ponte diariamente. Depois de o Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil explicar num relat\u00f3rio a necessidade de obras urgentes na Ponte 25 de Abril, o governo anunciou uma interven\u00e7\u00e3o de 18 milh\u00f5es de euros. As obras come\u00e7am agora.", "tags": ["Lisboa", "Ponte 25 de Abril", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/clubes-historicos-mudam-para-o-rio-e-rua-cor-de-rosa-fica-mais-curta-10339666.html", "title": "Jamaica, Tokio e Europa saem da rua Cor de Rosa", "subtitle": "Tokyo, Jamaica e Europa v\u00e3o mudar para o Cais do G\u00e1s e no edif\u00edcio das discotecas nascer\u00e1 o hotel h\u00e1 muito anunciado. C\u00e2mara de de Lisboa diz que, mesmo que mais curta, anima\u00e7\u00e3o noturna na rua \u00e9 para manter.", "author": "DN", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a021:02", "text": "Ao fim de quase tr\u00eas anos de avan\u00e7os e recuos, h\u00e1 solu\u00e7\u00e3o \u00e0 vista para as tr\u00eas discotecas m\u00edticas do Cais do Sodr\u00e9. Tokyo, Jamaica e Europa v\u00e3o mudar-se para o Cais do G\u00e1s, onde j\u00e1 se instalaram os hist\u00f3ricos B. Leza e Titanic sur Mer, herdeiro do Maxime.Quando estas estiverem vazias, arrancar\u00e3o as obras de readapta\u00e7\u00e3o dos clubes - pagas pelos propriet\u00e1rios dos clubes. Ainda que a autarquia prefira n\u00e3o apontar uma data, mas o dono do Tokyo e do Jamaica, Fernando Pereira, disse ao  que os trabalhos dever\u00e3o estar prontos no pr\u00f3ximo ano.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               Apesar da autarquia garantir ao DN que n\u00e3o \u00e9 seu objetivo criar umas novas \"Docas\", a verdade \u00e9 que vai passar a existir um novo aglomerado de clubes - neste caso, uma zona de acolhimento de institui\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da noite da capital.No edif\u00edcio da Rua Nova do Almada - transformada em Rua Cor de Rosa - onde as tr\u00eas discotecas estavam instaladas nascer\u00e1 um hotel. Em mar\u00e7o de 2016, de que teriam de abandonar o espa\u00e7o para que as obras pudessem arrancar.Um abaixo-assinado de v\u00e1rios cidad\u00e3os lisboetas e uma recomenda\u00e7\u00e3o da Assembleia Municipal adiaram a retirada. S\u00e3o, afinal, bares hist\u00f3ricos, com quase 50 anos de atividade na capital. O mais antigo, o Jamaica, . Mas os propriet\u00e1rios preferiram acompanhar as outras casas.A c\u00e2mara recusa qualquer cr\u00edtica que aponte para uma tentativa de destruir um dos eixos fundamentais da noite da cidade.No caso das discotecas que agora saem, a autarquia afirmou-se como mediador - foi afinal o propiet\u00e1rio que vendeu o edif\u00edcio para constru\u00e7\u00e3o de um hotel. E, em resposta ao DN, o munic\u00edpio garante n\u00e3o ter qualquer inten\u00e7\u00e3o de desmantelar a anima\u00e7\u00e3o noturna na rua Cor de Rosa para preservar o sossego dos clientes das novas estruturas hoteleiras.Em 2016, quando a Assembleia Municipal aprovou um regulamente para os estabelecimentos noturnos, definindo novos hor\u00e1rios e medidas de conten\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo, a maioria dos bares e discotecas da rua instalaram limitadores de som e sistemas de insonoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. Por isso, diz a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, est\u00e3o ali para ficar.", "tags": ["Discotecas", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/arroios-e-paranhos-sao-as-zonas-de-lisboa-e-porto-com-mais-alojamento-para-estudantes-10341375.html", "title": "Arroios e Paranhos s\u00e3o as zonas de Lisboa e Porto com mais alojamento para estudantes", "subtitle": "A plataforma on line Uniplaces ressalva que tanto em Lisboa como no Porto se registou um aumento no pre\u00e7o das rendas face a 2017.", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a009:34", "text": "As zonas de Arroios e de Entrecampos, na cidade de Lisboa, e as de Paranhos e Cedofeita, no Porto, s\u00e3o os locais com mais op\u00e7\u00f5es de alojamento para estudantes, segundo dados da plataforma online de alojamento Uniplaces divulgados esta quarta-feira.De acordo com a informa\u00e7\u00e3o referente a 2018, enviada \u00e0 Lusa, Arroios, que apresenta uma renda m\u00e9dia de 380 euros, \u00e9 a zona da cidade de Lisboa com mais op\u00e7\u00f5es para os estudantes, apresentando um total de 522 ofertas dispon\u00edveis. A segunda zona da capital com mais op\u00e7\u00f5es de arrendamento para universit\u00e1rios \u00e9 a de Entrecampos, disponibilizando 287 ofertas, com uma renda m\u00e9dia de 413 euros.Ainda em Lisboa, as zonas de Alvalade, Benfica e Picoas s\u00e3o outros dos locais mais procurados pelos estudantes universit\u00e1rios, apresentando em conjunto 650 ofertas, com um pre\u00e7o m\u00e9dio de arrendamento entre os 373 e os 435 euros. Por outro lado, a zona hist\u00f3rica do Castelo \u00e9 a parte da cidade com um n\u00famero mais reduzido de op\u00e7\u00f5es de arrendamento para estudantes, sendo dinamizada, sobretudo, pelo aluguer a curto prazo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              J\u00e1 na cidade do Porto os dados referem que \u00e9 na zona de Paranhos que os estudantes podem encontrar mais quartos ou casa para arrendar, estando 442 ofertas dispon\u00edveis, com uma renda m\u00e9dia de 308 euros.Segue-se a zona de Cedofeita, que tem registo na plataforma de 225 ofertas e uma renda m\u00e9dia mensal de 314 euros.Bonfim, Santo Ildefonso e Campanh\u00e3 s\u00e3o as restantes zonas da cidade do Porto com maior oferta, apresentando em conjunto 468 ofertas e uma renda m\u00e9dia que varia entre os 297 e os 346 euros. J\u00e1 Nevogilde \u00e9 a freguesia do Porto com menos oferta dispon\u00edvel.A Uniplaces ressalva que tanto em Lisboa como no Porto se registou um aumento no pre\u00e7o das rendas face a 2017.", "tags": ["Economia", "Cidades", "alojamento local", "Porto", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/emel-da-5-euros-a-quem-nao-teve-multas-este-ano-10351577.html", "title": "EMEL d\u00e1 5 euros a quem n\u00e3o teve multas este ano", "subtitle": "Os primeiros 20 mil condutores que se registem a partir das zero horas do pr\u00f3ximo dia 25 e que n\u00e3o tenham multas por estacionamento v\u00e3o receber ", "author": "Carlos Ferro", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a016:42", "text": "A EMEL vai dar 20 mil de cinco euros cada aos condutores que n\u00e3o tenham sido multados em Lisboa por mau estacionamento durante este ano. A iniciativa #Bem_Estacionados vai permitir que no dia 25 deste m\u00eas ose fa\u00e7am um registo indicando os seus dados e a matr\u00edcula de um carro.Caso n\u00e3o tenham sido multados v\u00e3o receber que permite pagar o estacionamento na cidade \u00e0 dist\u00e2ncia com o telem\u00f3vel.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A partir desta sexta-feira a Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa j\u00e1 tem na rua uma a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o direcionada para o estacionamento com duendes a colocar fitas em carros que estejam bem estacionados. Tamb\u00e9m neste caso os condutores ser\u00e3o premiados com um Na manh\u00e3 desta sexta-feira os \"duendes\" da EMEL j\u00e1 deram pr\u00e9mios a condutores que estacionaram bem os seus carrosNo final deste ano a EMEL prev\u00ea ter 78 mil lugares tarifados e de residentes na cidade. . \u00c9 o caso das ruas Dr. Jo\u00e3o Couto e Paulo Renato (em Benfica); nas ruas Fernando Namora, Francisco Gil, Ant\u00f3nio Quadros, Padre Am\u00e9rico, Professor Jorge Campinos, todas as art\u00e9rias na Quinta de Santo Ant\u00f3nio, Rua Padre Am\u00e9rico, Azinhaga da Torre do Fato, bem como a zona \u00e0 volta da Escola Alem\u00e3 (na zona de Telheiras/Lumiar).. Em Alc\u00e2ntara a rua Lu\u00eds de Cam\u00f5es tamb\u00e9m est\u00e1 livre de parqu\u00edmetros, tal como as ruas Dom Louren\u00e7o de Almeida, Bartolomeu Dias, dos Jer\u00f3nimos, Vila Correia, Rua Jo\u00e3o de Bastos, Cal\u00e7ada Galv\u00e3o (ao lado do Jardim Bot\u00e2nico Tropical).Na freguesia de Santa Clara, as ruas Fernando Cabral, Alberto Barbosa e Alexandre Ferreira tamb\u00e9m n\u00e3o se paga, tal como acontece no Bairro da Encarna\u00e7\u00e3o e nas ruas Cidade de Bolama, Cidade de Bissau e Vila de Cati\u00f3, nos Olivais", "tags": ["Cidades", "mobilidade", "estacionamento", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-sem-recolha-de-lixo-durante-tres-dias-10374661.html", "title": "Lisboa. C\u00e2mara pede aos mun\u00edcipes que guardem lixo em casa", "subtitle": "Fonte da c\u00e2mara de Lisboa assegurou ao DN que no per\u00edodo do Ano Novo existir\u00e3o \"circuitos excecionais\" de recolha de lixo. Comunicado dizia que \"n\u00e3o haver\u00e1 recolha de lixo\".", "author": "DN", "date": "27\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:30", "text": "\"Pedimos a colabora\u00e7\u00e3o de todos para acondicionarem bem os res\u00edduos no interior das habita\u00e7\u00f5es e apenas os colocarem para remo\u00e7\u00e3o no dia 2 de janeiro.\"Este \u00e9 o teor essencial de um comunicado que a CML  (). No comunicado tamb\u00e9m se l\u00ea que nos dias 31 de dezembro e 1 de janeiro \"n\u00e3o haver\u00e1 recolha de lixo\" mas, segundo fonte da autarquia, ser\u00e3o feitos \u00e0 mesma \"circuitos excecionais\", tal como aconteceram no Natal.Imagem do site da CML\u00a9\u00a0DR\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo a mesma fonte, os servi\u00e7os camar\u00e1rios recolheram no domingo, dia 23, 605 toneladas de lixo, e no dia 24 recolheram 580 toneladas. No dia 25, ter\u00e7a-feira, foram dez toneladas de res\u00edduos org\u00e2nicos.", "tags": ["Ano Novo", "Lisboa", "Cidades", "C\u00e2mara Municipal"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/bolos-e-cafe-para-receber-os-policias-que-fazem-esquecer-a-solidao-10307953.html", "title": "Bolos e caf\u00e9 para receber os pol\u00edcias que fazem esquecer a solid\u00e3o", "subtitle": "PSP tem agentes cujo trabalho tem importante vertente social. Fazem parte do policiamento de proximidade e acompanham quem vive nas zonas mais antigas de Lisboa.", "author": "Carlos Ferro", "date": "26\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a007:53", "text": "Mesa posta com bolos, queijo, fiambre e caf\u00e9. Antes, a rece\u00e7\u00e3o na escada com beijos e a curiosidade de saber como v\u00e3o os agentes da PSP que acabam de tocar \u00e0 porta de Irene Paiva, num pr\u00e9dio junto \u00e0 Almirante Reis (Lisboa). Irene e os tr\u00eas pol\u00edcias que sobem pela escada apertada s\u00e3o conhecidos h\u00e1 j\u00e1 algum tempo, h\u00e1 tanto que no caso de um deles - o agente Guimar\u00e3es - at\u00e9 sabem muito da vida um do outro.Esta mulher nascida na Guarda h\u00e1 90 anos tem nestas visitas um dos poucos momentos de contacto com outras pessoas al\u00e9m do marido - \"o meu Alcides\", como se lhe refere. Sofre de uma dem\u00eancia - \"suspeitam que \u00e9 Alzheimer\", diz - e pouca companhia lhe faz. Por isso, sempre que o agente Guimar\u00e3es toca \u00e0 campainha o dia fica melhor. Afinal, vai ter um ouvinte - sim, ela fala muito e raramente deixa ser interrompida.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A \"depend\u00eancia\" \u00e9 tanta que quando passa algum tempo sem visitas, liga para o telem\u00f3vel do agente, faz quest\u00e3o de dizer: \"Sim, quando eles n\u00e3o aparecem ligo-lhes eu.\"A confian\u00e7a que Irene Paiva tem na pol\u00edcia, neste caso o agente Guimar\u00e3es, \u00e9 de tal ordem que ele tem autoriza\u00e7\u00e3o para ir aquecer a \u00e1gua para o caf\u00e9.\u00a9\u00a0Reinaldo Rodrigues/Global ImagensNatural de Vila Franca das Aves, Irene e o marido s\u00e3o duas das 450 pessoas com mais de 65 anos que a PSP tem sinalizadas s\u00f3 na zona da Baixa Lisboeta. Est\u00e3o registados no Modelo Integrado de Policiamento de Proximidade, programa que criou as Equipas de Proximidade e de Apoio \u00e0 V\u00edtima, agentes que s\u00e3o respons\u00e1veis pela seguran\u00e7a, preven\u00e7\u00e3o e vigil\u00e2ncia em \u00e1reas residenciais maioritariamente habitadas por idosos, apoio \u00e0s v\u00edtimas de crimes e acompanhamento p\u00f3s-vitima\u00e7\u00e3o, com uma maior aten\u00e7\u00e3o aos casos mais complicados.Irene e o marido praticamente n\u00e3o contam com mais nenhum familiar - \"n\u00e3o tenho filhos, tenho uns sobrinhos, mas s\u00f3 um, que mora no Porto, \u00e9 que \u00e9 bonzinho\", conta - e, por isso, a ida dos agentes \u00e0 sua casa \u00e9 um dos momentos sempre esperados pela mulher que um dia saiu da terra para ir para o Brasil e que anos mais tarde veio para Lisboa, onde comprou e vendeu \"16 ou 17 restaurantes\" sempre na zona da avenida Almirante Reis, diz.A rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com os pol\u00edcias \u00e9 tal que o agente que acompanha o casal h\u00e1 mais tempo at\u00e9 tem autoriza\u00e7\u00e3o para ir \u00e0 cozinha colocar a \u00e1gua a aquecer para o caf\u00e9.Pelo meio lembram-lhe as conversas sobre os cuidados a ter quando anda na rua. Conselhos que n\u00e3o esquece. \"Ando com a carteira pendurada ao pesco\u00e7o e trago a bengala. Se for preciso dou uma bengalada nas pernas [de quem a quiser enganar]. E o Alcides tamb\u00e9m tem a dele. Bato no pesco\u00e7o e nas pernas para ele [um eventual assaltante ou burl\u00e3o] cair\", explica mostrando que n\u00e3o se esqueceu do que lhe v\u00e3o dizendo.Irene \u00e9 bem-disposta e insistente, pelo menos no que diz respeito aos bolos que quer ver comidos. Agora Irene vive para o marido e j\u00e1 n\u00e3o entra em neg\u00f3cios como os que fez quando veio do Brasil. \"Fui para l\u00e1 aos 22 anos, conheci o meu Alcides, voltei em 1972\", conta, recordando que foi com uma amiga cujo marido saiu de Portugal depois de ter estado preso. \"Ele andava metido no comunismo e quando foi solto foi para o Brasil\", diz.Depois desta experi\u00eancia acabou por ir trabalhar para casa de uma portuguesa e depois para um casal de franceses. \"A minha patroa francesa dizia que se eu quisesse ir trabalhar para Paris podia ir \u00e0 vontade pois sabia fazer de tudo\", salienta.Mais um salto de tema de conversa e quer contar um caso de tentativa de burla de que ela e o marido iam sendo vitimas.Neste ponto os agentes da PSP aproveitam para lembrar que uma parte do seu trabalho neste policiamento de proximidade -  - \u00e9 alertar para uma de tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es: o aparecimento de algu\u00e9m a dizer que \u00e9 funcion\u00e1rio da EDP, da empresa da \u00e1gua ou que tem uma encomenda enviada por um familiar, mas que tem de pagar determinada verba para a receber e que depois o tal familiar d\u00e1-lhes o dinheiro.Irene Paiva recorda o que j\u00e1 viveu, os neg\u00f3cios que fez - no Brasil tinha propriedades que foram vendidas mas n\u00e3o lhe deram o dinheiro, em Portugal comprou e vendeu terrenos e tamb\u00e9m aqui tem uma hist\u00f3ria: \"Vendi um terreno com casa na Charneca [da Caparica] por 14 mil contos [cerca de 70 mil euros]. Esteve \u00e0 venda e n\u00e3o vendia, sempre que tirava a placa quando a voltava a por aumentava o pre\u00e7o.\"Esta faceta surgiu depois de uma \"doen\u00e7a do cora\u00e7\u00e3o\" e da passagem por quase duas dezenas de restaurantes em Lisboa. Mas, agora a vida de Irene \u00e9 diferente. Passa mais tempo em casa, \"o Alcides dorme at\u00e9 \u00e0s tr\u00eas da tarde, depois vamos almo\u00e7ar [fora de casa], damos uma voltinha e regressamos. Eu estou bem dentro do poss\u00edvel, mas h\u00e1 a doen\u00e7a do Alcides, tenho de ter paci\u00eancia para ele. J\u00e1 eu durmo pouco e passo a maior parte do tempo a recordar coisas do passado\". Apesar desta \"nuvem mais negra\", Irene rapidamente recupera a boa disposi\u00e7\u00e3o e fala sobre os passeios com o marido. \"Estou casada h\u00e1 50 anos e na rua vou sempre de m\u00e3o dada com o meu Alcides. Quando digo os anos que estou casada dizem-me 'hoje j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 disto'\".Num outro bairro de Lisboa, junto ao Castelo de S\u00e3o Jorge, Elvira Dinis tamb\u00e9m tem a companhia de agentes da PSP. Tal como no caso de Irene a confian\u00e7a entre a moradora e o agente Nuno Dias \u00e9 tal que ele sabe onde pode ir buscar a chave de casa desta mulher de 87 anos que vive sozinha num primeiro andar onde se chega subindo umas escadas \u00edngremes. T\u00e3o a pique que Elvira n\u00e3o conseguiria subir sem o corrim\u00e3o que a junta de freguesia ali colocou.Elvira Dinis vive na zona do Castelo num primeiro andar a que chega por uma escada \u00edngreme. Vai ter de deixar o apartamento em janeiro pois o pr\u00e9dio foi vendido.\u00a9\u00a0Reinaldo Rodrigues/Global ImagensComo acontece atualmente em que os agentes foram alertados para o facto de o pr\u00e9dio onde Elvira vive ter sido vendido e de ela j\u00e1 ter recebido a notifica\u00e7\u00e3o que tem de deixar a casa at\u00e9 janeiro. Segundo a PSP a Junta de Freguesia de Santa Maria Maior e a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia est\u00e3o a tentar arranjar um local para viver. Um exemplo do trabalho destas equipas que, neste caso particular, tamb\u00e9m pediram ajuda \u00e0 junta para que o seu advogado pudesse tentar resolver um problema relacionado com o IRS de Elvira.No entanto, nem tudo corre assim t\u00e3o bem. Por exemplo, no dia em que o DN esteve na casa de Elvira, os agentes recordaram-lhe v\u00e1rias vezes que tinha o almo\u00e7o em cima da mesa da pequena cozinha, falando-lhe ainda dos medicamentos que tem de tomar.Elvira tem um ar mais triste e n\u00e3o fala tanto como a destinat\u00e1ria da primeira visita do dia. Dos agentes que a v\u00e3o visitar diz serem \"simp\u00e1ticos\". S\u00f3 fica fica mais alegre quando recorda que foi morar para o Castelo aos 17 anos, que depois passou 27 em Angola, e que quando regressou a Portugal voltou para aquele bairro.Agora prepara-se para uma nova etapa. S\u00f3 mesmo a passagem peri\u00f3dica dos agentes da PSP.", "tags": ["seguran\u00e7a", "Cidades", "Lisboa", "Pa\u00eds", "PSP", "idosos"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/das-alfaces-para-lisboa-a-ajuda-nas-contas-a-historia-de-entrecampos-10193671.html?target=conteudo_fechado", "title": "Das alfaces para Lisboa \u00e0 ajuda nas contas. A hist\u00f3ria de Entrecampos", "subtitle": "Zona de abastecimento da capital, de divers\u00e3o e agora esperan\u00e7a para ajudar as contas da cidade. A vida de uma \u00e1rea de quintas entre campos: o grande e o pequeno.", "author": "Carlos Ferro", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a017:08", "text": "Come\u00e7ou por ser quintas de onde sa\u00edam as alfaces e outros alimentos para encher o prato dos lisboetas, depois recebeu o mercado de gado que servia a capital, seguiu-se a Feira Popular e as suas divers\u00f5es e agora, depois de desmantelada a feira e ao fim de quatro tentativas, vendida por 238, 5 milh\u00f5es de euros pela Fidelidade. Um valor que ultrapassou o previsto em 85 milh\u00f5es.Esta \u00e9 a hist\u00f3ria com mais de um s\u00e9culo dos terrenos mais famosos da capital, atualmente. Os mesmos que j\u00e1 por quatro ocasi\u00f5es a autarquia tentou colocar em hasta p\u00fablica e por outras tantas vezes n\u00e3o conseguiu, at\u00e9 hoje. Consumada a venda, espera-se agora a concretiza\u00e7\u00e3o de um ambicioso projeto urban\u00edstico.", "tags": ["Entrecampos", "Cidades", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Hasta P\u00fablica", "or\u00e7amento"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/medidas-contra-terrorismo-reforcadas-para-a-noite-de-passagem-de-ano-no-porto--10374721.html", "title": "Medidas contra terrorismo refor\u00e7adas para a noite de passagem de ano no Porto ", "subtitle": "Este ano, as autoridades ir\u00e3o aplicar \"duas ou tr\u00eas\" medidas de seguran\u00e7a adicionais, fruto da evolu\u00e7\u00e3o dos modos de atua\u00e7\u00e3o dos grupos terroristas. S\u00e3o esperadas cerca de 200 mil pessoas na passagem de ano da avenida dos Aliados", "author": "Lusa", "date": "27\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a014:25", "text": "As autoridades estimaram esta quinta-feira que cerca de 200 mil pessoas celebrem a passagem de ano na avenida dos Aliados, no Porto, onde a seguran\u00e7a contra atos terroristas ser\u00e1 refor\u00e7ada, apesar de n\u00e3o haver registo de qualquer amea\u00e7a..Segundo aquele respons\u00e1vel, para al\u00e9m das barreiras que impedem a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel, este ano ser\u00e3o aplicadas \"duas ou tr\u00eas\" medidas de seguran\u00e7a adicionais, fruto da evolu\u00e7\u00e3o dos modos de atua\u00e7\u00e3o dos grupos terroristas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"N\u00e3o irei referir quais s\u00e3o para n\u00e3o dar ideia, mas, neste momento, se analisarem o contexto no \u00faltimo ano a n\u00edvel de atua\u00e7\u00e3o por parte de algumas organiza\u00e7\u00f5es h\u00e1 algumas modalidades novas. Em rela\u00e7\u00e3o a essas foram tomadas tamb\u00e9m medidas\", acrescentou.O superintendente-chefe da PSP do Porto excluiu, contudo, a coloca\u00e7\u00e3o de torniquetes de revista de pessoas no acesso \u00e0 avenida, explicando que as for\u00e7as de seguran\u00e7a estar\u00e3o particularmente atentas aos perfis de risco devidamente identificados, atuando em conformidade caso estes sejam detetados.\"Em termos de procedimento normal para todas as pessoas que v\u00e3o aceder [aos Aliados] n\u00e3o existir\u00e3o medidas de revista\", disse, acrescentando que se o dispositivo policial no terreno encontrar um \"perfil de risco\" ser\u00e3o tomadas medidas, que poder\u00e3o passar pela conten\u00e7\u00e3o, revista e, se for o caso, a sua retirada do espa\u00e7o.Esta ideia foi refor\u00e7ada pelo presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, que, na confer\u00eancia de imprensa que reuniu esta manh\u00e3 no quartel dos Sapadores Bombeiros do Porto for\u00e7as de seguran\u00e7a, respons\u00e1veis da prote\u00e7\u00e3o civil e de mobilidade, lembrou que, ao longo dos \u00faltimos cinco anos, as medidas de seguran\u00e7a t\u00eam sido adequadas ao crescimento da noite de passagem de ano.\"Hoje temos muito mais pessoas, temos uma exig\u00eancia maior daquilo que s\u00e3o as infraestruturas da cidade e temos vindo a fazer essa adequa\u00e7\u00e3o permanente. N\u00e3o adotamos, de facto, esse modelo de fiscaliza\u00e7\u00e3o, se quisermos de torniquete, a cidade n\u00e3o est\u00e1 habituada a torniquetes, ali\u00e1s temos um metro que n\u00e3o tem torniquetes\", declarou.Previsto est\u00e1 ainda o refor\u00e7o da opera\u00e7\u00e3o da CP, Metro do Porto e STCP e a participa\u00e7\u00e3o da plataforma MyT\u00e1xi, que este ano se associa ao plano de mobilidade para a passagem de ano.A autarquia alertou ainda para os condicionamentos de tr\u00e2nsito j\u00e1 a partir de s\u00e1bado, aconselhando as pessoas a deixarem o carro nos parques de estacionamentos na periferia (parques da Casa da M\u00fasica, do Campo Alegre e do Est\u00e1dio do Drag\u00e3o) e a usarem os transportes p\u00fablicos para efetuarem o restante percurso at\u00e9 ao centro da cidade.Para quem decida deixar o carro nestes parques, e mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de viagem Andante j\u00e1 validado, o valor a pagar ser\u00e1 de apenas 95 c\u00eantimos por 12 horas.Al\u00e9m dos Aliados, a noite de passagem de ano ter\u00e1 ainda mais tr\u00eas palcos alternativos: largo Amor de Perdi\u00e7\u00e3o (Cordoaria), pra\u00e7a Gomes Teixeira (le\u00f5es) e pra\u00e7a dos Poveiros.", "tags": ["Porto", "Passagem de ano", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/metro-conselho-de-ministros-aprova-linha-circular-de-lisboa--10317905.html", "title": "Metro: Conselho de ministros aprova linha circular de Lisboa ", "subtitle": "Expans\u00e3o dos metros de Lisboa e Porto foi aprovada esta quinta-feira. Na capital o investimento ser\u00e1 de 210 milh\u00f5es de euros. No Porto de 307 milh\u00f5es. Em ambos os casos as obras v\u00e3o decorrer entre 2019 e 2023.", "author": "Carlos Ferro", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a014:21", "text": "O Conselho de Ministros aprovou esta quinta-feira a expans\u00e3o dos metros de Lisboa e Porto. No caso da capital \u00e9 a confirma\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o entre o Rato e o Cais do Sodr\u00e9, um tro\u00e7o com dois quil\u00f3metros. Fica tamb\u00e9m garantida a constru\u00e7\u00e3o de duas esta\u00e7\u00f5es: Estrela e Santos. Ou seja, fica garantido a linha circular que j\u00e1 tinha sido anunciada.Quanto ao metro do Porto, de acordo com uma nota do Minist\u00e9rio do Ambiente e da Transi\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica, fica prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma nova linha (Rosa) entre a Casa da M\u00fasica e S\u00e3o Bento, numa extens\u00e3o de 2,8 quil\u00f3metros e com quatro novas esta\u00e7\u00f5es subterr\u00e2neas: Casa da M\u00fasica, Galiza, Hospital de Santo Ant\u00f3nio e S\u00e3o Bento.Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras, em Lisboa a empreitada inclui a remodela\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es do Cais do Sodr\u00e9 e interven\u00e7\u00f5es nos viadutos do Campo Grande, de forma a ligar as linhas Verde e Amarela.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O custo total das obras no metro da capital ascendem a 210 milh\u00f5es de euros, com a comparticipa\u00e7\u00e3o de 83 milh\u00f5es de euros atrav\u00e9s de fundos comunit\u00e1rios (Programa Operacional Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso dos Recursos). De acordo com o minist\u00e9rio, estes trabalhos ter\u00e3o in\u00edcio no primeiro semestre de 2019, prevendo-se a conclus\u00e3o em 2023.J\u00e1 no Porto a empreitada contempla ainda a expans\u00e3o da Linha Amarela, entre Santo Ov\u00eddeo e Vila d'Este, com um tro\u00e7o de 3,2 quil\u00f3metros e tr\u00eas novas esta\u00e7\u00f5es (Manuel Le\u00e3o, Hospital Santos Silva e Vila d'Este), bem como a constru\u00e7\u00e3o de um Parque de Material e Oficina, em Vila d'Este.A empreitada, que decorrer\u00e1, segundo o MATE, entre o primeiro semestre de 2019 e 2023, ter\u00e1 um custo superior a 307 milh\u00f5es de euros, comparticipados em 107 milh\u00f5es de euros por fundos comunit\u00e1rios (PO SEUR).", "tags": ["Transportes", "Metropolitano", "Lisboa", "Porto", "Pa\u00eds", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-avarias-sao-sabotagem-policia-judiciaria-investiga-10262295.html", "title": "Metro de Lisboa: avarias s\u00e3o sabotagem? Pol\u00edcia Judici\u00e1ria investiga", "subtitle": "Inspetores da Unidade Nacional de Contraterrorismo estiveram na quinta-feira e esta sexta nas oficinas da empresa na Pontinha", "author": "Carlos Ferro", "date": "30\u00a0Novembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a019:35", "text": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria esteve esta quinta e sexta-feira nas oficinas do metro de Lisboa a recolher elementos e a realizar per\u00edcias em carruagens que apresentaram problemas durante a circula\u00e7\u00e3o por suspeitas de sabotagem no material circulante. De acordo com a revista S\u00e1bado este ter\u00e1 sido o in\u00edcio de uma investiga\u00e7\u00e3o da Unidade Nacional de Contraterrorismo.A desloca\u00e7\u00e3o dos inspetores \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da empresa na Pontinha (Amadora) estar\u00e1 inserida numa fase inicial das investiga\u00e7\u00f5es.Questionada pelo DN sobre a presen\u00e7a da PJ nas suas instala\u00e7\u00f5es os respons\u00e1veis do metro adiantaram:\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              . J\u00e1 no passado s\u00e1bado (dia 24) tinha ocorrido uma avaria na Linha Vermelha - entre S. Sebasti\u00e3o e o Aeroporto - os passageiros tiveram de abandonar a carruagem antes de chegarem \u00e0 esta\u00e7\u00e3o que serve o aeroporto Humberto Delgado e foram a p\u00e9 pela linha.A empresa garantiu que se encontra \"a cumprir os n\u00edveis de disponibilidade do material circulante nos termos planeados no plano de recupera\u00e7\u00e3o. Das 11 Unidades Triplas, apenas 9, se encontram imobilizadas para repara\u00e7\u00e3o, aguardando repara\u00e7\u00e3o. Prevemos chegar ao fim de 2018 somente com 5 ou 6 unidades imobilizadas e no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano esperamos ter uma adapta\u00e7\u00e3o quase total da oferta \u00e0 procura\".", "tags": ["Investiga\u00e7\u00e3o", "Metro de Lisboa", "avarias", "Pol\u00edcia Judici\u00e1ria", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/explosao-em-albufeira-provoca-um-ferido-grave-e-12-desalojados-10377002.html", "title": "Explos\u00e3o em Albufeira provoca um ferido grave e 12 desalojados", "subtitle": "Explos\u00e3o seguida de inc\u00eandio destr\u00f3i dois apartamentos e afeta um terceiro. Um cidad\u00e3o guineense foi levado para o Hospital de Faro e 12 pessoas v\u00e3o ter de ser realojadas.", "author": "Carlos Ferro", "date": "28\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a010:08", "text": "A explos\u00e3o que ocorreu pelas sete da manh\u00e3 desta sexta-feira em Albufeira provocou queimaduras graves a um cidad\u00e3o guineense de 32 anos que foi transportado para o Hospital de Faro. H\u00e1 12 pessoas que v\u00e3o ter de ser realojadas.\u00a9\u00a0Gon\u00e7alo Villaverde/Global Imagens\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Tamb\u00e9m h\u00e1 preju\u00edzos em pr\u00e9dios vizinhos cujos vidros foram atingidos por proje\u00e7\u00f5es da explos\u00e3o.Segundo a fonte do CDOS de Faro, no local estiveram 14 ve\u00edculos e 35 operacionais de corpora\u00e7\u00f5es de bombeiros, GNR, INEM e Servi\u00e7o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Civil. A Guarda e Pol\u00edcia Judici\u00e1ria est\u00e3o a investigar o que provocou a explos\u00e3o.", "tags": ["Cidades", "Albufeira", "explos\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mochilas-na-praca-do-comercio-so-com-tamanho-de-folha-a3-10377587.html", "title": "Mochilas na Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio s\u00f3 com tamanho de folha A3", "subtitle": "PSP vai fazer revistas nas nove entradas do recinto onde n\u00e3o vai ser poss\u00edvel entrar com copos ou garrafas e aconselha a que as desloca\u00e7\u00f5es sejam feitas em transportes p\u00fablicos.", "author": "Carlos Ferro", "date": "28\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a013:34", "text": "No \u00faltimo dia do ano a Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio vai ser fechada como se de um recinto de festival se trate. A partir das 19.00 a PSP vai criar nove entradas para a pra\u00e7a onde se comemorar\u00e1 a passagem de ano e s\u00f3 ter\u00e3o acesso ao local as pessoas que passem pelas revistas da pol\u00edcia.A pol\u00edcia divulgou na manh\u00e3 desta sexta-feira as medidas de seguran\u00e7a previstas para o dia 31 e os conselhos que pretende ver seguidos por quem quiser ir assistir aos concertos que ter\u00e3o lugar na pra\u00e7a: Daniel Pereira Cristo com Tatanka, Jo\u00e3o S\u00f3 e Ana Bacalhau a partir das 22.00 e depois das 00.15, Richie Campbell, Dengaz, Mishlawi, Plut\u00f3nio e DJ Dadda. Al\u00e9m do espet\u00e1culo pirot\u00e9cnico \u00e0 meia-noite.Tamb\u00e9m n\u00e3o vai ser poss\u00edvel levar garrafas ou copos de vidro para dentro do recinto tal como chap\u00e9us de chuva com hastes compridas. Os restaurantes que est\u00e3o na pra\u00e7a tamb\u00e9m n\u00e3o v\u00e3o poder vender bebidas alco\u00f3licas em copos de vidro, quem quiser beber pode comprar por um euro um copo recicl\u00e1vel e us\u00e1-lo durante a noite.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              na Av. 24 de Julho c/ Av. D. Carlos I; Largo Vitorino Dam\u00e1sio e Cal\u00e7ada Marqu\u00eas de Abrantes; Pra\u00e7a Duque de Terceira/ Cais do Sodr\u00e9 (tr\u00e2nsito \u00e9 desviado para a Rua do Alecrim ou inverte); Rua do Arsenal; Av. Infante D. Henrique (Viaduto da Av. Mouzinho de Albuquerque - corte TOTAL, exceto Transportes P\u00fablicos); Av. Infante D. Henrique c/ Esta\u00e7\u00e3o Sul e Sueste; Av. Infante D. Henrique c/ Santa Apol\u00f3nia (exceto os Transportes P\u00fablicos); Rua da Alf\u00e2ndega c/ Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio; Rua Vitor Cordom c/ Cal\u00e7ada do Ferregial; Restauradores Sul; Rua do Ouro (encerrada); Pra\u00e7a da Figueira - Encerrado o acesso \u00e0 Rua dos Fanqueiros e Rua dos Douradores.Perante este cen\u00e1rio a pol\u00edcia aconselha quem quiser ir para a Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio a utilizar os transportes p\u00fablicos. Num comunicado divulgado ao final da manh\u00e3 s\u00e3o deixados alguns conselhos: n\u00e3o ostentar bens pessoais de valor, especialmente telem\u00f3vel, carteira e rel\u00f3gio; A PSP deixa ainda o alerta para o facto de ter prevista a realiza\u00e7\u00e3o de diversas Opera\u00e7\u00f5es de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Rodovi\u00e1ria, visando precisamente dissuadir os comportamentos de risco associados ao consumo de bebidas alco\u00f3lica versus condu\u00e7\u00e3o.", "tags": ["Passagem de ano", "seguran\u00e7a", "Cidades", "Lisboa", "Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metropolitano-de-lisboa-vai-funcionar-toda-a-noite-na-passagem-de-ano-10378972.html", "title": "Metropolitano de Lisboa vai funcionar toda a noite na passagem de ano", "subtitle": "As linhas azul, verde e vermelha do Metropolitano de Lisboa ir\u00e3o funcionar durante toda a noite na madrugada de dia 1 de janeiro, informou a empresa em comunicado.", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:33", "text": "De acordo com o documento, na linha azul estar\u00e3o abertas as esta\u00e7\u00f5es da Reboleira, Amadora-Este, Pontinha, Col\u00e9gio Militar-Luz, Jardim Zool\u00f3gico, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Marqu\u00eas de Pombal, Restauradores e Baixa-Chiado, enquanto na linha verde ir\u00e3o funcionar as esta\u00e7\u00f5es de Telheiras, Campo Grande, Areeiro, Alameda, Anjos, Rossio, Baixa-Chiado e Cais do Sodr\u00e9.Na linha vermelha estar\u00e3o abertas as esta\u00e7\u00f5es de Moscavide, Oriente, Olivais, Chelas, Alameda e S\u00e3o Sebasti\u00e3o.Na p\u00e1gina da 'internet' da empresa, o metro lembra ainda que, \"por ocasi\u00e3o das festividades previstas para a noite de fim de ano na Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, a esta\u00e7\u00e3o Terreiro do Pa\u00e7o (linha Azul) encerrar\u00e1 \u00e0s 18:30 do dia 31 de dezembro, reabrindo \u00e0s 06:30 do dia 01 de janeiro de 2019\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["nacional", "Cidades", "Metro de Lisboa", "Passagem de ano"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/seis-camaras-de-vigilancia-na-praca-do-comercio-na-passagem-de-ano-10378942.html", "title": "Seis c\u00e2maras de vigil\u00e2ncia na Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio na passagem de ano", "subtitle": "O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna autorizou esta sexta-feira a utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de vigil\u00e2ncia para a noite da passagem de ano na Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, em Lisboa", "author": "DN", "date": "28\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:33", "text": "A PSP vai usar seis c\u00e2maras de vigil\u00e2ncia na noite da passagem de ano na Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, em Lisboa, com o objetivo de \"monitorizar e prevenir eventuais incidentes no local dos festejos\", refere o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna, que autorizou a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de vigil\u00e2ncia.Numa nota enviada \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o social, o Minist\u00e9rio explica que as seis c\u00e2maras de vigil\u00e2ncia v\u00e3o funcionar entre as 20:00 do dia 31 de dezembro, segunda-feira, e as 04:00 de 1 de janeiro. \"Al\u00e9m da Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, toda a Avenida da Ribeira das Naus\" vai ser monitorizada pelo sistema de vigil\u00e2ncia, cuja \"autoriza\u00e7\u00e3o foi precedida de parecer favor\u00e1vel da Comiss\u00e3o Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados\".Esta \u00e9 uma medida ao dispor das autoridades para garantir a seguran\u00e7a na noite de festejos da passagem de ano na capital. \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A pol\u00edcia divulgou na manh\u00e3 desta sexta-feira as medidas de seguran\u00e7a previstas para o dia 31 e os conselhos que pretende ver seguidos por quem quiser ir assistir aos concertos que ter\u00e3o lugar na pra\u00e7a: Daniel Pereira Cristo com Tatanka, Jo\u00e3o S\u00f3 e Ana Bacalhau a partir das 22.00 e depois das 00.15, Richie Campbell, Dengaz, Mishlawi, Plut\u00f3nio e DJ Dadda. Al\u00e9m do espet\u00e1culo pirot\u00e9cnico \u00e0 meia-noite. Os restaurantes que est\u00e3o na pra\u00e7a tamb\u00e9m n\u00e3o v\u00e3o poder vender bebidas alco\u00f3licas em copos de vidro, quem quiser beber pode comprar por um euro um copo recicl\u00e1vel e us\u00e1-lo durante a noite.", "tags": ["Lisboa", "Passagem de ano", "videovigil\u00e2ncia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/29-dez-2018/metro-linha-circular-e-obras-em-estacoes-avancam-10363906.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "29\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a006:13", "text": "", "tags": ["Lisboa", "Metro de Lisboa", "Anivers\u00e1rio DN", "Cidades", "DN 154 anos", "Vida e Futuro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/policia-deteve-cinco-taxistas-por-crime-de-especulacao-em-lisboa-10382798.html", "title": "Pol\u00edcia deteve cinco taxistas por crime de especula\u00e7\u00e3o em Lisboa", "subtitle": "Cinco taxistas foram detidos em dois dias, em Lisboa, pela Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP), pelo crime de especula\u00e7\u00e3o, e sa\u00edram em liberdade depois de notificados para comparecer em tribunal, anunciou hoje aquela for\u00e7a de seguran\u00e7a.", "author": "DN/Lusa", "date": "30\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a018:01", "text": "De acordo com a mesma fonte, tr\u00eas das deten\u00e7\u00f5es foram efetuadas entre as 09:40 e as 14:20 de hoje, na avenida Duque de \u00c1vila, na avenida Almirante Reis e na rua Cec\u00edlio de Sousa, todas em Lisboa.No s\u00e1bado, as autoridades tinham detido mais dois taxistas pela pr\u00e1tica de crimes id\u00eanticos, no transporte de cidad\u00e3os estrangeiros, desde a zona de chegadas do Aeroporto Humberto Delgado, para v\u00e1rios hot\u00e9is de Lisboa.Todos os detidos foram notificados para comparecer em tribunal e sa\u00edram em liberdade, segundo a pol\u00edcia.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Comando Metropolitano de Lisboa \"est\u00e1 a intensificar as opera\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria direcionadas para ve\u00edculos de t\u00e1xi, vocacionadas para a preven\u00e7\u00e3o deste tipo de il\u00edcito e, simultaneamente, para a redu\u00e7\u00e3o da sinistralidade rodovi\u00e1ria\", segundo um comunicado divulgado hoje pela PSP.As deten\u00e7\u00f5es foram realizadas atrav\u00e9s de equipas de pol\u00edcias da Esquadra de Tr\u00e2nsito da Divis\u00e3o de Seguran\u00e7a Aeroportu\u00e1ria, no \u00e2mbito da sua atividade operacional.", "tags": ["Cidades", "T\u00e1xis", "PSP", "Economia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-2019-emel-reforca-fiscalizacao-e-carris-aumenta-carreiras-de-bairro--10384377.html", "title": "Lisboa 2019: Emel refor\u00e7a fiscaliza\u00e7\u00e3o e Carris aumenta carreiras de bairro ", "subtitle": "Estacionamento, ciclovias e transportes p\u00fablicos. Estes continuam a ser os temas \"preferidos\" dos lisboetas. Haver\u00e1 menos espa\u00e7o livre de parqu\u00edmetros na capital, mas mais bicicletas, e os autocarros e el\u00e9tricos est\u00e3o em renova\u00e7\u00e3o. Visitar o Castelo de S. Jorge fica mais caro.", "author": "Carlos Ferro", "date": "31\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a016:40", "text": "Se \u00e9 um dos mais de 300 mil condutores que costuma vir para Lisboa de carro, prepare-se para um 2019 com mais 20 mil lugares pagos nas ruas da cidade e um refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o desse pagamento e do estacionamento em segunda fila. No ano em que cumpre o 25.\u00ba anivers\u00e1rio, a Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (EMEL) vai continuar a alargar a rede de locais com parqu\u00edmetros - no in\u00edcio de 2019 vai chegar a Telheiras -, eMas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a EMEL que vai refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o. Entre os v\u00e1rios projetos inclu\u00eddos nos planos de empresas municipais - al\u00e9m destas h\u00e1 tamb\u00e9m a Gebalis (Gest\u00e3o do Arrendamento Sociais em Bairros Municipais), a SRU (Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana) e a EGEAC (Empresa de Gest\u00e3o de Equipamentos e Anima\u00e7\u00e3o Cultural) - \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A Carris tamb\u00e9m espera colocar no terreno mais carreiras de bairro - autocarros com trajetos que servem determinada zona da cidade de forma a melhorar a mobilidade dos moradores. O objetivo \u00e9 passar dos atuais dois percursos (Vale Formoso-Bairro Alfinetes e Amendoeiras Metro-Circula\u00e7\u00e3o Bela Vista) para os 21 percursos.Visitar o Castelo de S. Jorge e o Padr\u00e3o dos Descobrimentos tamb\u00e9m fica mais caro um euro e meio e um euro, respetivamente, a partir de dia 1 de janeiro. Ou seja a partir desta ter\u00e7a-feira.A empresa que gere a mobilidade em Lisboa tem como grande objetivo o \"pleno estacionamento ordenado\" - ou seja toda a cidade com parqueamento pago - e espera juntar no pr\u00f3ximo ano 20 mil lugares aos 78 mil com que termina 2018.Prosseguindo a tarefa de regular o tr\u00e2nsito na cidade, nomeadamente tentando que a Carris aumente a velocidade m\u00e9dia dos autocarros que neste ano ter\u00e1 rondado os 14 quil\u00f3metros por hora, a EMEL garante que vai refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o de moto \"principalmente dirigida ao estacionamento em segunda fila\".Em contrapartida, os respons\u00e1veis da empresa garantem que v\u00e3o surgir novos parques dissuasores: Areeiro (Manuel Gouveia), 411 lugares; Feira Popular Sul, 399 lugares. E \u00e1reas de parqueamento em Campo de Ourique (Piscinas), 245 lugares; Garagem de Arroios, 75 lugares; Cosme Dami\u00e3o, 286 lugares. Para 2020 fica j\u00e1 prometido que surgir\u00e3o 1800 lugares na zona da antiga Feira Popular norte e 1500 na \u00e1rea do Tranc\u00e3o.A EMEL vai refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos carros mal estacionados ou que n\u00e3o tenham parqueamento regularizado\u00a9\u00a0Gustavo Bom / Global Imagens Durante o ano vai ser colocado um Sistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Rede Cicl\u00e1vel - contadores ou totens que v\u00e3o permitir verificar o fluxo na rede - o que, segundo a empresa, possibilitar\u00e1 \"identificar padr\u00f5es, prever tend\u00eancias, monitorizar projetos e planear investimentos\". Isso - a gest\u00e3o da mobilidade (controlo inteligente do tr\u00e1fego, an\u00e1lise e gest\u00e3o) - acaba, ali\u00e1s, de ser inclu\u00eddo numa das novas atribui\u00e7\u00f5es da EMEL.A rede Gira - Bicicletas de Lisboa dever\u00e1 terminar o ano de 2019 com 300 esta\u00e7\u00f5es (locais onde as bicicletas s\u00e3o colocadas ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o) e tr\u00eas mil ve\u00edculos. Ou seja, mais 140 zonas e 1410 bicicletas do que atualmente. Quanto a dados de utiliza\u00e7\u00e3o, a empresa diz que no primeiro ano de funcionamento (setembro de 2017) foram vendidos 16 mil passes anuais.Na Carris, o plano de atividades para o pr\u00f3ximo ano enumera v\u00e1rios projetos, sendo os mais importantes j\u00e1 conhecidos. \u00c9 o caso do in\u00edcio da renova\u00e7\u00e3o da frota de autocarros e de el\u00e9tricos com a compra de 365 dos primeiros e 30 dos segundos., que ser\u00e3o entregues ao longo do ano.O servi\u00e7o do el\u00e9trico 24 - que regressou aos carris em abril ap\u00f3s 23 anos suspenso - dever\u00e1 tamb\u00e9m ser alargado, da atual liga\u00e7\u00e3o entre Campolide e a Pra\u00e7a Lu\u00eds de Cam\u00f5es at\u00e9 ao Cais do Sodr\u00e9. Tamb\u00e9m o 15, que agora faz o percurso entre a Pra\u00e7a da Figueira e Alg\u00e9s, deve durante o pr\u00f3ximo ano chegar \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Santa Apol\u00f3nia (num dos extremos da linha) e ao Jamor (no outro).Novos autocarros para a Carris come\u00e7aram a ser entregues neste m\u00eas de dezembro\u00a9\u00a0TIAGO PETINGA/LUSANos pr\u00f3ximos quatro anos a Carris prev\u00ea investir 120,96 milh\u00f5es de euros, sendo 108 milh\u00f5es para a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. A expectativa \u00e9 a de conseguir transportar mais 4,6 milh\u00f5es de passageiros do que em 2018 - as estimativas apontam para que a frota da empresa tenha sido utilizada este ano por cerca de 120 milh\u00f5es de passageiros.Uma das preocupa\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o da Carris est\u00e1 relacionada com a utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o paga dos transportes. Nos planos de atividade para 2019 em outras empresas destaca-se a subida do pre\u00e7o do bilhete para visitar o Castelo de S\u00e3o Jorge (passa para 10 euros, mais 1,5 euros) e o Padr\u00e3o dos Descobrimentos (seis euros, mais um). No caso do castelo mant\u00eam-se a entrada gr\u00e1tis para residentes em Lisboa.No caso da empresa respons\u00e1vel pela Gest\u00e3o do Arrendamento Sociais em Bairros Municipais - que \u00e9 respons\u00e1vel por 66 bairros num total de 23 mil casas, e 3300 pr\u00e9dios dispersos pela cidade -, a promessa para o pr\u00f3ximo ano \u00e9 de come\u00e7ar a investir na recupera\u00e7\u00e3o de casas nas freguesias da Ajuda, Marvila, Parque das Na\u00e7\u00f5es, Beato, Alvalade, Campo de Ourique, Avenidas Novas. Essa interven\u00e7\u00e3o durar\u00e1 at\u00e9 2023 e custar\u00e1 27,5 milh\u00f5es de euros.Tamb\u00e9m deve ser lan\u00e7ado um programa de manuten\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o de casas com uma previs\u00e3o de oito mil empreitadas por ano at\u00e9 2023.Entre as obras previstas est\u00e3o: a Reabilita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e renova\u00e7\u00e3o das infraestruturas do Largo do Rio Seco; reabilita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e renova\u00e7\u00e3o de infraestruturas do Largo da Boa-Hora \u00e0 Ajuda; reabilita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico da Estrada de Caselas e Rua Bartolomeu Dias; MUDE - Museu do Design e da Moda; Escola V\u00edtor Palla; Escola B\u00e1sica do Restelo (Escola n.\u00ba 63); Escola B\u00e1sica Moinhos do Restelo (escola n.\u00ba 30) e Biblioteca de Alc\u00e2ntara.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "EMEL", "Carris", "GEBALIS", "Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana"]},
{"link": "https://www.dn.pt/1864/robos-nos-cafes-e-o-tejo-como-sala-de-estar-como-vai-ser-lisboa-do-futuro-10387982.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Marina Almeida", "date": "03\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:09", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-moderniza-escadas-da-estacao-baixa-chiado-10408000.html", "title": "Metro de Lisboa moderniza escadas da esta\u00e7\u00e3o Baixa-Chiado", "subtitle": "Duas escadas mec\u00e2nicas foram substitu\u00eddas por um \"equipamento novo, mais resistente\"", "author": "DN/Lusa", "date": "07\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:09", "text": "O Metropolitano de Lisboa concluiu a primeira fase de uma moderniza\u00e7\u00e3o das escadas mec\u00e2nicas da esta\u00e7\u00e3o Baixa-Chiado, substituindo duas escadas por um \"equipamento novo, mais resistente\", anunciou a empresa esta segunda-feira.\"Para este trabalho, o Metropolitano de Lisboa recorreu a um m\u00e9todo inovador, que permitiu a moderniza\u00e7\u00e3o destas escadas, aproveitando-se os respetivos chassis, elementos de grande robustez e peso\", refere a mesma nota.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em Portugal, acrescenta a empresa, este tipo de interven\u00e7\u00e3o \u00e9 inovador, mas \u00e9 j\u00e1 usual noutros pa\u00edses, \"nos casos em que se torna dif\u00edcil a substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos, sem recurso a demoli\u00e7\u00f5es, estragos ou encerramento de acessos\".\"Com este m\u00e9todo economizaram-se recursos ambientais, evitando-se o encerramento do acesso, reduzindo-se ainda o transporte e a movimenta\u00e7\u00e3o de pesos de grandes dimens\u00f5es, com os consequentes estragos nos acabamentos da esta\u00e7\u00e3o\", descreve a transportadora.O Metropolitano de Lisboa prev\u00ea retomar a continua\u00e7\u00e3o dos trabalhos de moderniza\u00e7\u00e3o dos restantes lan\u00e7os durante este ano.", "tags": ["Cidades", "Economia", "Metro de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/bicicletas-partilhadas-de-lisboa-ultrapassam-um-milhao-de-viagens-10390960.html", "title": "Bicicletas partilhadas de Lisboa ultrapassam um milh\u00e3o de viagens", "subtitle": "Em 2019, os primeiros 45 minutos de viagem continuar\u00e3o a ser gratuitos ", "author": "DN / Lusa", "date": "03\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:48", "text": "As bicicletas partilhadas da rede Gira j\u00e1 contabilizaram mais de um milh\u00e3o de viagens e h\u00e1 atualmente mais de 19 mil \"passes anuais ativos\", segundo a EMEL -- Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa.\"As Gira j\u00e1 efetuaram mais de 1.120.000 viagens, tendo neste momento 19.200 passes anuais ativos, tr\u00eas mil passes mensais e 8.800 passes di\u00e1rios vendidos\", especifica a nota enviada \u00e0s reda\u00e7\u00f5es.A EMEL tamb\u00e9m adianta que vai manter a \"oferta de 45 minutos de viagem\" para os utilizadores que adquiram passes anuais ou mensais.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O passe anual custa 25 euros por ano e \u00e9 \"v\u00e1lido por 365 dias contados a partir do dia da subscri\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o\", mas apenas pode ser adquirido pelos residentes em Portugal.A Gira oferece tamb\u00e9m a op\u00e7\u00e3o de um passe mensal, que tem um custo de 15 euros e validade de 30 dias. Tamb\u00e9m este servi\u00e7o s\u00f3 est\u00e1 acess\u00edvel a residentes em territ\u00f3rio nacional.J\u00e1 o passe di\u00e1rio custa dois euros e \u00e9 v\u00e1lido por 24 horas, mas pode ser utilizado por residentes em Portugal ou no estrangeiro.A Gira - Bicicletas de Lisboa entrou em funcionamento em setembro de 2017, tendo havido um per\u00edodo de testes anteriormente, que come\u00e7ou em junho.Num balan\u00e7o feito \u00e0 ag\u00eancia Lusa no final de outubro, a EMEL dava conta de que estavam dispon\u00edveis 400 bicicletas e 74 esta\u00e7\u00f5es nas zonas do Parque das Na\u00e7\u00f5es, Alvalade, Campo Grande, Avenidas Novas, Marqu\u00eas de Pombal, Avenida da Liberdade, Telheiras, Areeiro, Baixa e frente ribeirinha.Apresar de o \u00faltimo alargamento da rede de bicicletas Gira ter sido em junho, \"a inten\u00e7\u00e3o da EMEL \u00e9 fazer tudo o que est\u00e1 ao seu alcance para avan\u00e7ar com o plano previsto de instala\u00e7\u00e3o das Gira, com a maior brevidade\", indicou a empresa na altura.\"Est\u00e3o tamb\u00e9m planeadas novas instala\u00e7\u00f5es na cidade, que representam na sua maioria um aumento de densidade das \u00e1reas j\u00e1 servidas, mas tamb\u00e9m o prolongamento da rede de esta\u00e7\u00f5es desde Santa Apol\u00f3nia at\u00e9 ao limite poente do concelho, em Alg\u00e9s\", acrescentou a EMEL em outubro.Em avalia\u00e7\u00e3o estaria tamb\u00e9m a extens\u00e3o para as Amoreiras, Avenida Almirante Reis, Olivais ou a liga\u00e7\u00e3o entre o Campo Grande e o parque dissuasor da Ameixoeira.No geral, a EMEL fez um balan\u00e7o \"muito positivo\" do primeiro ano da rede Gira, que inclusivamente \"superou as expectativas\".\"A comprov\u00e1-lo os n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o verificados, que s\u00e3o iguais ou superiores a muitos dos sistemas mais maduros e bem-sucedidos internacionalmente, como por exemplo Paris, Londres ou Barcelona\", foi referido.", "tags": ["bicicletas", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/tem-mais-dinheiro-na-conta-da-app-da-emel-e-verdade-mas-nao-vai-durar-10411352.html", "title": "Tem mais dinheiro na conta da app da EMEL? \u00c9 verdade, mas n\u00e3o vai durar", "subtitle": "Alguns utilizadores da aplica\u00e7\u00e3o ePark da EMEL acordaram esta ter\u00e7a-feira com mais dinheiro na conta. Era bom, mas a EMEL esclarece que foi um erro inform\u00e1tico e que os euros ser\u00e3o retirados ainda neste dia, ou descontados em futuros carregamentos.", "author": "DN", "date": "08\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:27", "text": "Foram 14 mil os utilizadores da aplica\u00e7\u00e3o que viram acrescentar euros \u00e0s suas contas e em quantias vari\u00e1veis. Estima-se que o valor total dessa \"distribui\u00e7\u00e3o\" ascenda aos 100 mil euros. Uma quantia id\u00eantica aos b\u00f3nus que a EMEL deu aos utilizadores sem multas em 2017, \"mas \u00e9 uma mera coincid\u00eancia\", sublinham do gabinete de imprensa.\"Houve um problema inform\u00e1tico e que tem a ver com a empresa respons\u00e1vel pelo do ePark - a app para pagamento do estacionamento - o que fez com que fosse creditado dinheiro em cerca de 14 mil utilizadores. A empresa garantiu que essas quantias ser\u00e3o retiradas at\u00e9 ao final do dia\", esclarece a assessoria da EMEL.E nos casos em que a pessoa j\u00e1 utilizou esses valores? \"Ser\u00e3o retirados em futuros carregamentos\", acrescenta.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              S\u00e3o 370 mil os utilizadores registados na EMEL, o que inclui as bicicletas GIRA e a inscri\u00e7\u00e3o no, mas a grande maioria s\u00e3o os utilizadores do sistema do pagamento do estacionamento ePark.", "tags": ["Lisboa", "EMEL", "estacionamento", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/contratacao-de-cantoneiros-e-recolha-ao-domingo-entre-medidas-para-combater-lixo-em-lisboa--10420898.html", "title": "Lisboa abre guerra ao lixo: copos de pl\u00e1stico proibidos at\u00e9 2020 e recolhas ao domingo", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa apresentou hoje dez medidas para fazer face ao aumento dos res\u00edduos na cidade, nas quais se incluem a contrata\u00e7\u00e3o de 300 cantoneiros, a recolha de lixo ao domingo ou o aumento das coimas por incumprimento.", "author": "DN/Lusa", "date": "10\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:47", "text": "As medidas far\u00e3o parte de uma atualiza\u00e7\u00e3o ao Regulamento de Gest\u00e3o de Res\u00edduos, Limpeza e Higiene Urbana de Lisboa, e foram apresentadas esta quinta-feira em confer\u00eancia de imprensa, que decorreu nos Pa\u00e7os do Concelho.\"Vamos contratar 300 cantoneiros durante o ano de 2019, j\u00e1 temos o processo de contrata\u00e7\u00e3o aberto\", disse o vice-presidente do munic\u00edpio, que \u00e9 tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelo pelouro dos Servi\u00e7os Urbanos.Na apresenta\u00e7\u00e3o, Duarte Cordeiro apontou que, \"entre 2015 e 2018\", a \"produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos aumentou 10%\", o que se justifica, em grande parte, pelo aumento da atividade tur\u00edstica na capital.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Esta quest\u00e3o levou a c\u00e2mara a repensar o atual regulamento, e a atualiz\u00e1-lo, por forma a \"adaptar o sistema a uma realidade que mudou\".Al\u00e9m da contrata\u00e7\u00e3o de mais trabalhadores, as novas medidas incluem o alargamento da recolha de lixo ao domingo em 10 freguesias: Santa Maria Maior, Estrela, Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio, S\u00e3o Vicente, Avenidas Novas, Alc\u00e2ntara, Arroios, Penha de Fran\u00e7a e Campo de Ourique.Tamb\u00e9m as freguesias da cidade v\u00e3o contar com mais 10 milh\u00f5es de euros por ano para refor\u00e7ar a \u00e1rea da higiene urbana, dinheiro que acresce aos 18 milh\u00f5es que j\u00e1 recebiam por conta da delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias.A maior fatia (7,6 milh\u00f5es de euros) ser\u00e1 suportada pela Taxa Municipal Tur\u00edstica, e o resto (2,4 milh\u00f5es) ser\u00e1 verba municipal.O valor ser\u00e1 distribu\u00eddo pelas 24 freguesias \"em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o tur\u00edstica\" que se vive em cada uma, explicou Duarte Cordeiro, referindo que a c\u00e2mara fez um estudo para sustentar a distribui\u00e7\u00e3o da verba.A freguesia que vai receber mais dinheiro ser\u00e1 a de Santa Maria Maior, que contar\u00e1 com 1,3 milh\u00f5es de euros.Com a nova vers\u00e3o do regulamento, a C\u00e2mara de Lisboa quer tamb\u00e9m que a \"restaura\u00e7\u00e3o, hotelaria e com\u00e9rcio passe a estar obrigado a limpar a envolvente do seu estabelecimento, at\u00e9 um raio de dois metros\".\"Haver\u00e1 coimas e san\u00e7\u00f5es para quem n\u00e3o cumprir estas medidas\", salientou o vereador, explicando que as compet\u00eancias relacionadas com fiscaliza\u00e7\u00e3o e cobran\u00e7a de multas ser\u00e3o passadas para as freguesias.\"Acreditamos que as juntas de freguesia, como j\u00e1 t\u00eam equipas para licenciamento [das esplanadas], podem acrescentar esta compet\u00eancia \u00e0s equipas\", advogou.Como as \"coimas v\u00e3o reverter para as juntas de freguesia\", Cordeiro acredita estar \"criado o incentivo necess\u00e1rio\" para as autarquias aceitarem esta compet\u00eancia.A capital vai abrir tamb\u00e9m guerra aos copos de pl\u00e1stico descart\u00e1veis. \"No primeiro dia da Capital Verde [2021] queremos que Lisboa tenha eliminado esta pr\u00e1tica do ponto de vista da restaura\u00e7\u00e3o\", assinalou o vereador.A C\u00e2mara de Lisboa quer tamb\u00e9m duplicar a quantidade de eco-ilhas subterr\u00e2neas, que aumentar\u00e3o para 300, e eliminar o sistema de recolha de sacos no centro hist\u00f3rico.Este ano haver\u00e1 contentores comunit\u00e1rios no Bairro Alto, Alfama e Santa Catarina, e no pr\u00f3ximo a medida ser\u00e1 alargada \u00e0 Mouraria, Madragoa e Merc\u00eas.Entre as 10 medidas anunciadas hoje, contam-se ainda a obrigatoriedade de todas as esplanadas e multibancos da cidade terem cinzeiros e papeleiras, e ainda uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o em conjunto com a Valorsul.", "tags": ["Higiene Urbana", "Lisboa", "Cidades", "limpeza"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mais-de-240-peticionarios-pedem-entrada-da-emel-na-freguesia-lisboeta-de-benfica-10429290.html", "title": "Moradores pedem entrada da EMEL na freguesia lisboeta de Benfica", "subtitle": "S\u00e3o mais de 240 os signat\u00e1rios da peti\u00e7\u00e3o que pede a entrada da EMEL nas ruas lim\u00edtrofes ao centro comercial Fonte Nova para p\u00f4r fim ao \"estacionamento selvagem e ca\u00f3tico\". Junta de Freguesia est\u00e1 a promover uma consulta informal para conhecer posi\u00e7\u00e3o dos moradores. Procuradoria da Justi\u00e7a questiona consulta", "author": "DN/Lusa", "date": "12\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:04", "text": "Mais de 240 cidad\u00e3os assinaram uma peti\u00e7\u00e3o, discutida na sexta-feira na Assembleia Municipal de Lisboa (AML), que pede a entrada da EMEL naquela zona.Falando numa reuni\u00e3o da comiss\u00e3o de Transportes, Mobilidade e Seguran\u00e7a da AML destinada a ouvir os signat\u00e1rios da peti\u00e7\u00e3Ainda assim, Jo\u00e3o Duarte da Silva admitiu que a empresa pode ajudar a \"diminuir o caos\", que, de acordo com a peti\u00e7\u00e3o (245 assinaturas), foi agravado sobretudo \"desde que as freguesias de S\u00e3o Domingos de Benfica e de Carnide t\u00eam o parqueamento ordenado pela EMEL\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Uma das signat\u00e1rias do documento Margarida Galv\u00e3o explicou que .Intervindo na sess\u00e3o, a presidente da Junta de Freguesia de Benfica, In\u00eas Drummond (PS), referiu que os lugares de estacionamento s\u00e3o ocupados por pessoas que trabalham no Centro Comercial Colombo e no Hospital da Luz, tendo a mun\u00edcipe Maria Eug\u00e9nia acrescentado que tamb\u00e9m pessoas que trabalham noutras zonas ocupam aqueles lugares, uma vez que o local \"tem imensos transportes p\u00fablicos \u00e0 volta\".Margarida Galv\u00e3o acrescentou tamb\u00e9m que Os subscritores da peti\u00e7\u00e3o presentes na sess\u00e3o e a presidente da junta sublinharam ainda que o problema \"\u00e9 muito espec\u00edfico\" daquela zona.In\u00eas Drummond notou que h\u00e1 ruas da freguesia onde o problema \u00e9 sentido sobretudo \u00e0 noite, contudo, naquela envolvente .At\u00e9 \u00e0s 22:30 deste s\u00e1bado est\u00e1 a decorrer uma consulta informal, promovida pela junta, para conhecer a posi\u00e7\u00e3o dos moradores relativamente \u00e0 entrada da EMEL na zona envolvente da avenida do Col\u00e9gio Militar e do Fonte Nova, conforme disse \u00e0 Lusa a presidente da autarquia na ter\u00e7a-feira.No entanto, nem todos os subscritores desta peti\u00e7\u00e3o s\u00e3o abrangidos pela consulta, uma vez que a zona 45 (na qual se debru\u00e7a a vota\u00e7\u00e3o) deixa de fora algumas ruas cont\u00edguas.Na ter\u00e7a-feira, In\u00eas Drummond explicou, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, que desde 2008 \"a EMEL tem no seu plano de explora\u00e7\u00e3o a possibilidade de entrar nesta zona\", n\u00e3o tendo a autarquia dado o seu parecer positivo at\u00e9 agora.Contudo, \"quer Carnide, quer S\u00e3o Domingos de Benfica, portanto toda a zona envolvente, j\u00e1 est\u00e1 tarifada\", pelo que \"h\u00e1 uma grande press\u00e3o de estacionamento\" que \"tem dificultado muito a vida aos moradores\", considerou In\u00eas Drummond.\"Nesse sentido, e porque a junta entende que de facto h\u00e1 ali uma grande press\u00e3o de estacionamento e de procura de estacionamento, e que isto j\u00e1 est\u00e1 a comprometer a qualidade de vida dos moradores,, destacou a autarca.Tamb\u00e9m no mesmo dia, fonte oficial da EMEL esclareceu que a entidade \u00e9 alheia a este processo, notando, no entanto, que \"\u00e0 partida n\u00e3o entra nunca sem a vontade da junta de freguesia\".Nessa altura, \"o provedor de Justi\u00e7a concluiu que foram preteridas formalidades essenciais previstas no Regime Jur\u00eddico do Referendo Local, nomeadamente a fiscaliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Tribunal Constitucional e da Assembleia Municipal, e n\u00e3o foram respeitadas garantias essenciais de isen\u00e7\u00e3o e imparcialidade (designadamente quanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e funcionamento das mesas de voto)\".", "tags": ["Lisboa", "EMEL", "Benfica", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/gnr-encontra-indicios-de-trafico-de-seres-humanos-em-fiscalizacao-a-loja-em-paio-pires-10431620.html", "title": "GNR suspeita de tr\u00e1fico de seres humanos em loja no Seixal", "subtitle": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o com a Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho e Autoridade Tribut\u00e1ria, Guarda encontrou 17 cidad\u00e3os nepaleses, tr\u00eas a viver ilegalmente em Portugal, quatro chineses, um romeno e um brasileiro, al\u00e9m de um portugu\u00eas.", "author": "Lusa", "date": "12\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:44", "text": "A Guarda Nacional Republicana encontrou ind\u00edcios do crime de tr\u00e1fico de seres humanos durante uma a\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o a uma loja em Paio Pires, Seixal, na tarde de sexta-feira, disse \u00e0 Lusa fonte da autoridade policial.Do total de cidad\u00e3os nepaleses, 14 foram realojados pela Seguran\u00e7a Social, tendo as autoridades detetado tamb\u00e9m a viver no local quatro cidad\u00e3os chineses, um romeno, um brasileiro e um portugu\u00eas. .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Seixal", "nacional", "Cidades", "Autoridade para as Condi\u00e7\u00f5es de Trabalho", "GNR"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/11-jan-2019/a-nova-vida-de-sofia-depois-do-bairro-da-jamaica-isto-nem-nos-meus-sonhos-10423538.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "11\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:21", "text": "", "tags": ["Realojamento", "Seixal", "habita\u00e7\u00e3o", "Cidades", "Bairro da Jamaica"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/451-sem-abrigo-apoiados-em-lisboa-10436065.html", "title": "451 sem-abrigo apoiados em Lisboa por causa do frio", "subtitle": "Noites de temperaturas muito baixas levaram 451 pessoas a recorrer ao apoio da prote\u00e7\u00e3o civil da capital, tendo 150 sido encaminhadas para centros de acolhimento. Foram servidas 886 refei\u00e7\u00f5es.", "author": "Carlos Ferro", "date": "14\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:20", "text": "Mais de 400 pessoas foram apoiadas pelos t\u00e9cnicos da C\u00e2mara de Lisboa durante o per\u00edodo de temperaturas muito baixas em que esteve em vigor o Plano de Conting\u00eancia para as Pessoas Sem-Abrigo. Num comunicado divulgado esta manh\u00e3 pela autarquia \u00e9 explicado que no Pavilh\u00e3o do Casal Vistoso foram recebidas 451 pessoas (293 homens e 58 mulheres) e dez animais de companhia de sem-abrigo.. De acordo com a autarquia foram ainda utilizadas quatro carrinhas, com motoristas e t\u00e9cnicos sociais das v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es parceiras da c\u00e2mara, que acompanharam as pessoas que recorreram a este apoio.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Atualmente, o dispositivo de apoio social de Lisboa est\u00e1 na fase azul, em que \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o Civil se junta um refor\u00e7o das equipas t\u00e9cnicas de rua para a distribui\u00e7\u00e3o de agasalhos e bebidas quentes, pode ler-se no documento.", "tags": ["prote\u00e7\u00e3o civil", "C\u00e2mara de Lisboa", "sem-abrigo", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/poder/camara-do-seixal-pcp-destitui-dois-vereadores-do-ps-com-pelouros-10355239.html", "title": "Ap\u00f3s chumbo do or\u00e7amento, C\u00e2mara do Seixal destitui dois vereadores do PS", "subtitle": "C\u00e2mara comunista tinha acordado pelouros com dois socialistas no executivo. Mas o chumbo do or\u00e7amento na Assembleia Municipal levou a retalia\u00e7\u00e3o", "author": "DN/Lusa", "date": "21\u00a0Dezembro\u00a02018\u00a0\u2014\u00a022:32", "text": "A C\u00e2mara Municipal do Seixal (PCP), no distrito de Set\u00fabal, informou esta sexta-feira que destituiu dois vereadores eleitos pelo PS com pelouros, devido \u00e0 atitude em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento municipal e a epis\u00f3dios de \"incorreta conduta institucional\".Em comunicado, a autarquia liderada por Joaquim Santos avan\u00e7ou que o vereador da Prote\u00e7\u00e3o Civil, Marco Fernandes, e a vereadora da Seguran\u00e7a Alimentar e Bem-Estar animal, Elisabete Adri\u00e3o, v\u00e3o deixar de exercer fun\u00e7\u00f5es devido \u00e0 atitude que tiveram perante a discuss\u00e3o do or\u00e7amento municipal para 2019.De acordo com a nota, o comportamento dos dois respons\u00e1veis \"n\u00e3o correspondeu ao que seria expect\u00e1vel de eleitos com fun\u00e7\u00f5es executivas\", avan\u00e7ando tamb\u00e9m que \"n\u00e3o apresentaram qualquer proposta\" para o novo or\u00e7amento, ao contr\u00e1rio dos outros partidos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A esta \"atitude displicente\", segundo o texto, somam-se epis\u00f3dios de \"incorreta conduta institucional\", referindo-se \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de imagens recolhidas em iniciativas da c\u00e2mara municipal para fins partid\u00e1rios. frisou.Neste sentido, a C\u00e2mara do Seixal considerou que os interesses partid\u00e1rios \"foram colocados \u00e0 frente das fun\u00e7\u00f5es executivas\" que desempenham e dos interesses dos mun\u00edcipes, pelo que decidiu \"revogar a nomea\u00e7\u00e3o\" dos vereadores com compet\u00eancias executivas.O pelouro da Prote\u00e7\u00e3o Civil ser\u00e1 agora assumido pelo presidente da C\u00e2mara, Joaquim Santos, e o pelouro da Seguran\u00e7a Alimentar e Bem-Estar Animal pelo vice-presidente, Jorge Gon\u00e7alves.Em 29 de novembro, O executivo comunista tinha apresentado um or\u00e7amento de 89 milh\u00f5es de euros, com grande investimento na educa\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o de duas escolas, a renova\u00e7\u00e3o das redes de abastecimento de \u00e1gua e a constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias infraestruturas, como uma piscina municipal e um canil/gatil.", "tags": ["Seixal", "autarquias", "poder", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/consulta-informal-a-moradores-de-benfica-com-mais-de-77-a-favor-da-emel-10432601.html", "title": "Grande maioria dos moradores de Benfica quer parqu\u00edmetros", "subtitle": "Em causa est\u00e1 a regula\u00e7\u00e3o do estacionamento pela EMEL na zona envolvente da avenida do Col\u00e9gio Militar e do centro comercial Fonte Nova", "author": "DN/Lusa", "date": "13\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:35", "text": "A \"consulta de bairro\" informal promovida pela Junta de Freguesia de Benfica, em Lisboa, sobre a entrada da EMEL resultou num pronunciamento de 77,2% a favor da regula\u00e7\u00e3o do estacionamento, revelou a autarca In\u00eas Drummond., disse \u00e0 Lusa a presidente da Junta, In\u00eas Drummond (PS).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              In\u00eas Drummond rebate as observa\u00e7\u00f5es feitas pela Provedoria de Justi\u00e7a, que lembrou \u00e0 Junta de Freguesia o precedente de uma consulta semelhante realizada pela Junta de Campolide, em 2016, em que recomendou que n\u00e3o fosse dado valor jur\u00eddico ao ato, por incumprimento de preceitos legais.Um referendo local s\u00f3 poder ser feito sobre mat\u00e9rias que sejam da compet\u00eancia pr\u00f3pria de uma entidade, neste caso, a quest\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o do estacionamento n\u00e3o \u00e9 uma compet\u00eancia pr\u00f3pria de uma junta de freguesia\", sustentou a presidente da Junta.\"A EMEL j\u00e1 poderia ter entrado desde 2008. Pode pedir um parecer \u00e0 Junta, que n\u00e3o \u00e9 um parecer vinculativo, poderia sempre entrar se assim o decidisse, apesar de, quer a EMEL quer a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, terem sempre dito que respeitariam qualquer que fosse o parecer da Junta\", afirmou.Em causa est\u00e1 a regula\u00e7\u00e3o do estacionamento pela EMEL na zona envolvente da avenida do Col\u00e9gio Militar e do centro comercial Fonte Nova.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa na ter\u00e7a-feira, fonte da EMEL -- Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa disse que a entidade \u00e9 alheia a este processo, notando, no entanto, que \"\u00e0 partida n\u00e3o entra nunca sem a vontade da junta de freguesia\".Na semana passada, respondendo a um cidad\u00e3o, a Provedoria de Justi\u00e7a afirmou ter enviado um of\u00edcio \u00e0 Junta de Freguesia de Benfica, \"questionando os termos em que se realizar\u00e1 a denominada consulta de bairro\" e referindo a recomenda\u00e7\u00e3o que fez em 2016 \u00e0 Junta de Freguesia de Campolide.Nessa altura, \"o provedor de Justi\u00e7a concluiu que foram preteridas formalidades essenciais previstas no Regime Jur\u00eddico do Referendo Local, nomeadamente a fiscaliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Tribunal Constitucional e da Assembleia Municipal, e n\u00e3o foram respeitadas garantias essenciais de isen\u00e7\u00e3o e imparcialidade (designadamente quanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o e funcionamento das mesas de voto)\".", "tags": ["Lisboa", "estacionamento", "EMEL", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/psd-e-ps-preocupados-com-sustentabilidade-futura-da-camara-do-porto-10439204.html", "title": "C\u00e2mara do Porto vai contratar mais 117 pessoas. PS e PSD temem pelo futuro ", "subtitle": "Vereadores do PSD e do PS est\u00e3o preocupados com o aumento significativo do quadro de pessoal na autarquia liderada por Rui Moreira, considerando que h\u00e1 um risco para a sua sustentabilidade.", "author": "DN/Lusa", "date": "14\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:43", "text": "A proposta de altera\u00e7\u00e3o submetida hoje \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do executivo municipal apresenta \"o acr\u00e9scimo de 117 postos de trabalho, resultantes das necessidades identificadas pelas diferentes unidades org\u00e2nicas em \u00e1reas ainda deficit\u00e1rias e prementes para a execu\u00e7\u00e3o das suas miss\u00f5es e prossecu\u00e7\u00e3o das suas atividades\".Para o PSD, que votou contra a proposta de altera\u00e7\u00e3o ao mapa de pessoal para 2019, o munic\u00edpio, liderado pelo independente Rui Moreira, est\u00e1 a criar \"uma estrutura muito pesada\" que \u00e9 poss\u00edvel financiar em \u00e9poca de crescimento da receita, mas que trar\u00e1 grandes dificuldades ao or\u00e7amento da c\u00e2mara quando o ciclo econ\u00f3mico se alterar e as receitas ca\u00edrem significativamente.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Acho que a estrat\u00e9gia \u00e9 navegar \u00e0 vista. \u00c9 perguntar aos servi\u00e7os quais s\u00e3o as dificuldades e ir colmatando essas dificuldades passo a passo. At\u00e9 podemos compreender que, em alguns casos, isso tenha mesmo de ser assim, mas \u00e9 preciso uma vis\u00e3o de longo prazo sobre o que \u00e9 que se pretende da estrutura da c\u00e2mara\", declarou o vereador do PS Manuel Pizarro.Para os socialistas, que se abstiveram na vota\u00e7\u00e3o, a regulariza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, por exemplo, \u00e9 muito positiva, mas n\u00e3o afasta o risco.acrescentou.J\u00e1 para Ilda Figueiredo (CDU) a quest\u00e3o da sustentabilidade n\u00e3o se coloca, at\u00e9 porque o refor\u00e7o de pessoal \u00e9 positivo, desde que traduzido numa melhoria dos servi\u00e7os prestados.\"Para n\u00f3s a quest\u00e3o principal n\u00e3o \u00e9 a c\u00e2mara ter mais trabalhadores se a isso corresponder um melhor servi\u00e7o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es da cidade, seja na \u00e1rea da habita\u00e7\u00e3o, no movimento associativo, na \u00e1rea da cultura, do desporto, etc.\", explicou, justificando a absten\u00e7\u00e3o da CDU com a falta de conhecimento mais detalhado sobre as reais necessidades e distribui\u00e7\u00e3o destes recursos humanos.Tamb\u00e9m a vereadora do pelouro dos Recursos Humanos e Servi\u00e7os Jur\u00eddicos, Catarina Ara\u00fajo, que assina a proposta, rejeita que este aumento do quadro de pessoal coloque em risco a sustentabilidade do munic\u00edpio.\"De acordo com a vereadora, muitas dessas necessidades tinham a ver com altera\u00e7\u00f5es aquando da aprova\u00e7\u00e3o da macroestrutura, j\u00e1 que havia unidades org\u00e2nicas que n\u00e3o tinham ainda sido dotadas dos colaboradores necess\u00e1rios, de que \u00e9 exemplo \"o departamento municipal de prote\u00e7\u00e3o de dados que, \u00e0 data, n\u00e3o tinha afeto nenhum colaborador\".", "tags": ["Cidades", "Porto", "Rui Moreira", "contrata\u00e7\u00f5es", "Pa\u00eds", "nacional"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/psp-vai-fiscalizar-velocidade-em-lisboa-10436237.html", "title": "PSP vai fiscalizar velocidade em Lisboa", "subtitle": "Velocidade com que se circular nas estradas da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa vai estar sob fiscaliza\u00e7\u00e3o especial da PSP at\u00e9 domingo.", "author": "Carlos Ferro", "date": "14\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:49", "text": "A Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica vai refor\u00e7ar a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 velocidade com que se circula nas estradas da \u00e1rea metropolitana de Lisboa at\u00e9 domingo. Num comunicado divulgado na manh\u00e3 desta segunda-feira \u00e9 anunciado a inten\u00e7\u00e3o de aumentar a vigil\u00e2ncia nas vias lisboetas com o objetivo de \"diminuir o n\u00famero de infra\u00e7\u00f5es e, consequentemente, a redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de acidentes rodovi\u00e1rios\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Apesar deste alerta, que tem como lema \"A vida n\u00e3o se mede em km/h! Boa viagem\", a pol\u00edcia garante que esta fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o afastar\u00e1 os agentes da aten\u00e7\u00e3o a outras infra\u00e7\u00f5es.", "tags": ["excesso de velocidade", "Lisboa", "PSP", "tr\u00e2nsito", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/frio-lisboa-aciona-plano-de-emergencia-para-sem-abrigo-10411389.html", "title": "Frio. Lisboa aciona plano de emerg\u00eancia para sem-abrigo", "subtitle": "Previs\u00e3o de uma baixa nas temperaturas para os pr\u00f3ximos dias leva C\u00e2mara de Lisboa a abrir esta\u00e7\u00f5es de metro \u00e0 noite e a ter no Pavilh\u00e3o Casal Vistoso refei\u00e7\u00f5es quentes, alimentos e agasalhos.", "author": "Carlos Ferro", "date": "08\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:07", "text": "A previs\u00e3o de descida acentuada de temperatura feita pelo Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera levou a C\u00e2mara Municipal de Lisboa a acionar a partir das 17.00 desta quarta-feira o Plano de Conting\u00eancia para as Pessoas Sem-Abrigo Perante o Frio.Ao mesmo tempo equipas t\u00e9cnicas de rua v\u00e3o estar pela cidade a acompanhar a situa\u00e7\u00e3o tendo a possibilidade de reencaminhar todos os sem-abrigo que aceitarem para o pavilh\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              - apontam para temperaturas m\u00ednimas entre os dois graus (dia 12) e os seis (dia 17). Para esta quarta-feira a previs\u00e3o \u00e9 de uma temperatura m\u00ednima de dois graus e uma m\u00e1xima de 15.Em Lisboa dever\u00e3o existir cerca de 400 pessoas a viver nas ruas da cidade.", "tags": ["temperaturas baixas", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "sem-abrigo", "frio", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/esquadra-da-psp-na-bela-vista-atacada-com-cocktails-molotov-carros-da-policia-incendiados-em-odivelas-10469937.html", "title": "Esquadra da PSP na Bela Vista atacada com \"cocktails molotov\". Carros incendiados em Odivelas", "subtitle": "Cinco detidos esta noite por suspeitas de terem incendiado com \"cocktails molotov\" duas viaturas em Odivelas e outras duas em P\u00f3voa de Santo Adri\u00e3o. Esquadra da Bela Vista tamb\u00e9m atacada", "author": "Jo\u00e3o Pedro Henriques e Valentina Marcelino", "date": "22\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:49", "text": "Segundo a PSP, a esquadra da Bela Vista, em Set\u00fabal, tamb\u00e9m foi atingida por tr\u00eas daqueles engenhos incendi\u00e1rios. Registaram-se danos na esquadra e numa viatura civil.Os respons\u00e1veis n\u00e3o foram detidos e a PSP est\u00e1 a investigar ambas as ocorr\u00eancias.Na segunda-feira quatro pessoas foram detidas ap\u00f3s o lan\u00e7amento de pedras contra a PSP, numa manifesta\u00e7\u00e3o em Lisboa de protesto contra atos de suposta viol\u00eancia policial ocorridos domingo no Bairro da Jamaica, no Seixal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Num comunicado emitido esta manh\u00e3 \u00e0s 7.50, a dire\u00e7\u00e3o nacional da PSP diz que os inc\u00eandios das viaturas de Odivelas e da P\u00f3voa de Santo Adri\u00e3o ocorreram ontem pelas 21.40, \"com recurso a cocktails molotov\".\"Posteriormente, foram incendiados e destru\u00eddos onze caixotes do lixo e danificadas, nesta sequ\u00eancia, cinco viaturas, na zona circundante ao Bairro da Cidade Nova, tamb\u00e9m com a utiliza\u00e7\u00e3o de cocktails molotov\", l\u00ea-se ainda no comunicado.\"No seguimento destes factos, a PSP desenvolveu dilig\u00eancias e investiga\u00e7\u00f5es que permitiram intercetar quatro suspeitos, tendo sido detido um indiv\u00edduo do sexo masculino, de 18 anos de idade, depois de reconhecimento por testemunhas como um dos autores do lan\u00e7amento dos engenhos incendi\u00e1rios.\"Ainda de acordo com a pol\u00edcia, mais tarde, pelas 3.15, na Bela Vista, Set\u00fabal, foram lan\u00e7ados tr\u00eas cocktails molotov contra a esquadra da PSP. Mas \"nada indiciando, at\u00e9 ao momento, que [estas ocorr\u00eancias] estejam associados \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o ocorrida ontem no Terreiro do Pa\u00e7o\".A pol\u00edcia garante no comunicado que \"o clima de seguran\u00e7a foi restabelecido nas zonas acima mencionadas, refor\u00e7ado o dispositivo policial nos locais, garantindo a tranquilidade e normalidade a todos os residentes\".", "tags": ["set\u00fabal", "viol\u00eancia", "PSP", "Cidades", "ataque"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/farmaceutica-hovione-investe-200-milhoes-no-seixal-fabrica-empregara-200-pessoas-10427234.html", "title": "Farmac\u00eautica Hovione investe 200 milh\u00f5es no Seixal. F\u00e1brica empregar\u00e1 200 pessoas", "subtitle": "Empresa de investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea farmac\u00eautica vai construir f\u00e1brica no Seixal. Investimento ronda os 200 milh\u00f5es de euros e dever\u00e1 criar 200 postos de trabalho diretos.", "author": "Carlos Ferro", "date": "11\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:55", "text": "O Parque Industrial do Seixal vai receber a nova f\u00e1brica da multinacional de investiga\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica Hovione. O projeto que tamb\u00e9m envolveu a autarquia seixalense e a empresa Ba\u00eda do Tejo vai ser apresentado publicamente na ter\u00e7a-feira, dia 15 de janeiro envolver\u00e1 um investimento de 200 milh\u00f5es de euros por parte da empresa que tem sede em Loures. H\u00e1 tamb\u00e9m a expectativa de criar 200 postos de trabalho diretos, com trabalhadores altamente qualificados.Os pormenores deste acordo s\u00f3 ser\u00e3o conhecidos na pr\u00f3xima semana, mas nos \u00faltimos meses de 2018 o presidente da C\u00e2mara do Seixal, Joaquim Santos, fez v\u00e1rias declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sobre os investimentos que espera ver concretizados este ano e nos pr\u00f3ximos no concelho e nomeou sempre que estava a ser negociado um acordo com uma empresa da \u00e1rea farmac\u00eautica para que esta instalasse uma unidade fabril em terrenos da autarquia. Nessas interven\u00e7\u00f5es foi revelando o valor do investimento - 200 milh\u00f5es de um total de mil milh\u00f5es de euros que envolvem apostas no turismo e hotelaria -, mas recusou sempre dizer o nome do investidor. Agora com o an\u00fancio da cerim\u00f3nia de ter\u00e7a-feira fica p\u00fablico que ser\u00e1 a Hovione.A apresenta\u00e7\u00e3o dos planos para a f\u00e1brica ser\u00e1 feita pelo CEO da firma Guy Villax, marcando tamb\u00e9m presen\u00e7a Jacinto Pereira, presidente da Ba\u00eda do Tejo e Joaquim Santos, presidente da C\u00e2mara Municipal do Seixal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Guy Villx, CEO da Hovione, vai apresentar o projeto da multinacional para a nova f\u00e1bricaAl\u00e9m desta aposta no Seixal, a Hovione - que tem f\u00e1bricas em Loures, China, Estados Unidos e Irlanda -, inaugurou em setembro um centro de investiga\u00e7\u00e3o e desenvolvimento em Nova J\u00e9rsia (EUA) onde investiu 30 milh\u00f5es de euros.Este neg\u00f3cio faz ainda parte do projeto de desenvolvimento dos parques industriais existente no Seixal, Barreiro, Almada e Estarreja que tem vindo a ser desenvolvido pela empresa Ba\u00eda do Tejo e que  No caso do arco ribeirinho da capital a empresa tem sido respons\u00e1vel, por exemplo, pela requalifica\u00e7\u00e3o dos terrenos na antiga Quimigal, no Barreiro, onde se t\u00eam instalado dezenas de empresas., que nascer\u00e1 nos antigos terrenos da Lisnave, em Almada, para onde est\u00e1 projetada a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio, um hotel, uma marina e um terminal fluvial.", "tags": ["Investimento", "Seixal", "ind\u00fastria farmac\u00eautica", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-aceita-as-competencias-transferidas-pelo-estado-10475592.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa aceita as compet\u00eancias transferidas pelo Estado", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa vai assumir todas as compet\u00eancias transferidas pelo Estado, o que conta com a oposi\u00e7\u00e3o anunciada dos vereadores comunistas e do vereador do BE, com quem o PS tem um acordo de governa\u00e7\u00e3o da capital.", "author": "Lusa", "date": "23\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:10", "text": "A transfer\u00eancia de compet\u00eancias vai ser discutida na reuni\u00e3o do executivo municipal desta quinta-feira (24 de janeiro), atrav\u00e9s de uma proposta do vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito na lista do PS), que prop\u00f5e a assun\u00e7\u00e3o de todas as compet\u00eancias a transferir pelo Estado para as autarquias locais.\"Este processo de municipaliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \u00e9 contr\u00e1rio \u00e0quilo que deveria ser um processo de descentraliza\u00e7\u00e3o efetivo, que tinha de passar por um processo de regionaliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, com elei\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os competentes para a administra\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es\", anunciou o gabinete de Manuel Grilo, que ir\u00e1 apresentar uma proposta de rejei\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Os bloquistas consideram que O PCP apresenta na reuni\u00e3o do executivo uma proposta pr\u00f3pria na qual prop\u00f5e reclamar ao parlamento e ao GovernoOs comunistas na CML, liderados por Jo\u00e3o Ferreira, defendem a \"identifica\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da transfer\u00eancia de novas compet\u00eancias, daquelas que se adequam ao n\u00edvel municipal, n\u00e3o comprometendo direitos e fun\u00e7\u00f5es sociais do Estado, designadamente a sua universalidade, e sejam acompanhadas dos meios financeiros adequados e n\u00e3o como pretexto para a desresponsabiliza\u00e7\u00e3o do Estado Central por via de um subfinanciamento que o atual processo institucionaliza\".No \u00e2mbito da descentraliza\u00e7\u00e3o foram aprovados A proposta do vereador das Finan\u00e7as da CML refere-se a cada uma destas \u00e1reas de transfer\u00eancia de compet\u00eancias.O Governo, por seu lado, refere que, al\u00e9m de um aumento das verbas destinadas ao setor local, ", "tags": ["C\u00e2mara de Lisboa", "Cidades", "transfer\u00eancia de compet\u00eancias", "nacional"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/asae-suspende-atividade-de-sete-restaurantes-e-seis-roulotes-por-incumprimentos-10497360.html", "title": "ASAE fecha seis roulotes e sete restaurantes em Alfama", "subtitle": "A a\u00e7\u00e3o da Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica incidiu na zona hist\u00f3rica de Lisboa. Sete restaurantes e seis roulotes est\u00e3o encerrados parcial ou totalmente. Em alguns casos podem reabrir em 24 horas, outros exigem obras.", "author": "DN/Lusa", "date": "28\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:34", "text": "A Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica (ASAE) suspendeu na semana passada a atividade parcial ou total de sete restaurantes e seis roulotes em Lisboa por incumprimento dos requisitos de higiene obrigat\u00f3rios.Em comunicado, a ASAE informou que a suspens\u00e3o de atividade ocorreu na semana passada, atrav\u00e9s da Unidade Regional do Sul, na sequ\u00eancia de uma opera\u00e7\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o dirigida a estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o e bebidas localizados nos bairros hist\u00f3ricos da cidade de Lisboa para verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento dos requisitos de seguran\u00e7a alimentar. Na opera\u00e7\u00e3o, foram fiscalizados 48 operadores econ\u00f3micos, incluindo estabelecimentos fixos e unidades amov\u00edveis (roulotes) tendo sido instaurados dois processos-crime, um por viola\u00e7\u00e3o de denomina\u00e7\u00e3o de origem protegida (DOP) em queijos e outro por bebida falsificada.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a ASAE, foram tamb\u00e9m instaurados 26 processos de contraordena\u00e7\u00e3o, destacando-se como principais infra\u00e7\u00f5es o incumprimento dos requisitos gerais e espec\u00edficos de higiene, a falta ou deficiente implementa\u00e7\u00e3o do HACCP (An\u00e1lise de Perigos e Pontos Cr\u00edticos de Controlo), falta de requisitos em g\u00e9neros aliment\u00edcios, a falta de inviolabilidade de galheteiros (obrigat\u00f3ria no setor da restaura\u00e7\u00e3o), entre outras.Em alguns casos, adiantou fonte da ASAE, o incumprimento pode levar a um encerramento por apenas 24 horas, em outros exige obras. Em duas situa\u00e7\u00f5es, o motivo para a contraordena\u00e7\u00e3o \u00e9 a aus\u00eancia de m\u00e1quina de lavar lou\u00e7a, que todos os restaurantes s\u00e3o obrigados a ter.\"Estas a\u00e7\u00f5es ir\u00e3o manter-se nos restantes bairros da capital Lisboeta, que acolhem os turistas que nos visitam, de forma a garantir a leal e s\u00e3 concorr\u00eancia entre os operadores econ\u00f3micos do setor, promovendo-se assim defesa do consumidor\", salienta a ASAE na nota.As a\u00e7\u00f5es dirigidas \u00e0s roulotes, que incidiram sobretudo nas zonas de divers\u00e3o noturna, foram realizadas em conjunto com a Pol\u00edcia Municipal e Autoridade Tribut\u00e1ria.A reabertura dos estabelecimentos est\u00e1 condicionada a uma nova inspe\u00e7\u00e3o da Autoridade de Seguran\u00e7a Alimentar e Econ\u00f3mica.", "tags": ["Economia", "Cidades", "ASAE"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cartao-lisboa-viva-vai-permitir-viajar-primeiro-e-pagar-depois-10504252.html", "title": "Cart\u00e3o Lisboa VIVA vai permitir viajar primeiro e pagar depois", "subtitle": "Cart\u00e3o para viajar dentro de Lisboa passa a poder estar associado ao cart\u00e3o multibanco.", "author": "Lusa", "date": "29\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:07", "text": "Sete operadores de transportes da regi\u00e3o de Lisboa, incluindo Carris e Metropolitano, lan\u00e7aram hoje uma nova modalidade de pagamento do cart\u00e3o Lisboa VIVA, que permite viajar em p\u00f3s-pago, sem necessidade de efetuar carregamento pr\u00e9vio do t\u00edtulo de transporte.Desenvolvido pela OTLIS - Operadores de Transportes da Regi\u00e3o de Lisboa e pela empresa SIBS, que gere os pagamentos multibanco em Portugal, o servi\u00e7o VIVA Go no cart\u00e3o Lisboa VIVA \u00e9 \"uma nova forma de pagamento da mobilidade segundo um modelo p\u00f3s-pago, que debita diretamente na conta banc\u00e1ria do titular o valor de cada viagem, apenas e quando efetuada\".\"Basta ao titular de um cart\u00e3o Lisboa VIVA dirigir-se a qualquer uma das cerca de 12 mil caixas multibanco e ATM Express e efetuar a ades\u00e3o autom\u00e1tica, associando o seu cart\u00e3o banc\u00e1rio ao cart\u00e3o de transporte Lisboa VIVA\", explicou a OTLIS, em comunicado, refor\u00e7ando que a ades\u00e3o ao servi\u00e7o VIVA Go vai permitir viajar sem necessidade de um carregamento pr\u00e9vio do t\u00edtulo de transporte, seja passe ou 'zapping'.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A modalidade de pagamento VIVA Go pode ser utilizada nos sete operadores de transportes que integram a OTLIS, nomeadamente Carris, CP-Comboios de Portugal, Fertagus, Metropolitano de Lisboa, Metro Transportes do Sul, Transtejo e Softlusa.\"Atualmente existem dois milh\u00f5es de cart\u00f5es Lisboa VIVA em circula\u00e7\u00e3o, que podem ser utilizados em 24 operadores de transporte\", revelou a OTLIS, indicando que esta nova solu\u00e7\u00e3o de pagamento pode, \"a m\u00e9dio prazo, ser alargada aos restantes operadores de transporte\".Direcionada a viagens ocasionais, a nova modalidade de pagamento pode coexistir num mesmo cart\u00e3o Lisboa VIVA com os habituais passes ou 'zapping' carregados, \"funcionando o VIVA Go como alternativa sempre que n\u00e3o existam outros contratos tarif\u00e1rios v\u00e1lidos no tempo e no espa\u00e7o pretendido\".\"Os sistemas dos operadores dar\u00e3o prioridade aos t\u00edtulos de transporte destinados a uma utiliza\u00e7\u00e3o frequente, como os passes carregados e n\u00e3o \u00e0 modalidade VIVA Go\", informou a OTLIS.Na perspetiva dos sete operadores de transporte da regi\u00e3o de Lisboa, com a solu\u00e7\u00e3o VIVA Go, \"milhares de passageiros ocasionais v\u00e3o poder aceder aos transportes p\u00fablicos sem terem que se preocupar em adquirir previamente um t\u00edtulo de transporte, poupando tempo e ganhando em comodidade, pagando \u00e0 medida da utiliza\u00e7\u00e3o\".", "tags": ["Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/de-que-se-queixam-os-lisboetas-estacionar-e-a-grande-dor-de-cabeca-10446225.html", "title": "De que se queixam os lisboetas? Estacionar \u00e9 a grande dor de cabe\u00e7a", "subtitle": "A Assembleia Municipal de Lisboa est\u00e1 a receber cada vez mais peti\u00e7\u00f5es de grupos de cidad\u00e3os que contestam decis\u00f5es do executivo atualmente liderado por Fernando Medina. \u00c9 uma forma de \"as pessoas terem acesso ao poder local\", diz Helena Roseta.", "author": "Carlos Ferro", "date": "19\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:34", "text": "Estacionamento, ou a sua falta, a defesa dos miradouros de Lisboa, alargamento do n\u00famero de marchas para 23, um pedido para ampliar a Casa dos Animais, contra a linha circular do metro e uma mo\u00e7\u00e3o onde se defende a \"dignidade das mulheres - Prostitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 trabalho\".Estes foram alguns dos pelos lisboetas na Assembleia Municipal, num ano em que se estabeleceu um recorde de requerimentos a pedir a an\u00e1lise, discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o de recomenda\u00e7\u00f5es sobre a gest\u00e3o aut\u00e1rquica da cidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Estes dados mostram que nunca como em 2018 os lisboetas apresentaram ao \u00f3rg\u00e3o que tem como compet\u00eancia fiscalizar a atividade do executivo camar\u00e1rios requerimentos para serem discutidos os problemas da cidade e decis\u00f5es do executivo atualmente liderado por Fernando Medina.Entre as 34 peti\u00e7\u00f5es, o tema estacionamento e os planos para os miradouros de Santa Catarina (ou Adamastor) e o da Senhora do Monte mereceram mais do que uma refer\u00eancia, o que n\u00e3o surpreende Paulo Ferrero, E quanto ao aumento de peti\u00e7\u00f5es, este membro do F\u00f3rum Cidadania lembra que \"o instrumento da peti\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 novo na AML\", mas explica que \"as redes sociais e a 'fiscaliza\u00e7\u00e3o' continua que as mesmas acarretam desde h\u00e1 poucos anos e em crescendo implicaram que os 'servi\u00e7o' das assembleias municipais e das c\u00e2maras municipais se 'atualizassem' pelo que existe uma esp\u00e9cie de monitoriza\u00e7\u00e3o rec\u00edproca. \u00c9 um jogo\".Apesar desta opini\u00e3o considera que a capital ainda tem um caminho a percorrer:numa zona onde estava prevista a constru\u00e7\u00e3o de um parque de estacionamento da EMEL. Essa participa\u00e7\u00e3o massiva e as recomenda\u00e7\u00f5es da Assembleia Municipal levaram a autarquia a recuar e a avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o de um jardim que ficou conhecido como o \"Caracol da Penha\". Ser\u00e1 nesta \u00e1rea que vai nascer o Jardim do Caracol da Penha.\u00a9\u00a0Pedro Rocha / Global Imagens Helena Roseta v\u00ea com satisfa\u00e7\u00e3o esta maior aten\u00e7\u00e3o dos lisboetas ao que se passa na cidade e lembra que isso tamb\u00e9m \u00e9 o resultado do trabalho da assembleia., adianta, defendendo que\"Incentivamos isso, por essa raz\u00e3o temos as comiss\u00f5es constitu\u00eddas e se for preciso vamos aos locais [motivo da apresenta\u00e7\u00e3o]. Defendemos muito este mecanismo\", salienta a dirigente eleita para a Assembleia Municipal na lista do PS, lembrando que com 150 assinaturas j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel elaborar uma peti\u00e7\u00e3o e lev\u00e1-la a discuss\u00e3o, n\u00famero que \"em Lisboa \u00e9 relativamente f\u00e1cil de conseguir\". Acrescenta que as associa\u00e7\u00f5es de moradores dos bairros lisboetas nem sequer precisam de apresentar assinaturas nos documentos. \"Tem direito de peti\u00e7\u00e3o, est\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o e n\u00f3s coloc\u00e1mos no nosso regimento e muita gente n\u00e3o sabe disso\", alerta.Reconhece, no entanto, que o aumento da participa\u00e7\u00e3o acaba por levar um problema \u00e0 assembleia municipal:\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensUma das peti\u00e7\u00f5es que est\u00e1 nesse lote foi discutida esta ter\u00e7a-feira, dia 15, na Assembleia Municipal e mereceu a aprova\u00e7\u00e3o de uma recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 autarquia. Nela os 333 signat\u00e1rios mostram a sua .Na apresenta\u00e7\u00e3o do documento pode ler-se que os autores do documento t\u00eam \"preocupa\u00e7\u00f5es com a potencial descaracteriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, art\u00edstico e urban\u00edstico do bairro da Lapa e [v\u00eam] demonstrar a sua enorme insatisfa\u00e7\u00e3o relativamente ao projeto previsto para o edif\u00edcio que albergou o antigo Museu da R\u00e1dio, sito na Rua do Quelhas n.\u00ba 21, 23\".Perante os argumentos apresentados a 3.\u00aa comiss\u00e3o da AM elaborou uma recomenda\u00e7\u00e3o \u00e0 autarquia em que pede, entre outros pontos, que \"Independentemente do resultado da a\u00e7\u00e3o judicial em curso, proceda \u00e0 reaprecia\u00e7\u00e3o do pedido de licenciamento que constituiu o processo n.\u00ba 1189/EDI/2016, tendo especial aten\u00e7\u00e3o aos aspetos de conformidade urban\u00edstica e regulamentar especificamente apresentados pelos peticion\u00e1rios, e o estabelecido no Regime Jur\u00eddico de Urbaniza\u00e7\u00e3o e Edifica\u00e7\u00e3o, para cabal esclarecimento das alega\u00e7\u00f5es apresentadas e da respetiva legalidade jur\u00eddica urban\u00edstica e regulamentar do projeto de arquitetura aprovado\".Nesta ter\u00e7a-feira foi discutida na assembleia municipal a inten\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara lisboeta de autorizar a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas edif\u00edcios na Rua do Quelhas no palacete onde esteve o Museu da R\u00e1dio.\u00a9\u00a0Leonardo Negr\u00e3o/Global Imagens\"Os resultados pr\u00e1ticos s\u00e3o quase nulos. O m\u00e1ximo que a AML pode fazer \u00e9 aprovar recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0 CML que n\u00e3o as seguir\u00e1. S\u00f3 se o tema disser respeito a uma mat\u00e9ria que a AML tenha compet\u00eancia para chumbar ou obrigar a CML a alterar - planos de pormenor, permuta de terrenos, concurso p\u00fablico, or\u00e7amento e op\u00e7\u00f5es do plano - ent\u00e3o sim, pode chumbar o assunto em plen\u00e1rio. Mas s\u00e3o casos raros\", adianta ao DN.Com maiores ou menores considera\u00e7\u00f5es sobre a transpar\u00eancia da gest\u00e3o na autarquia lisboeta, o certo \u00e9 que s\u00e3o muitos os temas colocados em discuss\u00e3o na AM. Entre os assuntos levados ao audit\u00f3rio do F\u00f3rum Roma se discutiu durante o ano passado assuntos como a regulariza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores prec\u00e1rios, a degrada\u00e7\u00e3o de alguns pr\u00e9dios da cidade, uma proposta para que o el\u00e9trico 28 seja mais digno e fi\u00e1vel, a sobreviv\u00eancia do com\u00e9rcio de proximidade, um pedido para que a Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos (o projeto que vai surgir nos terrenos da antiga Feira Popular e que foram vendidos em hasta p\u00fablica a uma empresa do grupo Fidelidade) e a salvaguarda das pessoas e da hist\u00f3ria da Madragoa, s\u00f3 para juntar alguns exemplos aos dados no in\u00edcio do texto.- Por um adamastor de todos e para todos- Estacionamento nas ruas lim\u00edtrofes ao Centro Comercial Fonte Nova- Pela Reabertura da Piscina Municipal da Penha de Fran\u00e7a- N\u00e3o \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o do Bairro de Alfama/S\u00e3o Vicente de Fora!!!- Requalifica\u00e7\u00e3o do Miradouro de Santa Catarina- Propostas para um el\u00e9ctrico 28 mais digno e mais fi\u00e1vel, servindo melhor residentes e visitantes- Pelo alargamento para 23 do n\u00famero de marchas a concurso nas Marchas Populares de Lisboa- Conde Almoster vs EMEL- Em defesa da dignidade das mulheres - Prostitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 trabalho- Plano de Expans\u00e3o do Metro de Lisboa: um erro a evitar- Estacionamento Tarifado em Telheiras- Lisboa precisa de um Museu dos Descobrimentos, da Expans\u00e3o e da Portugalidade- Em Defesa do Miradouro da Senhora do Monte- Contra o \"imposto EMEL\", pelo estacionamento gratuito dos residentes em toda a Freguesia dos Olivais- Aumento do valor da renda - Moradias Rua Guarda Nacional Republicana n\u00ba 16 - Ajuda- Pela Instala\u00e7\u00e3o do Arquivo Municipal de Lisboa nos Terrenos Camar\u00e1rios da antiga Feira Popular- Obras de Amplia\u00e7\u00e3o da Casa dos Animais de Lisboa (CAL)- Vamos salvar o antigo Museu da R\u00e1dio e o seu jardim- \"Pelo Com\u00e9rcio de Proximidade - Pela nossa Sobreviv\u00eancia\"-\"Pela interrup\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Integrada de Entrecampos e por uma verdadeira discuss\u00e3o p\u00fablica\"- \"Contra a decis\u00e3o de indeferimento da candidatura \"Envelhecer vivendo 2018\" proposta pelo j\u00fari no processo n.\u00ba 17992/CML/2017\"- Salvaguardar as pessoas para salvaguardar a vida e a hist\u00f3ria da Madragoa- Benfica \u00e9 Lisboa, Em defesa do Com\u00e9rcio Tradicional de Benfica e da identidade local- Atribui\u00e7\u00e3o de top\u00f3nimo aos homens assassinados pela policia pol\u00edtica no dia 25 de abril de 1974- Mais estacionamento em Benfica- Pela Regulariza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Prec\u00e1rios (aplica\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 112/2017 de 29 de dezembro)- Oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica prevista para o terreno adjacente ao JIT e a EB1 de Telheiras- Pela Salvaguarda e Classifica\u00e7\u00e3o de edif\u00edcio e jardim da Rua Pau de Bandeira, 1- Operacionaliza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos Planos de Emerg\u00eancia das Escolas B\u00e1sicas e Secund\u00e1rias do Concelho de Lisboa- Pela Sa\u00fade e Mobilidade dos Moradores da Cal\u00e7ada de Palma e Rua das Laranjeiras, atrav\u00e9s da coloca\u00e7\u00e3o de contentores do lixo subterr\u00e2neos- O que est\u00e1 a ser feito no Pal\u00e1cio de Santa Helena- Marcha do Alto do Pina- Por uma gest\u00e3o p\u00fablica do Maria Matos- Degrada\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da Rua Cidade de Cardiff n.\u00ba 17 e despejo dos residentes", "tags": ["Peti\u00e7\u00f5es", "Assembleia Municipal de Lisboa", "c\u00e2mara lisboa", "Helena Roseta", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-vai-duplicar-o-numero-de-radares-de-velocidade-10499467.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa vai duplicar o n\u00famero de radares de velocidade", "subtitle": "A autarquia quer ter mais de 40 dispositivos de controlo de velocidade por forma a diminuir o n\u00famero de atropelamentos", "author": "DN", "date": "28\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:46", "text": "A C\u00e2mara de Lisboa vai refor\u00e7ar o n\u00famero de radares de velocidade fixos nas vias da cidade para assim combater a sinistralidade. A not\u00edcia foi avan\u00e7ada esta segunda-feira pela SIC.Na capital existem atualmente 20 radares em funcionamento nas principais vias, mas agora a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 ter em funcionamento mais de 40 dispositivos para controlar a velocidade excessiva dos ve\u00edculos, por forma a diminuir o n\u00famero de acidentes, nomeadamente de atropelamentos.A autarquia j\u00e1 ter\u00e1 inclusive identificado as zonas de maior sinistralidade, nas quais vai diminuir a velocidade dos 50 quil\u00f3metros/hora para os 30.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo afirmou o vereador da CML Miguel Gaspar \u00e0 Antena 1, os radares dever\u00e3o ser colocados na zonas de maior tr\u00e2nsito, tendo dado os exemplos dos seguintes locais: Avenida Gago Coutinho (entre o Aeroporto e o Areeiro) com a Avenida Estados Unidos da Am\u00e9rica ou na Avenida Calouste Gulbenkian.Os radares em funcionamento na zona de Lisboa.", "tags": ["tr\u00e2nsito", "Lisboa", "Radares", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Sinistralidade rodovi\u00e1ria", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-ter-mais-poder-e-aumenta-receitas-10503482.html", "title": "Mesmo com 'd\u00favida Kinder', Lisboa vai ter mais poder e dinheiro", "subtitle": "Lisboa vai aceitar transfer\u00eancias de compet\u00eancias na gest\u00e3o de estradas, lojas do cidad\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o. De forma autom\u00e1tica fica j\u00e1 com algumas responsabilidades que lhe garante mais receitas. Na discuss\u00e3o at\u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de Kinder Bueno mereceu alguns segundos.", "author": "Carlos Ferro", "date": "29\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:45", "text": "A partir de hoje, Lisboa vai ter o seu or\u00e7amento refor\u00e7ado com uma maior transfer\u00eancia de verbas das multas de tr\u00e2nsito passadas na cidade. E passa a ter uma o licenciamento de jogos de fortuna e azar, como a autoriza\u00e7\u00e3o para a explora\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas instaladas em caf\u00e9s.Estas s\u00e3o duas das consequ\u00eancias imediatas da aprova\u00e7\u00e3o na assembleia municipal (AM) da transfer\u00eancia de compet\u00eancias do Estado central para a autarquia no \u00e2mbito da Lei das Finan\u00e7as Locais. , o munic\u00edpio viu nesta ter\u00e7a-feira ser ratificada na AM a decis\u00e3o do executivo de Fernando Medina de iniciar as negocia\u00e7\u00f5es com o governo para a passagem de responsabilidades para a autarquia de novas fun\u00e7\u00f5es. Abrangendo \u00e1reas como vias de comunica\u00e7\u00e3o, estruturas de atendimento ao cidad\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do patrim\u00f3nio imobili\u00e1rio p\u00fablico sem utiliza\u00e7\u00e3o, as negocia\u00e7\u00f5es devem estar conclu\u00eddas e implementadas at\u00e9 2021.Se no caso destas quatro \u00e1reas ser\u00e1 necess\u00e1rio um processo negocial para se apurar o financiamento que ter\u00e1 de ser entregue \u00e0 c\u00e2mara, tal como os meios humanos e patrimoniais envolvidos,  S\u00e3o elas, por exemplo, a responsabilidade sobre as praias mar\u00edtimas e fluviais (que n\u00e3o se aplica a Lisboa), autoriza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do jogo de fortuna e azar e as compet\u00eancias da sua fiscaliza\u00e7\u00e3o, algumas incumb\u00eancias na \u00e1rea da justi\u00e7a, apoio aos bombeiros volunt\u00e1rios, e no estacionamento p\u00fablico, atualmente j\u00e1 dependentes da Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa (EMEL) e da Pol\u00edcia Municipal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c9 nestas transfer\u00eancias autom\u00e1ticas que surgem os dois novos modelos de financiamento que v\u00e3o garantir um aumento de receitas para a autarquia. J\u00e1 no que diz respeito ao tr\u00e2nsito, o que vai acontecer \u00e9 que h\u00e1 uma . Assim, as receitas obtidas com a penaliza\u00e7\u00e3o de , revertendo os restantes 30% para entidades com responsabilidades nesta \u00e1rea. N\u00e3o existindo uma estimativa de quanto financiamento pode representar esta altera\u00e7\u00e3o.Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o desta ter\u00e7a-feira, a c\u00e2mara vai iniciar as negocia\u00e7\u00f5es com o governo sobre os meios - humanos e financeiros - que ser\u00e3o transferidos para serem implementados no terreno os diplomas da transfer\u00eancia de compet\u00eancias. Sendo que h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que essa atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades n\u00e3o se aplica: \u00e9 o caso do cap\u00edtulo referente \u00e0s vias de comunica\u00e7\u00e3o. Atualmente, devido a protocolos assinados com a Infraestruturas de Portugal, Lisboa j\u00e1 tem sob a sua al\u00e7ada as estradas que existem na cidade exceto o eixo Norte-Sul, a CRIL e a A5, e estas vias est\u00e3o fora desta negocia\u00e7\u00e3o pois o diploma que prev\u00ea a transfer\u00eancia de compet\u00eancia exclui as autoestradas concessionadas, os itiner\u00e1rios principais e os complementares.No que diz respeito \u00e0s estruturas de atendimento ao cidad\u00e3o,, como explicou o vereador com o pelouro das finan\u00e7as Jo\u00e3o Paulo Saraiva.No caso da habita\u00e7\u00e3o que existe em Lisboa, atualmente da responsabilidade do Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana e da Seguran\u00e7a Social, vai ser constitu\u00edda uma comiss\u00e3o para se apurar quais s\u00e3o os im\u00f3veis, as suas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, contratos e receitas associados e s\u00f3 depois de se reunir estes dados ser\u00e1 negociada a transfer\u00eancia de compet\u00eancias e o respetivo financiamento.O \u00faltimo ponto deste pacote est\u00e1 relacionado com a gest\u00e3o do imobili\u00e1rio p\u00fablico sem utiliza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m aqui tem de ser identificada a totalidade desses im\u00f3veis e a c\u00e2mara decidir quais os que quer sob a sua tutela. E estes. Sendo que no caso da habita\u00e7\u00e3o, a lei prev\u00ea um prazo de 120 dias para que o governo apresente o montante de financiamento que est\u00e1 dispon\u00edvel para entregar \u00e0 c\u00e2mara.D\u00favidas e um Kinder BuenoA discuss\u00e3o na assembleia municipal mostrou uma divis\u00e3o de ideias entre os partidos mais \u00e0 esquerda do PS e os \u00e0 sua direita. Nas v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es foram deixadas d\u00favidas e cr\u00edticas sobre a decis\u00e3o de aceitar as transfer\u00eancias de compet\u00eancias, nomeadamente sobre a falta de esclarecimentos sobre os valores financeiros que o governo ter\u00e1 de transferir.No meio dos argumentos, o momento de melhor disposi\u00e7\u00e3o acabou por envolver o deputado municipal do CDS-PP Diogo Moura que, justificando a absten\u00e7\u00e3o do partido, disse que o pacote de transfer\u00eancia era como o Kinder Bueno \"bonito por fora e sem se saber o que tem l\u00e1 dentro\". Na sua \u00faltima interven\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Paulo Saraiva explicou que o deputado se tinha equivocado: \"Sr. deputado sabe-se o que est\u00e1 l\u00e1 dentro '\u00e9 creme de avel\u00e3'. No Kinder Surpresa \u00e9 que n\u00e3o se sabe.\"Quanto \u00e0s transfer\u00eancias de compet\u00eancias elas foram aceites e a autarquia j\u00e1 se prepara para o pr\u00f3ximo pacote que vai envolver a educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura, a\u00e7\u00e3o social, por exemplo.", "tags": ["Cidades", "C\u00e2mara de Lisboa", "descentraliza\u00e7\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboetas-vao-receber-juros-de-taxa-inconstitucional-10523199.html", "title": "Lisboetas v\u00e3o receber juros de taxa inconstitucional", "subtitle": "Lei publicada esta sexta-feira obriga ao pagamento de juros na devolu\u00e7\u00e3o de taxas cobradas de forma ilegal, como \u00e9 o caso da de prote\u00e7\u00e3o civil que os lisboetas pagaram entre 2015 e 2017.", "author": "Carlos Ferro", "date": "01\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:59", "text": "Os habitantes de Lisboa, Set\u00fabal e Vila Nova de Gaia v\u00e3o poder receber juros referentes \u00e0s taxas de prote\u00e7\u00e3o civil que pagaram e que foram consideradas inconstitucionais, no caso da capital em dezembro de 2017.Contactado pelo DN, o gabinete do vereador com o pelouro das finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, adiantou que a\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A taxa de prote\u00e7\u00e3o civil foi a respons\u00e1vel pela entrada nos cofres da autarquia de 58,6 milh\u00f5es de euros no total dos tr\u00eas anos em que foi cobrada.Na altura em que iniciou a devolu\u00e7\u00e3o das verbas referentes \u00e0 taxa de prote\u00e7\u00e3o civil a autarquia liderada por Fernando Medina decidiu n\u00e3o pagar juros garantindo que tinha, para essa decis\u00e3o, o suporte de tr\u00eas ac\u00f3rd\u00e3os do Tribunal Constitucional sobre situa\u00e7\u00f5es id\u00eanticas.Por\u00e9m, agora vai ter mesmo de pagar juros - que podem rondar os 4% ao ano de acordo com o C\u00f3digo de Procedimento e Processo Tribut\u00e1rio.No documento, que teve duas altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Geral Tribut\u00e1ria, pode-se ler na al\u00ednea d) do ponto 43 que a nova reda\u00e7\u00e3o se aplica \"em caso de decis\u00e3o judicial transitada em julgado que declare ou julgue a inconstitucionalidade ou ilegalidade da norma legislativa ou regulamentar em que se fundou a liquida\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria e que determine a respetiva devolu\u00e7\u00e3o\".Estas mudan\u00e7as passam a aplicar-se ", "tags": ["taxa de Prote\u00e7\u00e3o Civil", "C\u00e2mara de Lisboa", "Assembleia da Rep\u00fablica", "lei", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/02-fev-2019/eles-ainda-amam-o-bairro-que-lisboa-apagou-do-mapa-10517977.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Reis (texto), Rita Rato Nunes (v\u00eddeo) e Gon\u00e7alo Villaverde (fotografia)", "date": "02\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:29", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/proposta-de-lisboa-para-o-dia-dos-namorados-visitar-o-cemiterio-dos-prazeres-10521118.html", "title": "Proposta de Lisboa para o dia dos namorados: visitar o Cemit\u00e9rio dos Prazeres", "subtitle": "Autarquia tem previstas cinco visitas guiadas aos cemit\u00e9rios dos Prazeres e do Alto de S\u00e3o Jo\u00e3o. Objetivo \u00e9 mostrar o patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico. A 14 e 15 de fevereiro o tema \u00e9: \"Enamorados por Lisboa\".", "author": "Carlos Ferro", "date": "01\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:33", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa tem uma proposta diferente, e surpreendente, para assinalar o dia dos namorados (14 de fevereiro): passear pelo Cemit\u00e9rio dos Prazeres e conhecer tr\u00eas personagens com hist\u00f3rias de amor - a Condessa de d\u00b4Edla, o Duque de Palmela e Jos\u00e9 Augusto Pinto de Magalh\u00e3es, este \u00faltimo imortalizado no romance de Agustina Bessa-Lu\u00eds, \"Fanny Owen\".Estas visitas aos dois cemit\u00e9rios s\u00e3o uma forma de conhecer a arte f\u00fanebre que vigorava no s\u00e9culo XIX, altura em que as fam\u00edlias mais abastadas contratavam artistas para criar os jazigos e os mausol\u00e9us.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Cemit\u00e9rios", "arquitetura", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/03-fev-2019/os-clubes-que-salvavam-vidas-ruiram-com-o-bairro-10518929.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Reis (texto), Rita Rato Nunes (v\u00eddeo) e Gon\u00e7alo Villaverde (fotografia)", "date": "03\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/tribunal-de-contas-justifica-chumbo-ao-matadouro-do-porto-com-ilegalidades-10533774.html", "title": "Tribunal de Contas justifica chumbo ao Matadouro do Porto com \"ilegalidades\"", "subtitle": "O Tribunal de Contas (TdC) recusou cr\u00edticas de Rui Moreira, explicando ter chumbado o contrato que a c\u00e2mara quer celebrar com a Mota Engil devido a \"ilegalidades\".", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:58", "text": "Numa nota de imprensa enviada \u00e0 Lusa, o tribunal esclarece que o ac\u00f3rd\u00e3o que recusou o visto ao contrato de empreitada para a reconvers\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do Matadouro \"limitou-se a apreciar, no exerc\u00edcio das compet\u00eancias do TdC, a legalidade do procedimento e a viola\u00e7\u00e3o de normas e princ\u00edpios legais que impunham a recusa de visto\", sem \"quaisquer ju\u00edzos sobre conveni\u00eancia ou oportunidade da decis\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o ou do modelo organizativo adotado\".O TdC esclarece que a decis\u00e3o \"foi determinada, em primeira linha, pela qualifica\u00e7\u00e3o do contrato como concess\u00e3o de obra p\u00fablica, ao inv\u00e9s do pretendido pela requerente [empresa municipal] GO Porto, e consequente submiss\u00e3o \u00e0s regras de direito nacional e europeu sobre concess\u00f5es de obras\", tendo entendido que \"o modelo adotado pela GO Porto \"deve ser enquadrado como parceria p\u00fablico-privada (PPP) e respeitar as regras estabelecidas no respetivo regime jur\u00eddico\".Recorde-se que o presidente da C\u00e2mara do Porto, Rui Moreira, acusou esta segunda-feira o Tribunal de Contas de \"matar o projeto\" do Matadouro com a recusa do visto pr\u00e9vio \u00e0 empreitada, numa \"intromiss\u00e3o inadmiss\u00edvel\" que \"extravasa compet\u00eancias\", sem acolher \"a separa\u00e7\u00e3o de poderes\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Porto", "Economia", "Pa\u00eds", "Cidades", "Tribunal de Contas", "Matadouro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/casal-ventoso-nao-basta-deitar-um-bairro-abaixo-para-a-droga-desaparecer-10518919.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Catarina Reis (texto), Rita Rato Nunes (v\u00eddeo) e Gon\u00e7alo Villaverde (fotografia)", "date": "05\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:03", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/07-fev-2019/ha-uma-proposta-para-travar-as-obras-no-martim-moniz-10542080.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Miguel Marujo", "date": "07\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:23", "text": "", "tags": ["or\u00e7amento participativo", "Lisboa", "Martim Moniz", "C\u00e2mara de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/empreitada-para-nova-praca-de-espanha-no-valor-de-seis-milhoes-de-euros-10553273.html", "title": "Nova pra\u00e7a de Espanha vai custar seis milh\u00f5es de euros", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa discute na pr\u00f3xima quinta-feira (dia 14) uma proposta para lan\u00e7ar a empreitada do projeto da pra\u00e7a de Espanha, envolvendo a reconfigura\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria e espa\u00e7os verdes, no valor de mais de 6 milh\u00f5es de euros.", "author": "Lusa", "date": "08\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:52", "text": "O vereador do Urbanismo, Manuel Salgado (PS), vai apresentar uma proposta para que o executivo municipal aprove a empreitada para a \"rede vi\u00e1ria e espa\u00e7os exteriores da pra\u00e7a de Espanha\", com um pre\u00e7o base de 6 milh\u00f5es e 637 mil euros, com um prazo de dez meses para a execu\u00e7\u00e3o da obra, mais um ano de manuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O ateli\u00ea NPK - Arquitetos Paisagistas Associados venceu o concurso, avan\u00e7ou a revista Time Out, num projeto que enfatiza a continuidade entre a pra\u00e7a de Espanha e o Jardim da Gulbenkian, incluindo uma ponte pedonal a ligar os dois espa\u00e7os.O vereador do Urbanismo enunciou \u00e0 Lusa em 2017 a inten\u00e7\u00e3o de \"libertar v\u00e1rias \u00e1reas cobertas de alcatr\u00e3o\" da pra\u00e7a para um parque urbano. \"Foram feitos os estudos de tr\u00e1fego que mostram que \u00e9 poss\u00edvel libertar v\u00e1rias \u00e1reas que hoje est\u00e3o cobertas de alcatr\u00e3o e tornar utiliz\u00e1vel este espa\u00e7o ao qual as pessoas n\u00e3o acedem, porque h\u00e1 tanta rua, tanto carro a passar e organizado de tal maneira que a zona verde do meio mesmo junto ao arco, onde est\u00e3o as \u00e1rvores, as pessoas n\u00e3o v\u00e3o l\u00e1, t\u00eam medo de atravessar e chegarem ao centro da atual Pra\u00e7a de Espanha\", declarou na altura Manuel Salgado.O parque urbano dever\u00e1 ter \"dimens\u00e3o superior a duas vezes o Jardim da Estrela\", de acordo com informa\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, em 2016. Quando foi aberto o concurso de ideias definiu-se que o parque urbano contemplaria zonas de estadia, esplanadas e equipamentos desportivos e que ter\u00e1 uma \u00e1rea de cerca de 45 mil metros quadrados.", "tags": ["urbanismo", "Pra\u00e7a de Espanha", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/martim-moniz-uma-tarde-para-tirar-duvidas-aos-moradores-10560174.html", "title": "Martim Moniz: uma tarde para tirar d\u00favidas aos moradores", "subtitle": "Empresa respons\u00e1vel pelo projeto que est\u00e1 a ser contestado pela oposi\u00e7\u00e3o e moradores decidiu fazer uma reuni\u00e3o p\u00fablica para explicar o que pretende fazer nos tr\u00eas mil metros quadrados de concess\u00e3o.", "author": "Carlos Ferro", "date": "09\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:17", "text": "Contrariar as \"not\u00edcias que n\u00e3o espelham o nosso projeto\" mostrando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o que est\u00e1 a ser pensado para o Martim Moniz e responder a todas as d\u00favidas sobre a requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a. Este foi o objetivo da iniciativa que durante a tarde deste s\u00e1bado teve como palco aquela zona de Lisboa cuja renova\u00e7\u00e3o tem sido alvo de contesta\u00e7\u00e3o tanto por parte dos partidos da oposi\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria como pela popula\u00e7\u00e3o, que no passado dia 2 protagonizou um cord\u00e3o humano no local como forma de protesto pela proposta da empresa Moonbrigade para a renova\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.A ideia de fazer uma \"reuni\u00e3o p\u00fablica\" foi explicada ao DN por Jos\u00e9 Filipe como uma forma de mostrar o que a concession\u00e1ria pretende fazer. \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A Moonbrigade pretende transformar a zona numa \"pra\u00e7a dos povos\", por isso diz j\u00e1 ter acordos com v\u00e1rios comerciantes que est\u00e3o no Bairro da Mouraria para fazerem parte de um projeto que \"ocupar\u00e1 27% do espa\u00e7o da pra\u00e7a [3259 m2]\". O projeto que a concession\u00e1ria - respons\u00e1vel pelo espa\u00e7o at\u00e9 2032 - apresentou para a pra\u00e7a envolve zonas verdes, o espa\u00e7o completamente aberto (ficou sem efeito a ideia, muito contestada, de colocar uma veda\u00e7\u00e3o para evitar a passagem de pessoas na pra\u00e7a durante a noite), tudo inserido num plano sustent\u00e1vel.\u00a9\u00a0Direitos reservadosCom algumas parcerias j\u00e1 acertadas, incluindo com o coletivo Underdogs que vai gerir uma galeria de arte que mudar\u00e1 de tema de tr\u00eas em tr\u00eas meses, uma pe\u00e7a do Bordalo II e um mural do artista brasileiro Kobra que estar\u00e1 focado na uni\u00e3o dos povos, Jos\u00e9 Ribeiro garante que a iniciativa desta tarde serviu para \"desmistificar algumas ideias. A popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 connosco, temos uma forte liga\u00e7\u00e3o ao bairro\".Tamb\u00e9m os partidos da oposi\u00e7\u00e3o ao executivo liderado por Fernando Medina (PS) t\u00eam apresentado d\u00favidas sobre o projeto e aA esta contesta\u00e7\u00e3o junta-se agora uma proposta entregue no \u00e2mbito do or\u00e7amento participativo da autoria do arquiteto Tiago Mota Saraiva que pretende suspender o projeto - que recebeu a primeira autoriza\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas, j\u00e1 a ser feitas pela Moonbrigade - e que se inicie \"um processo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica que d\u00ea origem a um programa preliminar\" para interven\u00e7\u00e3o nesta pra\u00e7a de Lisboa, \"no qual se identificar\u00e1 o que se quer para a pra\u00e7a, e que ser\u00e1 a base de um concurso p\u00fablico aberto de conce\u00e7\u00e3o\".Perante tudo isto o objetivo inicial de ter as obras conclu\u00eddas em junho deste ano pode estar comprometido. \"Continuar com o resto do projeto depende da c\u00e2mara. Mas esta pra\u00e7a voltou a ser uma pra\u00e7a suja, o tr\u00e1fico de droga voltou e a criminalidade tamb\u00e9m\", sublinha.", "tags": ["requalifica\u00e7\u00e3o", "Martim Moniz", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/moreira-acusa-tdc-de-extravasar-competencias-no-chumbo-ao-matadouro-do-porto--10533116.html", "title": "Moreira acusa Tribunal de Contas de \"matar o projeto\" do Matadouro", "subtitle": "Presidente da C\u00e2mara do Porto fala numa \"intromiss\u00e3o inadmiss\u00edvel\" que \"extravasa compet\u00eancias\", sem acolher \"a separa\u00e7\u00e3o de poderes\", em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 a recusa do visto pr\u00e9vio \u00e0 empreitada por parte do TdC", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:15", "text": "A reconvers\u00e3o do antigo matadouro municipal do Porto \u00e9 um dos principais projetos da autarquia de Rui Moreira, com vista \u00e0 reconvers\u00e3o da zona oriental da cidade, e ainda h\u00e1 poucos dias tinha recebido os elogios p\u00fablicos de Marcelo Rebelo de Sousa, durante uma visita do Presidente da Rep\u00fablica ao local. Mas o Tribunal de Contas comunicou a decis\u00e3o de chumbar o projeto, que esperava apenas o visto pr\u00e9vio para avan\u00e7ar, motivando fortes cr\u00edticas do presidente da CM Porto.\"A separa\u00e7\u00e3o de poderes n\u00e3o \u00e9 acolhida pelo Tribunal de Contas [TdC].  O que deve preocupar o TdC n\u00e3o s\u00e3o as quest\u00f5es que se prendem com a oportunidade da escolha, mas o cumprimento da estrita legalidade da despesa\" que, no caso, \u00e9 claramente definida, concreta e balizada pelo concurso e contrato e \"indubitavelmente menor do que qualquer alternativa\", afirmou o independente Rui Moreira em confer\u00eancia de imprensa na C\u00e2mara do Porto., pedindo ao Presidente da Rep\u00fablica, ao Parlamento e ao Governo que percebam ser imposs\u00edvel \"governar uma cidade cumprindo a palavra dada ao eleitor se se continuar a permitir que \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o eleitos extravasem as suas fun\u00e7\u00f5es e violem o princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o de poderes\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O Tribunal de Contas (TdC) recusou o visto \"ao contrato de empreitada\" da Empresa Municipal (EM) Go Porto para a reconvers\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do Antigo Matadouro Industrial do Porto, Em causa est\u00e1 a adjudica\u00e7\u00e3o \u00e0 Mota Engil, vencedora do concurso p\u00fablico lan\u00e7ado pela C\u00e2mara do Porto, da \"reconvers\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o\" do antigo matadouro, .\"Estamos sempre dispon\u00edveis para ter ajuda. Estamos a pedir ajuda. \u00c9 um pedido para que o PR, o Parlamento e Governo olhem para o que j\u00e1 foi referido na cimeira de Sintra relativamente \u00e0 quest\u00e3o dos vistos pr\u00e9vios\", explicou Rui Moreira, quando questionado pelos jornalistas sobre o apelo..Moreira criticou que a recusa de visto do TdC tenha sido dada \"no \u00faltimo dia\" do prazo, dizendo estar em causa \"uma op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\". \"Esgotar o tempo \u00e9, em si, um facto pol\u00edtico\", vincou.O independente observou ainda que, \"se era para chumbar o modelo\", o TdC podia t\u00ea-lo feito em agosto, quando o processo lhe chegou \u00e0s m\u00e3os. \"Com isto, perderam-se seis meses\", lamentou.O autarca revelou que, na sexta-feira, o TdC comunicou a decis\u00e3o \u00e0 empresa municipal Go Porto e esta apenas hoje recebeu o ac\u00f3rd\u00e3o com os fundamentos da decis\u00e3o. Moreira disse desconhecer o documento, mas vincou estar em causa uma \"intromiss\u00e3o inadmiss\u00edvel que p\u00f5e em causa a soberania dos munic\u00edpios\".Para o independente, as perguntas que foram feitas pelo TdC \"s\u00e3o a prova inequ\u00edvoca de que a separa\u00e7\u00e3o de poderes n\u00e3o \u00e9 acolhida\" por aquele \u00f3rg\u00e3o. notou.Moreira referiu-se ainda \u00e0 institui\u00e7\u00e3o como \"um tribunal que contabiliza os seus vistos pr\u00e9vios, como quem, no lugar da 'troika', se obriga a chumbar a vontade dos portuenses\" e \"dos portugueses\".De acordo com o autarca, a c\u00e2mara \"n\u00e3o deixar\u00e1 de apresentar recurso, desde logo porque h\u00e1 responsabilidades contratuais junto do adjudicat\u00e1rio que foram incrementadas pelas exig\u00eancias do TdC e que resultaram numa mera futilidade\".\".\"O projeto \u00e9 um motor para uma zona da cidade que sucessivamente o poder desvalorizou ou n\u00e3o foi capaz de promover. \u00c9 um projeto de e para o Porto e da regi\u00e3o.", "tags": ["Porto", "Rui Moreira", "Pa\u00eds", "Cidades", "Tribunal de Contas", "Matadouro", "Economia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/contaminados-do-seixal-vao-dar-sacos-com-limalhas-e-po-branco-aos-deputados-10574610.html", "title": "Contaminados de Paio Pires v\u00e3o dar sacos com limalhas e p\u00f3 branco aos deputados", "subtitle": "Depois de muitos alertas e cartas para a Assembleia da Rep\u00fablica, deputados v\u00e3o visitar a Aldeia de Paio Pires (Seixal) para ver as condi\u00e7\u00f5es da Siderurgia Nacional e se est\u00e1 a prejudicar a sa\u00fade dos 15 mil habitantes ao seu redor.", "author": "Carlos Ferro", "date": "13\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:59", "text": "Um p\u00f3 branco nos carros, vidros e parapeitos a que por vezes se junta um p\u00f3 negro. Limalhas que se apanham com um \u00edman. Fumo escuro que sai das chamin\u00e9 da - e que n\u00e3o se sabe qual o seu impacte no ambiente. Perguntas da popula\u00e7\u00e3o a que ningu\u00e9m responde. Habitantes que apenas sabem que h\u00e1 uma investiga\u00e7\u00e3o liderada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico depois de terem sido apresentadas cerca de tr\u00eas dezenas de queixas na Guarda Nacional Republicana. E que v\u00e3o ser entregues duas a\u00e7\u00f5es em tribunal: uma popular e outra c\u00edvel.Por isso est\u00e3o at\u00e9 esta quinta-feira a recolher res\u00edduos e a coloc\u00e1-los em sacos que amanh\u00e3 (sexta-feira, 15) pretendem entregar aos deputados da comiss\u00e3o parlamentar de Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio, Descentraliza\u00e7\u00e3o, Poder Local e Habita\u00e7\u00e3o que v\u00e3o visitar as instala\u00e7\u00f5es da Siderurgia Nacional/MAGASA (o programa inclui idas \u00e0 central de oxig\u00e9nio, tratamento das esc\u00f3rias e forno el\u00e9trico). Depois devem reunir-se com o presidente da C\u00e2mara do Seixal e com os representantes da associa\u00e7\u00e3o \"Os Contaminados\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              P\u00f5em ainda algumas quest\u00f5es: \"\u00c9 verdade que a incid\u00eancia/preval\u00eancia de doen\u00e7as do foro respirat\u00f3rio, desde a mais simples alergias aos j\u00e1 mencionados carcinomas e DPOC, ultrapassam, em Aldeia de Paio Pires, a m\u00e9dia nacional?\"; \"Podem - governo e autarquias - garantir que o ar que se respira, em Aldeia de Paio Pires (e zonas lim\u00edtrofes, num raio de v\u00e1rios quil\u00f3metros), em momento algum representa um perigo para a sa\u00fade p\u00fablica?\"Lembrando que \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o atual a Siderurgia \"n\u00e3o podia estar ali\" - a zona industrial est\u00e1 literalmente do outro lado da rua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Aldeia de Paio Pires -, garante que n\u00e3o querem que saia dali, querem \"que cumpra a legisla\u00e7\u00e3o ambiental\". \"Deviam ser feitos rastreios, estudos epidemol\u00f3gicos, medi\u00e7\u00f5es da qualidade do ar, etc. Mas isso n\u00e3o acontece\", acusa.\u00a9\u00a0Direitos reservadosJo\u00e3o Carlos Pereira alega que a empresa n\u00e3o \"utiliza as t\u00e9cnicas mais modernas. O que a SN expele chega a atingir os cinco quil\u00f3metros daqui. As principais escolas da freguesia est\u00e3o a sul da Siderurgia e os mi\u00fados quando est\u00e3o no recreio apanham com aquilo\".Da empresa diz que nunca recebeu um contacto durante o tempo que leva de den\u00fancias e agora aguarda pelo andamento da queixa, a segunda, que entregou no Minist\u00e9rio P\u00fablico.\u00a9\u00a0Direitos reservadosA visita dos deputados surge na sequ\u00eancia dos alertas da associa\u00e7\u00e3o \"Os Contaminados\", den\u00fancias a que a autarquia do Seixal tamb\u00e9m n\u00e3o ficou indiferentes.e o presidente da c\u00e2mara, Joaquim Santos (PCP), tal como elementos da junta de freguesia, tamb\u00e9m estar\u00e3o presentes na reuni\u00e3o que decorrer\u00e1 na tarde de sexta-feira no Clube de Pessoal da Siderurgia Nacional.Encontro em que n\u00e3o ir\u00e3o parar os protestos nem as a\u00e7\u00f5es em tribunal: uma popular, que vai ser interposta por \"Os Contaminados\" e outra c\u00edvel, que foi entregue no Tribunal de Almada pela Associa\u00e7\u00e3o Terra da Morte Lenta, que pede a suspens\u00e3o da atividade da Siderurgia e uma indemniza\u00e7\u00e3o de 500 milh\u00f5es de euros.Quanto \u00e0 c\u00e2mara, na mo\u00e7\u00e3o aprovada no pen\u00faltimo dia de janeiro exige \"aos minist\u00e9rios do Ambiente e da Economia, bem como \u00e0 SN Seixal/Megasa, a assun\u00e7\u00e3o das suas responsabilidades na resolu\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o totalmente inaceit\u00e1vel\" e lembra que o Estado ter\u00e1 \"ignorado o parecer da C\u00e2mara Municipal do Seixal sobre a renova\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a ambiental da SN Seixal/Megasa\".E que \"est\u00e1 tamb\u00e9m em desenvolvimento um estudo epidemiol\u00f3gico que foi adjudicado \u00e0 Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica (ENSP) da Universidade Nova de Lisboa, no passado dia 17 de julho de 2018, tendo sido criado um grupo de trabalho que integra a C\u00e2mara Municipal do Seixal, a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Lisboa e Vale do Tejo e o Agrupamento de Centros de Sa\u00fade Almada-Seixal. ", "tags": ["Seixal", "Ambiente", "Polui\u00e7\u00e3o", "Siderurgia nacional", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/requalificacao-do-adamastor-e-votada-na-assembleia-de-freguesia-e-depois-na-camara-de-lisboa-10575103.html", "title": "Requalifica\u00e7\u00e3o do Adamastor \u00e9 votada na assembleia de freguesia e depois na C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "subtitle": "Presidente da C\u00e2mara de Lisboa reconhece erros na condu\u00e7\u00e3o do processo, pelos quais se culpabiliza.", "author": "Lusa", "date": "14\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a001:11", "text": "O projeto de requalifica\u00e7\u00e3o do miradouro de Santa Catarina, em Lisboa, que prev\u00ea uma \"veda\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\", ser\u00e1 votado na Assembleia de Freguesia da Miseric\u00f3rdia e s\u00f3 depois ser\u00e1 levado a vota\u00e7\u00e3o pelo executivo municipal.\"Solicitei \u00e0 presidente da junta que fizesse em primeiro lugar um debate e uma vota\u00e7\u00e3o em assembleia de freguesia e que transmitisse \u00e0 c\u00e2mara a posi\u00e7\u00e3o, e depois a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, os seus vereadores, os v\u00e1rios partidos pol\u00edticos, das v\u00e1rias sensibilidades, v\u00e3o votar\", anunciou o presidente do munic\u00edpio, Fernando Medina (PS).Numa apresenta\u00e7\u00e3o e debate do projeto na tarde e noite de quarta-feira no Liceu Passos Manuel, , nomeadamente, aquela sess\u00e3o n\u00e3o se ter realizado antes do in\u00edcio da interven\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               afirmou.O autarca assumiu ainda a responsabilidade pelo facto de \u00e0 veda\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria colocada em julho de 2018 \"n\u00e3o ter sucedido uma obra no imediato\", suscitando \"d\u00favidas\" e \"desconfian\u00e7as\".\"Da mesma forma que eu assumo a falha quanto \u00e0 forma como o processo ocorreu,, sublinhou, sendo aplaudido por alguns moradores.O presidente da C\u00e2mara da capital , a maior cr\u00edtica apresentada pelos detratores da veda\u00e7\u00e3o no miradouro, conhecido popularmente por Adamastor, pela ic\u00f3nica est\u00e1tua daquela figura mitol\u00f3gica.\"Todo o controlo do acesso, de hor\u00e1rio, de espa\u00e7o, est\u00e1 nas m\u00e3os de uma entidade p\u00fablica de forma aberta, transparente, publicitada. Nunca poderia ser de outra forma, \u00e9 o espa\u00e7o p\u00fablico, ser\u00e1 sempre um espa\u00e7o p\u00fablico\", garantiu.Medina argumentou que a veda\u00e7\u00e3o projetada destina-se a \"resolver uma pequena parte do problema do ru\u00eddo e da frequ\u00eancia a partir de determinada hora da noite\".Na interven\u00e7\u00e3o que encerrou a sess\u00e3o, o autarca anunciou ainda que a gest\u00e3o da concess\u00e3o do quiosque localizado no miradouro ser\u00e1 feita pela Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia.O audit\u00f3rio do Liceu Passos Manuel esteve lotado durante mais de quatro horas, com a assist\u00eancia dividida em torno da solu\u00e7\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o, sendo salientados os problemas de seguran\u00e7a do local.Queixas de tr\u00e1fico de droga, agress\u00f5es e arremesso de objetos para os telhados, num generalizado ambiente de inseguran\u00e7a, foram constantes da parte dos moradores que apoiam a veda\u00e7\u00e3o, sendo da parte dos detratores argumentado que uma \"privatiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico\" n\u00e3o vai resolver aqueles problemas e reclamando um espa\u00e7o livre.Al\u00e9m da \"veda\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a\" contemplada no projeto, tamb\u00e9m os espa\u00e7os verdes ser\u00e3o protegidos por veda\u00e7\u00f5es, mais baixas, colocadas nomeadamente em torno da est\u00e1tua.O arquiteto, que j\u00e1 tinha assinado as altera\u00e7\u00f5es feitas ao espa\u00e7o em 2003, justificou a nova solu\u00e7\u00e3o com o aumento da press\u00e3o da aflu\u00eancia de pessoas para aquele local.O projeto contempla ainda mobili\u00e1rio urbano com cadeiras semelhantes \u00e0s existentes na Pra\u00e7a da Batalha, no Porto, numa homenagem ao arquiteto Adalberto Dias, que as concebeu e que ficou em segundo lugar no concurso para o miradouro de Santa Catarina.", "tags": ["C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "miradouro", "Obras de requalifica\u00e7\u00e3o", "Cidades", "nacional", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/parque-das-nacoes-quer-que-jornadas-mundiais-da-juventude-tragam-centro-de-saude--10587391.html", "title": "Parque das Na\u00e7\u00f5es quer que Jornadas Mundiais da Juventude tragam centro de sa\u00fade  ", "subtitle": "Esta junta de freguesia de Lisboa pretende que, at\u00e9 2022, data da realiza\u00e7\u00e3o deste encontro, possa estar conclu\u00edda a constru\u00e7\u00e3o de equipamentos b\u00e1sicos para a freguesia, como o centro de sa\u00fade.", "author": "Lusa", "date": "17\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "H\u00e1 duas semanas, no final da Jornada Mundial da Juventude (JMJ) 2019, que decorreu entre 22 e 27 de janeiro na Cidade do Panam\u00e1, foi anunciado o nome da cidade de Lisboa como a pr\u00f3xima capital da juventude cat\u00f3lica de todo o mundo em 2022.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, o presidente da junta de freguesia do Parque das Na\u00e7\u00f5es, M\u00e1rio Patr\u00edcio (PS), congratulou-se com a escolha do local, sublinhando que o evento pode ser o \"remate final\" daquilo que foi iniciado h\u00e1 20 anos com a Expo'98.\"Admito que possa concluir o que foi deixado h\u00e1 20 anos. Que seja a conclus\u00e3o da consolida\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio que h\u00e1 20 anos era um espa\u00e7o desprez\u00edvel da cidade e hoje \u00e9 um ponto de atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica\", apontou.Ainda sobre os projetos para a reabilita\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o, e reconhecendo que a junta de freguesia \"ainda disp\u00f5e de pouca informa\u00e7\u00e3o sobre o assunto\", M\u00e1rio Patr\u00edcio considerou que as interven\u00e7\u00f5es expect\u00e1veis \"s\u00e3o aquelas que j\u00e1 h\u00e1 muitos anos estavam previstas\" e que agora, com a realiza\u00e7\u00e3o deste evento, \"ser\u00e3o finalmente concretizadas\", nomeadamente a constru\u00e7\u00e3o do passeio ribeirinho e a consolida\u00e7\u00e3o do aterro de Beirolas. Sobre o papel da junta de freguesia neste processo, M\u00e1rio Patr\u00edcio explicou que a autarquia disp\u00f5e de compet\u00eancias ao n\u00edvel de manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e da limpeza e considerou que essas compet\u00eancias ter\u00e3o de ser refor\u00e7adas para o evento, de modo a que \"estejam criadas as condi\u00e7\u00f5es para acolher todos os visitantes e responder \u00e0s necessidades\".O autarca sublinhou, ainda, que o Parque das Na\u00e7\u00f5es \"\u00e9 um territ\u00f3rio habituado a receber alguns eventos de grande dimens\u00e3o, como foi o caso da Eurovis\u00e3o e da Web Summit, mas reconheceu que as JMJ apresentam caracter\u00edsticas distintas.Relativamente ao impacto na vida da freguesia, M\u00e1rio Patr\u00edcio ressalvou que o facto de o evento se realizar no ver\u00e3o \"n\u00e3o ir\u00e1 causar tantos transtornos\".O otimismo do autarca do Parque das Na\u00e7\u00f5es \u00e9 partilhado por Carlos Ardisson, da associa\u00e7\u00e3o de moradores A Cidade Imaginada Parque das Na\u00e7\u00f5es, que acredita que este evento trar\u00e1 grandes benef\u00edcios ao territ\u00f3rio.\"Recebemos a not\u00edcia com muita alegria e satisfa\u00e7\u00e3o por receber um evento desta natureza. As nossas expectativas s\u00e3o muito elevadas porque acreditamos que ir\u00e1 reabilitar este espa\u00e7o\", apontou.Contudo, Carlos Ardisson defendeu que qualquer interven\u00e7\u00e3o que ocorra no \u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o das JMJ \"dever\u00e1 ter um car\u00e1cter definitivo e servir para o futuro\".Relativamente ao facto de parte do terreno que ir\u00e1 acolher as JMJ se localizar numa antiga lixeira, o morador considera que n\u00e3o levanta problemas porque j\u00e1 foi selada h\u00e1 quase 30 anos.\"Este \u00e9 exatamente o tempo ideal para ser requalificado e que permita fechar aquela malha de jardins e ser mais um espa\u00e7o de grande qualidade e de usufruto da popula\u00e7\u00e3o\", sublinhou.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Jornadas Mundiais da Juventude", "Parque das Na\u00e7\u00f5es", "Sa\u00fade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/volta-ao-mundo/este-cao-viaja-mais-do-que-todos-nos-e-as-suas-fotos-sao-hilariantes-10617354.html", "title": "Este c\u00e3o viaja mais do que todos n\u00f3s \u2013 e as suas fotos s\u00e3o hilariantes", "subtitle": null, "author": "Rita Aleixo", "date": "23\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:31", "text": "Chama-se Miami, \u00e9 um chihuahua de nacionalidade italiana e, at\u00e9 agora, j\u00e1 visitou mais de seis pa\u00edses europeus e 15 estados dos EUA. Com mais de 14 mil seguidores no Instagram, este c\u00e3o \u00e9 um verdadeiro amante de viagens. Aos sete meses, Miami foi adotado por Marianna Chiaraluce e pelo seu marido, ap\u00f3s ter sido considerado inadequado para participar em competi\u00e7\u00f5es caninas devido a um pequeno problema de sa\u00fade. \u00abIsso fez-me am\u00e1-lo ainda mais\u00bb, contou Marianna \u00e0 Lonely Planet. A primeira viagem de Miami foi a Nova Iorque, EUA, para o casamento dos atuais donos, no qual desempenhou o importante [\u2026]Para saber mais clique aqui: ", "tags": ["Cidades", "Mundo", "viagens", "viajar", "not\u00edcias", "animais", "c\u00e3o", "fotografias", "instagram", "Miami", "redes sociais", "Volta ao Mundo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/volta-ao-mundo/13-cenarios-de-filmes-famosos-que-pode-visitar-10617349.html", "title": "13 cen\u00e1rios de filmes famosos que pode visitar", "subtitle": null, "author": "Rita Aleixo", "date": "25\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:15", "text": "A Volta ao Mundo reuniu destinos que serviram de cen\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de alguns dos filmes mais famosos do mundo. Veja a fotogaleria acima. Ainda que a tecnologia tenha a capacidade de criar mundos virtuais de cortar a respira\u00e7\u00e3o em est\u00fadio, n\u00e3o h\u00e1 nada como admirar um local real \u2013 que j\u00e1 conhecemos ou que pretendemos visitar \u2013 enquanto vemos um filme. Do continente americano ao asi\u00e1tico, passando pelo europeu, conhe\u00e7a na fotogaleria acima alguns destinos tur\u00edsticos que foram palco de ic\u00f3nicos filmes (e s\u00e9ries). Escolha o seu favorito e prepare-se para entrar no set de filmagens. Tail\u00e2ndia, as [\u2026]Para saber mais clique aqui: ", "tags": ["Destinos", "Cidades", "Cinema", "Fic\u00e7\u00e3o", "filmes", "Mundo", "produ\u00e7\u00e3o", "Realiza\u00e7\u00e3o", "S\u00e9ries", "Volta ao Mundo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/dinheiro/o-martim-moniz-ja-esta-a-ganhar-vida-8211-e-que-boa-que-e-10635945.html", "title": "O Martim Moniz j\u00e1 est\u00e1 a ganhar vida \u2013 e que boa que \u00e9", "subtitle": "Contentor-modelo pode ser visitado a partir de segunda-feira. Requalifica\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a vai custar cerca tr\u00eas milh\u00f5es de euros e gerar 300 empregos", "author": "Dinheiro Vivo", "date": "01\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:57", "text": "Uma mesa com um par de cadeiras, um cadeir\u00e3o a pedir um momento de pausa, um pequeno jardim no telhado, uma bicicleta a descansar contra a parede. Uma casa de bonecas em tamanho de gente grande, \u00e0 vista de todos em plena Pra\u00e7a do Martim Moniz, em Lisboa. Trata-se de um modelo dos contentores que ser\u00e3o instalados no local e que agora foi ali colocado para que todos possam ter a experi\u00eancia do projeto que ali vai nascer \u2014 e que tem sido contestado por um grupo de moradores e autarcas.", "tags": ["Cidades", "Dinheiro Vivo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/policia-judiciaria-investiga-caso-de-homem-baleado-e-largado-em-rua-do-porto-10649489.html", "title": "Pol\u00edcia Judici\u00e1ria investiga caso de homem baleado e largado em rua do Porto", "subtitle": "Um homem com 34 anos foi encontrado com uma bala de ca\u00e7adeira numa perna \u00e0 porta dos Sapadores de Bombeiros do Porto. ", "author": "DN /Lusa", "date": "06\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:29", "text": "A Pol\u00edcia Judici\u00e1ria vai investigar o caso de um homem que foi deixado baleado numa perna com tiro de ca\u00e7adeira \u00e0 porta dos Sapadores de Bombeiros do Porto, na rua da Constitui\u00e7\u00e3o, disse \u00e0 Lusa fonte da PSP.O homem, com 34 anos, foi largado esta madrugada, pelas 04:45, \u00e0 porta dos Sapadores de Bombeiros do Porto, com uma bala de ca\u00e7adeira numa perna, tendo depois sido conduzido para o Hospital de Santo Ant\u00f3nio, Porto, por elementos daquela corpora\u00e7\u00e3o de bombeiros, disse fonte da PSP.O caso foi entregue \u00e0 Pol\u00edcia Judici\u00e1ria para investiga\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Fonte ligada ao processo adiantou \u00e0 Lusa que o indiv\u00edduo baleado ter\u00e1 andado a assaltar em grupo estabelecimentos comerciais na mesma noite na Trofa.", "tags": ["PJ", "Porto", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/trotinetas-partilhadas-chegam-a-coimbra-10631353.html", "title": "Trotinetas partilhadas chegam a Coimbra", "subtitle": "V\u00e3o ser colocadas nas ruas 200 a 400 trotinetas em 70 pontos de estacionamento da cidade de Coimbra.", "author": "Rita Rato Nunes ", "date": "01\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:00", "text": "Depois de Lisboa, de Cascais e de Faro, a rede de trotinetas el\u00e9tricas partilhadas chega a Coimbra esta sexta-feira. A Lime - presente em 15 cidades europeias - \u00e9 a empresa respons\u00e1vel pela entrada destes ve\u00edculos na cidade universit\u00e1ria.Todos os dias, entre as 5:00 e as 21:00, v\u00e3o ser colocadas 200 a 400 trotinetas em 70 pontos de estacionamento nas ruas de Coimbra. A utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita \u00e0s mesmas normas das outras cidades. Para desbloquear \u00e9 necess\u00e1ria uma aplica\u00e7\u00e3o no telem\u00f3vel, o pre\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 igual ao que \u00e9 praticado nos restantes locais (um euro para destrancar o ve\u00edculo e 0,15\u20ac por minuto) e est\u00e3o interditas a menores de 18 anos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As vantagens ambientais e energ\u00e9ticas s\u00e3o \"um ponto a favor deste sistema, que permite, face \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel, uma redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa, de part\u00edculas, de ru\u00eddo ambiente, de consumo de energia, de congestionamento de tr\u00e1fego, melhoria da qualidade do ar e do ambiente urbano\", afirma a C\u00e2mara de Coimbra, citada pela ag\u00eancia lusa, numa nota de 13 de fevereiro.A autarquia diz-se ainda ciente dos riscos associados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o de mobilidade e por isso pediu a todos os moradores que denunciem estacionamentos abusivos e aos utilizadores que coloquem capacete e que respeitem as regras de tr\u00e2nsito.V\u00e1rias cidades t\u00eam tido problemas relacionados com a rede de trotinetas partilhadas. Em novembro Madrid, chegou a suspender a circula\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos durante 72 horas por falta de regula\u00e7\u00e3o, depois de terem sido . Fran\u00e7a e colocou novas regras dedicadas a este transporte no c\u00f3digo da estrada.Em Lisboa, a C\u00e2mara Municipal criou um regulamento dedicado a esta solu\u00e7\u00e3o de mobilidade e tanto a PSP como a EMEL (Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa) t\u00eam promovido v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para uma utiliza\u00e7\u00e3o correta e segura destes ve\u00edculos, nomeadamente, atrav\u00e9s da recomenda\u00e7\u00e3o do uso de capacetes (que n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio segundo c\u00f3digo da estrada). Para al\u00e9m disso, as trotinetas mal estacionadas est\u00e3o a ser recolhidas e est\u00e1 prevista de 30 euros para quem deixar as trotinetas em locais indevidos.No ano passado, segundo dados da PSP. Para j\u00e1 s\u00f3 a Lime diz ter um n\u00famero residual de acidentes, mas n\u00e3o respondeu ao contacto do DN para saber quantos.Para al\u00e9m da norte-americana Lime existem em Portugal mais cinco empresas de trotinetas el\u00e9tricas partilhadas: a Voi, a Iomo, a Hive, a Tier e a Bungo. E h\u00e1 15 marcas interessadas em colocar mais trotinetas nas ruas portuguesas.\u00a9\u00a0Infografia DN A capital foi a primeira cidade a receber este fen\u00f3meno, a 4 de outubro do ano passado, seguiu-se o munic\u00edpio de Cascais e depois Faro, em fevereiro. A sueca Voi disponibilizou 75 ve\u00edculos para o sul do pa\u00eds, distribu\u00eddos por dez locais da cidades.", "tags": ["mobilidade", "trotinetas el\u00e9tricas", "Coimbra", "Cidades", "Lime"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mais-verde-e-pedonal-veja-como-vai-ficar-a-nova-praca-de-espanha-10564367.html", "title": "Mais verde e pedonal. Veja como vai ficar a nova Pra\u00e7a de Espanha", "subtitle": "Com a transforma\u00e7\u00e3o do n\u00f3 rodovi\u00e1rio da Pra\u00e7a de Espanha, Lisboa vai ganhar um novo parque verde, \"maior do que o Jardim da Estrela\", diz o presidente da C\u00e2mara, Fernando Medina", "author": "DN", "date": "11\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:39", "text": "A nova Pra\u00e7a de Espanha vai dar aos lisboetas um novo espa\u00e7o verde \"maior do que o Jardim da Estrela\", diz o presidente da C\u00e2mara, Fernando Medina. Concorreram nove projetos para a requalifica\u00e7\u00e3o desta zona da cidade e esta manh\u00e3 foi anunciado na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian o vencedor, a NPK - arquitetos paisagistas associados.A transforma\u00e7\u00e3o do n\u00f3 rodovi\u00e1rio da Pra\u00e7a de Espanha contempla a constru\u00e7\u00e3o de zonas pedonais e de ciclovias, pretende \"devolver mais espa\u00e7o \u00e0s pessoas\" e \"tornar mais simples e r\u00e1pidas\" as liga\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias.Com a nova Pra\u00e7a de Espanha \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com o projeto,. Ali\u00e1s este novo espa\u00e7o que vai nascer nesta zona da capital recupera a liga\u00e7\u00e3o pedonal entre a Gulbenkian e Sete Rios.Na apresenta\u00e7\u00e3o em v\u00eddeo da nova Pra\u00e7a de Espanha, \u00e9 referido que esta interven\u00e7\u00e3o vai melhorar a qualidade do ar, diminuir a temperatura ambiente da zona e reduzir o risco de cheias nesta zona da capital.O vereador do Urbanismo, Manuel Salgado (PS), vai apresentar uma proposta para que o executivo municipal aprove a empreitada para a \"rede vi\u00e1ria e espa\u00e7os exteriores da pra\u00e7a de Espanha\", com um pre\u00e7o base de 6 milh\u00f5es e 637 mil euros, com um prazo de dez meses para a execu\u00e7\u00e3o da obra, mais um ano de manuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes.", "tags": ["Lisboa", "Pra\u00e7a de Espanha", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/terrenos-do-metro-de-sete-rios-em-lisboa-vao-ter-habitacao-servicos-e-turismo-10504557.html", "title": "Terrenos do Metro de Sete Rios em Lisboa v\u00e3o ter habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os e turismo", "subtitle": "Sete Rios ser\u00e1 objeto de uma interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que vai fazer nascer habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, com\u00e9rcio e turismo nos terrenos do Metro de Lisboa, al\u00e9m da central de autocarros adiada h\u00e1 15 anos, revelou esta ter\u00e7a-feira o vereador do Urbanismo.", "author": "DN/Lusa", "date": "29\u00a0Janeiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:50", "text": "O vereador do Urbanismo da C\u00e2mara de Lisboa, Manuel Salgado (PS) foi esta ter\u00e7a-feira ouvido pela comiss\u00e3o de Transportes da Assembleia Municipal da capital sobre os terrenos do Metropolitano de Lisboa em Sete Rios, que a empresa tenciona vender.Para estes terrenos e a zona envolvente de Sete Rios foi criada uma unidade de execu\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 a trabalhar naquela interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, de acordo com o definido pelo Plano Diretor Municipal (PDM).Manuel Salgado revelou que os usos em causa ser\u00e3o habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os, com\u00e9rcio e turismo, mas \"n\u00e3o est\u00e3o fechadas as quantidades\", estando a autarquia em di\u00e1logo com o Metro acerca dos \u00edndices de edificabilidade, sendo certo que a op\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pela \"constru\u00e7\u00e3o em altura\", \u00e0 semelhan\u00e7a dos edif\u00edcios j\u00e1 instalados naquela zona.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Faz sentido para libertar solo perme\u00e1vel e sobretudo espa\u00e7o p\u00fablico\", disse o vereador, acrescentando que ser\u00e1 compat\u00edvel com o que est\u00e1 previsto para a pra\u00e7a general Humberto Delgado, no \u00e2mbito do projeto \"uma pra\u00e7a em cada bairro\".Assim, vai criar-se um \"interface potente\" dos diversos transportes p\u00fablicos daquela zona: metro, comboios, central de autocarros e um futuro terminal dos Transportes Sul do Tejo (TST), esclareceu.Manuel Salgado disse n\u00e3o poder dar qualquer indica\u00e7\u00e3o sobre a data de conclus\u00e3o das obras da nova central de camionagem de autocarros, uma estrutura provis\u00f3ria h\u00e1 mais de 15 anos.O deputado municipal do PSD Francisco Domingues questionou Manuel Salgado sobre o acordo entre a C\u00e2mara e o Metro, que previa que o resultado da venda dos terrenos revertesse para um fundo de pens\u00f5es dos trabalhadores do Metropolitano, uma vez que o ministro do Ambiente, que tutela a empresa, afirmou no ano passado que esse dinheiro ser\u00e1 aplicado na expans\u00e3o da linha.No mesmo sentido, a deputada do BE Isabel Pires e a deputada do PEV Cl\u00e1udia Madeira quiseram saber se houve alguma altera\u00e7\u00e3o ao acordo, j\u00e1 que entidades como a comiss\u00e3o de trabalhadores do Metro disseram n\u00e3o ter sido informadas de qualquer mudan\u00e7a no protocolo que estabelecia a afeta\u00e7\u00e3o das verbas ao fundo de pens\u00f5es.O eleito do CDS-PP Diogo Mouro considerou que se trata de um \"incumprimento\" do acordo, apontando tamb\u00e9m que no passado foi estimado um valor de 60 milh\u00f5es de euros para os terrenos, em contraste com os 30 a 40 milh\u00f5es a que o ministro do Ambiente se referiu mais recentemente.Manuel Salgado respondeu que a quest\u00e3o sobre o fundo de pens\u00f5es ultrapassava as suas compet\u00eancias, sendo o Governo que tutela o Metro, e disse n\u00e3o conhecer as declara\u00e7\u00f5es do ministro sobre os valores da venda.\"A inten\u00e7\u00e3o do Metro \u00e9 ter a proposta de execu\u00e7\u00e3o aprovada pela C\u00e2mara e s\u00f3 depois fazer a aliena\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio. Vender o terreno em bruto sem a proposta estabilizada com o munic\u00edpio ser\u00e1 sempre muito problem\u00e1tico\", sustentou o vereador do Urbanismo.Depois de o eleito do PAN Miguel Santos ter afirmando que a hip\u00f3tese de um plano de pormenor foi eliminada e que as unidades de execu\u00e7\u00e3o deixam os territ\u00f3rios num \"limbo\", Manuel Salgado sublinhou que \"a unidade de execu\u00e7\u00e3o \u00e9 uma figura prevista na legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica\" e que a op\u00e7\u00e3o pela sua utiliza\u00e7\u00e3o foi tomada em sede de PDM.\"Destina-se a executar os planos que est\u00e3o em vigor e n\u00e3o permite alterar os planos\", afirmou, argumentando que os planos de pormenor permitem altera\u00e7\u00f5es, como o aumento da densidade.\"Toda esta \u00e1rea tem regras definidas no PDM, estamos a concretizar o que consta do PDM\", disse.", "tags": ["nacional", "Lisboa", "metro", "Cidades", "Manuel Salgado"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/aeroporto-do-porto-melhor-da-europa-em-2018-na-categoria-de-5-a-15-milhoes-passageiros-10667721.html", "title": "Aeroporto do Porto foi eleito o\u00a0melhor da Europa em 2018 ", "subtitle": "Passageiros responderam a um inqu\u00e9rito sobre o servi\u00e7o de atendimento, os tempos de espera, a cortesia dos funcion\u00e1rios, a limpeza das instala\u00e7\u00f5es e o conforto, entre outras. ", "author": "DN / Lusa", "date": "11\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:39", "text": "O Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro, Maia, Porto foi distinguido como o melhor aeroporto da Europa em 2018 na categoria de cinco a 15 milh\u00f5es de passageiros, anunciou esta segunda-feira fonte oficial da ANA - Aeroportos de Portugal.\"O Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro foi uma vez mais distinguido pelo Airports Council International (...) conquistando um pr\u00e9mio de grande relev\u00e2ncia, o de melhor aeroporto da Europa em 2018, na categoria de cinco a 15 milh\u00f5es de passageiros\", l\u00ea-se num comunicado de imprensa enviado hoje \u00e0 ag\u00eancia Lusa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O estudo \u00e9 da responsabilidade da Airport Service Quality Survey (ASQ), um programa l\u00edder mundial em 'benchmarking' (processo de busca das melhores pr\u00e1ticas numa determinada ind\u00fastria), na Avalia\u00e7\u00e3o da Satisfa\u00e7\u00e3o dos Passageiros - 2018 Airport Service Quality (ASQ) Awards.O Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro, uma infraestrutura gerida pela ANA/VINCI Airports, conta com \"excelentes acessibilidades, liga\u00e7\u00f5es diretas a 79 cidades e um servi\u00e7o exemplar\", acrescenta a ANA, referindo que aquela estrutura do Porto j\u00e1 tinha sido eleito em 2017 como o segundo melhor aeroporto da Europa na categoria de mais de dois milh\u00f5es de passageiros por ano.\"Foi com orgulho que soubemos que uma vez mais fomos escolhidos pelos nossos passageiros como um dos melhores aeroportos da Europa., l\u00ea-se no mesmo comunicado da ANA, que cita Thierry Ligonni\u00e8re, diretor executivo da ANA Aeroportos de Portugal.O diretor do Aeroporto do Porto, Fernando Vieira, acrescenta, por seu turno, que as distin\u00e7\u00f5es como a que foi hoje conhecida s\u00e3o o \"reconhecimento do trabalho que a equipa do Aeroporto Francisco S\u00e1 Carneiro realiza diariamente, junto dos passageiros e de todos os seus parceiros\".\"\u00c9 o resultado do empenho permanente das nossas equipas, e como tal, \u00e9 um orgulho enorme perceber que conseguimos continuar a crescer mantendo a qualidade que procuramos alcan\u00e7ar.\"O Airports Council International (ACI) \u00e9 a \u00fanica associa\u00e7\u00e3o profissional mundial de operadores de aeroportos e representa mais de 646 membros que operam em 1.960 aeroportos em 176 pa\u00edses.", "tags": ["aeroporto", "Porto", "Economia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/contaminados-siderurgia-promete-investir-80-milhoes-para-melhorar-ambiente-10576683.html", "title": "Siderurgia promete investir 80 milh\u00f5es para melhorar ambiente", "subtitle": "Empresa respons\u00e1vel pela SN responde aos moradores da Aldeia de Paio Pires que a acusam de poluir o ambiente garantindo que cumpre todos os requisitos no que diz respeito e \u00e0 sustentabilidade.", "author": "Carlos Ferro", "date": "14\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:38", "text": "A Siderurgia Nacional investiu 400 milh\u00f5es de euros na moderniza\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica situada na Aldeia de Paio Pires (Seixal) e tem em execu\u00e7\u00e3o at\u00e9 2020 um plano para aplicar mais 80 milh\u00f5es de euros em instala\u00e7\u00f5es relacionadas com o ambiente, como uma nova central de gases, um novo corte de sucata ou a coloca\u00e7\u00e3o de uma barreiras ac\u00fastica junto \u00e0 estrada nacional que passa junto \u00e0quela localidade.\u00c9 desta forma que a empresa dona da unidade fabril acusada de poluir h\u00e1 v\u00e1rios anos o ar que os cerca de 15 mil moradores da zona respiram responde \u00e0s cr\u00edticas de n\u00e3o estar a cumprir as regras ambientais. Alertas feitos por um grupo de moradores que criou uma p\u00e1gina na  onde t\u00eam publicado fotos do que consideram ser a polui\u00e7\u00e3o que afeta a popula\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As den\u00fancias chegaram \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica e .J\u00e1 na manh\u00e3 desta quinta-feira o PCP, pela voz do secret\u00e1rio-geral, considerou necess\u00e1rio fiscalizar a polui\u00e7\u00e3o na Aldeia de Paio Pires para perceber se \u00e9 poss\u00edvel compatibilizar aquela ind\u00fastria com o ambiente. \", defendeu Jer\u00f3nimo de Sousa no final de uma viagem de barco entre o Cais do Sodr\u00e9 e o Seixal.Num documento a que o DN teve acesso a empresa defende-se das acusa\u00e7\u00f5es garantindo que fez investimentos na moderniza\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica - 400 milh\u00f5es de euros - e que tem como objetivo aplicar mais 80 milh\u00f5es em projetos relacionados com o ambiente como, \"uma nova central de gases, com redu\u00e7\u00e3o significativa do impacto ac\u00fastico; instala\u00e7\u00e3o para corte de sucata de grandes dimens\u00f5es; maquinaria m\u00f3vel com impacto na redu\u00e7\u00e3o de difusas; canh\u00f5es nebulizadores para evitar a dispers\u00e3o de difusas; encapsulamento das telas de processamento de ASIC; reforma do sistema de despoeiramento da aciaria; refor\u00e7o da insonoriza\u00e7\u00e3o das naves da aciaria; barreira ac\u00fastica nos limites da estrada 10-2; cobertura na zona de arrefecimento da esc\u00f3ria negra e a continua\u00e7\u00e3o da arboriza\u00e7\u00e3o\".Nesta exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda frisado que a \"80% do produto acabado \u00e9 para exporta\u00e7\u00e3o\" e que \"a produ\u00e7\u00e3o sider\u00fargica da SN Seixal triplicou desde a privatiza\u00e7\u00e3o da Siderurgia Nacional-Empresa de Produtos Longos SA em 1995,superando neste momento os 1.1 milh\u00f5es de toneladas por ano\".Os moradores dizem que diariamente s\u00e3o afetados por p\u00f3 de limalha - que podem apanhar com um \u00edman - e por um p\u00f3 branco. Em rela\u00e7\u00e3o a esta \u00faltima queixa, a fonte contactada pelo DN frisa que n\u00e3o pode ter origem na f\u00e1brica pois esta \"n\u00e3o trabalha com qualquer tipo de material que d\u00ea origem a este tipo de situa\u00e7\u00e3o.\"Os moradores da Aldeira de Paio Pires est\u00e3o a recolher at\u00e9 esta quinta-feira res\u00edduos das subst\u00e2ncias que encontram nas varandas, carros e na rua com o objetivo de entregaram esta sexta-feira aos deputados essas provas de polui\u00e7\u00e3o.Neste momento decorre tamb\u00e9m uma investiga\u00e7\u00e3o liderada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico depois de os moradores terem apresentado cerca de tr\u00eas dezenas de queixas na Guarda Nacional Republica. O grupo \"Contaminados do Seixal\" est\u00e1 ainda a preparar uma a\u00e7\u00e3o popular e quer respostas para perguntas como:No que diz respeito a processos a Associa\u00e7\u00e3o Terra da Morte Lenta j\u00e1 interp\u00f4s uma a\u00e7\u00e3o c\u00edvel no Tribunal de Almada.A C\u00e2mara Municipal do Seixal tamb\u00e9m j\u00e1 se pronunciou sobre o tema, tendo aprovado a 30 de janeiro um ", "tags": ["Contaminados", "Seixal", "Siderurgia nacional", "Cidades", "Ambiente"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-ter-mais-sete-ciclovias-este-ano-e-emel-ganha-poderes-10676735.html", "title": "Lisboa vai ter mais sete ciclovias este ano. E EMEL ganha poderes", "subtitle": "At\u00e9 ao final do ano v\u00e3o surgir sete novos espa\u00e7os para circula\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria de bicicletas em Lisboa. No total ser\u00e3o investidos cerca de tr\u00eas milh\u00f5es de euros e a responsabilidade \u00e9 da EMEL, que passa a gerir a mobilidade da cidade em todas as suas vertentes.", "author": "Carlos Ferro", "date": "13\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:03", "text": "Lisboa vai ter sete novas ciclovias durante este ano num investimento de cerca de tr\u00eas milh\u00f5es de euros, obras que v\u00e3o ser da responsabilidade da , que vai passar a gerir tudo o que diga respeito \u00e0 mobilidade na cidade, desde parques de estacionamento at\u00e9 \u00e0s obras para a coloca\u00e7\u00e3o de carris para o el\u00e9trico.Ou seja, passa a ter sob a sua al\u00e7ada o controlo inteligente do tr\u00e1fego na cidade, a sua an\u00e1lise e previs\u00e3o. Para cumprir esses objetivos receber\u00e1 da autarquia liderada por Fernando Medina 8,740 milh\u00f5es de euros at\u00e9 2021, sendo 5,460 milh\u00f5es de euros adjudicados \u00e0 gest\u00e3o da rede de sem\u00e1foros e 3,300 milh\u00f5es de euros para a constru\u00e7\u00e3o de ciclovias.De acordo com os  as novas cicloviasv\u00e3o surgir nos seguintes locais: Avenidas Novas-Arroios (investimento de 100 mil euros); rede cicl\u00e1vel ocidental (180 mil euros); Alvalade-Av. Gago Coutinho (200 mil euros); Av. Combatentes-Lima Basto (350 mil euros); rede cicl\u00e1vel do Parque das Na\u00e7\u00f5es (400 mil euros); rede cicl\u00e1vel complementar Alvalade-Areeiro (850 mil euros); eixo Av. Manuel da Maia-Av. Afonso Costa (um milh\u00e3o de euros). H\u00e1 ainda uma verba de 218 mil euros reservada para outros projetos da rede cicl\u00e1vel. No total ser\u00e3o tr\u00eas milh\u00f5es e 300 mil euros. e at\u00e9 2021 poder\u00e1 chegar aos 200 quil\u00f3metros.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              , j\u00e1 prevista no plano de atividades para este ano, que vai possibilitar a transfer\u00eancia destas compet\u00eancias para a empresa, foi votada e aprovada pela c\u00e2mara municipal no dia 24 de janeiro - com os votos favor\u00e1veis de PS, Bloco de Esquerda e dois deputados independentes; contra votaram os deputados do CDS/PP e do PCP e o PPD/PSD optou pela absten\u00e7\u00e3o. Nesta tarde v\u00e3o ser discutidas e votadas na Assembleia Municipal de Lisboa, o derradeiro passo para que se tornem efetivas.Trabalhos que no parecer da Comiss\u00e3o de Transportes, Mobilidade e Seguran\u00e7a da AM fica claro que ser\u00e3o encomendados a empresas externas e n\u00e3o ficar\u00e3o sob a responsabilidade dos departamentos municipais.No documento \u00e9 explicado que a c\u00e2mara entende que para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas que agora lhe v\u00e3o ser imputadas a empresa tem como \"instrumento contratual mais adequado o contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, na modalidade de mandato, em regime de contrata\u00e7\u00e3o \" com recurso \"ao mercado\".Neste parecer assinado pela deputada municipal Isabel Pires (Bloco de Esquerda) e pelo presidente da 8.\u00aa comiss\u00e3o Ant\u00f3nio Pr\u00f4a (PPD/PSD) \u00e9 ainda explicado que a informa\u00e7\u00e3o prestada pela c\u00e2mara n\u00e3o \u00e9 clara no que diz respeito \u00e0 passagem dos t\u00e9cnicos que agora trabalham na \u00e1rea da rede de sem\u00e1foros da cidade para a EMEL, mas pode ler-se que \"haver\u00e1, com certeza, articula\u00e7\u00e3o no trabalho a efetuar nessa \u00e1rea\".A reuni\u00e3o de hoje dainclui ainda na \u00e1rea da mobilidade a discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o de uma proposta assinada pelo deputado independente eleito nas listas do PCP, Fernando Correia, em que \u00e9 pedido que a AM crie com a empresa Metropolitano de Lisboa um \"canal de comunica\u00e7\u00e3o\" para que seja feito \"um acompanhamento permanente\" das obras do metro em Lisboa.Al\u00e9m dessa informa\u00e7\u00e3o permanente sobre as interven\u00e7\u00f5es, o deputado lembra os problemas que t\u00eam surgido com as obras da empresa e pede acesso da assembleia ao nome dos empreiteiros, datas de in\u00edcio e fim das obras nas esta\u00e7\u00f5es de Arroios, Areeiro, Olivais e Col\u00e9gio Militar.", "tags": ["mobilidade", "Lisboa", "ciclovia", "EMEL", "sem\u00e1foros", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/29-mar-2019/os-contaminados-de-paio-pires-pagam-para-saber-o-ar-que-respiram-10734548.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "29\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:25", "text": "", "tags": ["Ambiente", "Seixal", "Polui\u00e7\u00e3o", "Pa\u00eds", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/movimento-contra-vedacao-do-miradouro-de-santa-catarina-em-lisboa-promete-continuar-luta-10713479.html", "title": "Lisboa. \"Libertem o Adamastor\" promete luta contra veda\u00e7\u00e3o", "subtitle": "A c\u00e2mara municipal de Lisboa aprovou esta sexta-feira uma veda\u00e7\u00e3o \"pass\u00edvel de ser transit\u00f3ria\" para o miradouro de Santa Catarina, que se encontra em obras.", "author": "DN /Lusa", "date": "22\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:56", "text": "O movimento \"Libertem o Adamastor\" prometeu esta sexta-feira continuar a trabalhar para que o miradouro de Santa Catarina continue a ser um \"balc\u00e3o aberto sobre o mundo\", recusando a veda\u00e7\u00e3o hoje aprovada pelo executivo municipal.\"Vamos continuar a trabalhar at\u00e9 que o Adamastor volte a ser aquilo que \u00e9 h\u00e1 d\u00e9cadas: um balc\u00e3o aberto sobre o mundo, para todos os que t\u00eam e querem mais mundo do que aquele que o medo, a prepot\u00eancia e o cinismo pretendem impor\", l\u00ea-se num comunicado do movimento distribu\u00eddo na reuni\u00e3o p\u00fablica extraordin\u00e1ria do executivo municipal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Elementos do movimento \"Libertem o Adamastor\", que se afirma \"espont\u00e2neo e apartid\u00e1rio\", estiveram presentes na reuni\u00e3o e pretendiam intervir, mas tratava-se de uma reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria sem per\u00edodo reservado \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do p\u00fablico.O vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa levantou a quest\u00e3o, considerando que, sem interven\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, a reuni\u00e3o s\u00f3 seria \"meio p\u00fablica\", mas o presidente, Fernando Medina (PS), esclareceu que o per\u00edodo reservado aos mun\u00edcipes nas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias p\u00fablicas destina-se a que possam pronunciar-se sobre os assuntos que entendam, n\u00e3o intervindo os cidad\u00e3os sobre propostas concretas que est\u00e3o em discuss\u00e3o. o projeto de requalifica\u00e7\u00e3o \"promove o elitismo e a higiene social\"No comunicado que distribu\u00edram, oNa reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica do projeto, que decorreu em fevereiro no Liceu Passos Manuel, a audi\u00eancia mostrou-se dividida sobre a coloca\u00e7\u00e3o da veda\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 motivou peti\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias.A proposta hoje aprovada em C\u00e2mara, apresentada pelo presidente, Fernando Medina (PS), incorpora ideias do parecer da Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia, que j\u00e1 aprovou o projeto, pedindo \"ao Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna o refor\u00e7o do policiamento\", bem como videovigil\u00e2ncia, refor\u00e7o da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a passagem da gest\u00e3o da concess\u00e3o do quiosque existente para a Junta.Fernando Medina (PS) acrescentou \u00e0 proposta que levou \u00e0 reuni\u00e3o p\u00fablica extraordin\u00e1ria do executivo municipal que a veda\u00e7\u00e3o ao miradouro seja uma solu\u00e7\u00e3o \"pass\u00edvel de ser transit\u00f3ria, pelo que se define a avalia\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara num prazo de um ano da conclus\u00e3o das obras\".O projeto de requalifica\u00e7\u00e3o, que inclui a veda\u00e7\u00e3o, foi aprovado com os votos contra do BE e do PCP, tendo os vereadores do PSD votado de forma diferente - Teresa Leal Coelho n\u00e3o estava presente no momento da vota\u00e7\u00e3o, mas declarou previamente estar contra a barreira, e o vereador Jo\u00e3o Pedro Costa absteve-se, enquanto o CDS-PP e o PS votaram a favor.Na reuni\u00e3o do executivo municipal foram ainda rejeitadas propostas do PCP e do BE que recusavam a solu\u00e7\u00e3o de uma veda\u00e7\u00e3o em torno do miradouro para o seu encerramento noturno.Fernando Medina incluiu ainda na sua proposta que a limita\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do miradouro seja \"fixada, por refer\u00eancia, entre as 07:00 e as 23:00, sendo adequada pela C\u00e2mara por pedido da Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia\", sendo o exerc\u00edcio dessa limita\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria uma compet\u00eancia exclusiva daquela junta, \"n\u00e3o podendo ser exercida por qualquer outra entidade que n\u00e3o seja p\u00fablica\".Al\u00e9m da coloca\u00e7\u00e3o de uma veda\u00e7\u00e3o \u00e0 volta do jardim, \"para impedir o acesso e evitar a sua degrada\u00e7\u00e3o\", \"o projeto contempla a instala\u00e7\u00e3o de um novo sistema de rega, que passar\u00e1 a ser gota a gota, assim como a coloca\u00e7\u00e3o de novo mobili\u00e1rio urbano\".Esse mobili\u00e1rio vai incluir cadeiras semelhantes \u00e0s existentes na pra\u00e7a da Batalha, no Porto, numa homenagem ao arquiteto Adalberto Dias, que as concebeu, e que ficou em segundo lugar no concurso para o miradouro de Santa Catarina, conforme foi divulgado na sess\u00e3o p\u00fablica pelo arquiteto respons\u00e1vel, Jo\u00e3o Nunes.", "tags": ["miradouro", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/falta-de-seguranca-obriga-a-mudar-166-alunos-de-escolas-em-lisboa-10735200.html", "title": "Falta de seguran\u00e7a obriga a  mudar 166 alunos de escola em Lisboa", "subtitle": "Duas escolas da capital n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a para funcionar, uma devido \u00e0 instabilidade do terreno onde foi constru\u00edda e a outra pela falta de condi\u00e7\u00f5es do edif\u00edcio. C\u00e2mara decide transferir 166 alunos do ensino b\u00e1sico para outros locais.", "author": "Carlos Ferro", "date": "28\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:30", "text": "A falta de seguran\u00e7a dos edif\u00edcios onde funcionam a Escola B\u00e1sica do 1.\u00ba Ciclo Vale de Alc\u00e2ntara e a Escola B\u00e1sica S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira levou a C\u00e2mara Municipal de Lisboa a decidir transferir os 166 alunos que as frequentavam para outros estabelecimentos de ensino da capital a partir do in\u00edcio do 3.\u00ba per\u00edodo, a 23 de abril.O an\u00fancio desta mudan\u00e7a foi feito ao in\u00edcio desta tarde pelo pelouro da Educa\u00e7\u00e3o e dos Direitos Sociais da autarquia num comunicado em que alega a \"seguran\u00e7a de quem frequenta as escolas em quest\u00e3o\" para a tomada de decis\u00e3o. Neste documento \u00e9 explicado que os alunos que frequentam a escola de Alc\u00e2ntara v\u00e3o para a EB Manuel da Maia e os de S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira ir\u00e3o para a EB Marquesa de Alorna.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com o gabinete do vereador Manuel Grilo (eleito pelo Bloco de Esquerda),Depois desta transfer\u00eancia, o DN sabe que vai ser efetuada outra avalia\u00e7\u00e3o aos edif\u00edcios para ser equacionado o futuro dos mesmos. Que n\u00e3o passar\u00e1, garante o gabinete do vereador Manuel Grilo, pela \"eventual abertura de um programa de consumo vigiado (PCV), que est\u00e1 previsto para outro espa\u00e7o. N\u00e3o \u00e9 inten\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara substituir um equipamento por outro, nem a lei permitiria um PCV em bairro consolidado\", l\u00ea-se no comunicado.\u00c9 tamb\u00e9m garantido que estes ser\u00e3o os \"dois \u00fanicos equipamentos em que a autarquia tem de tomar esta decis\u00e3o\".", "tags": [" Educa\u00e7\u00e3o", "C\u00e2mara de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/taxa-turistica-no-porto-afastou-grupos-para-concelhos-vizinhos---associacao-hoteleira-10587754.html", "title": "Taxa tur\u00edstica no Porto afastou grupos para concelhos vizinhos", "subtitle": "A taxa cobrada por cada noite dormida na cidade Invicta \u00e9 de dois euros, desde mar\u00e7o do ano passado ", "author": "DN /Lusa", "date": "17\u00a0Fevereiro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:31", "text": "A implementa\u00e7\u00e3o da taxa tur\u00edstica do Porto fez afastar alguns grupos para munic\u00edpios vizinhos, disse este s\u00e1bado a associa\u00e7\u00e3o hoteleira Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Hotelaria, Restaura\u00e7\u00e3o e Turismo (APHORT).\"Ao longo deste primeiro ano de taxa tur\u00edstica no Porto, registou-se uma ligeira desloca\u00e7\u00e3o do mercado de grupos para fora da cidade, que optou por hot\u00e9is em munic\u00edpios onde esta taxa n\u00e3o existe, em detrimento de hot\u00e9is do Porto, podendo concluir-se que este \u00e9 um dos segmentos mais sens\u00edveis ao fator pre\u00e7o\", avan\u00e7ou \u00e0 Lusa Rodrigo Pinto Barros, presidente da APHORT.A taxa tur\u00edstica no Porto, de dois euros por dormida, \u00e9 aplicada desde 01 de mar\u00e7o de 2018 a todos os h\u00f3spedes maiores de 13 anos at\u00e9 um m\u00e1ximo de sete noites consecutivas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O presidente da APHORT \u00e9 contra a taxa tur\u00edstica e prefere a \"devolu\u00e7\u00e3o do IVA \u00e0s autarquias como alternativa\". \"Mas se a taxa tiver mesmo que existir\", Rodrigo Pinto Barros considera que deveria ter \"regulamentos mais interessantes\", como os que j\u00e1 existem noutras autarquias.O regulamento que vigora em Vila Nova de Gaia - cidade vizinha do Porto - \"n\u00e3o s\u00f3 inclui a exist\u00eancia de dois valores distintos da taxa para aplica\u00e7\u00e3o em diferentes per\u00edodos do ano, como prev\u00ea um leque de isen\u00e7\u00f5es mais alargado e uma pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias mais ben\u00e9ficas\", descreveu Rodrigo Pinto Barros.O Regulamento da Taxa Municipal Tur\u00edstica do Porto foi aprovado em reuni\u00e3o do executivo camar\u00e1rio de 12 de dezembro de 2017 e deliberada em Assembleia Municipal a 18 de dezembro de 2017 e a receita que a C\u00e2mara do Porto estima obter \u00e9 de \"seis milh\u00f5es de euros por ano\", valor que servir\u00e1 para \"mitigar a pegada tur\u00edstica\", explicou na altura o presidente da autarquia, Rui Moreira.Questionado sobre se neste ano chegaram algumas queixas \u00e0 APHORT, Rodrigo Pinto Barros afirmou que o processo de introdu\u00e7\u00e3o da taxa tur\u00edstica decorreu de \"forma tranquila\" junto dos associados, \"sem a ocorr\u00eancia de qualquer tipo de perturba\u00e7\u00e3o\".A fiscaliza\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a das taxas compete \u00e0 C\u00e2mara Municipal, que periodicamente recebe, por parte dos hot\u00e9is, uma declara\u00e7\u00e3o com informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o.Em agosto de 2018, o valor da taxa tur\u00edstica rondava os 750 mil euros por m\u00eas, um valor 50% acima do previsto pelo munic\u00edpio, disse na altura \u00e0 Lusa o vereador com o pelouro da Economia, Turismo e Com\u00e9rcio, Ricardo Valente.", "tags": ["turismo", "Porto", "Economia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rebentamento-de-conduta-abre-cratera-no-centro-do-porto-10657695.html", "title": "Rebentamento de conduta abre cratera no centro do Porto", "subtitle": "Incidente n\u00e3o provocou feridos mas obriga a corte do tr\u00e2nsito na rua Bar\u00e3o Forrester", "author": "DN", "date": "08\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:04", "text": "O rebentamento da conduta de \u00e1gua ocorreu durante a madrugada e est\u00e1 a ser reparado por uma equipa das \u00c1guas do Porto, em trabalhos que devem prolongar-se at\u00e9 ao final desta sexta-feira, segundo informa\u00e7\u00e3o do gabinete de comunica\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Porto.O incidente n\u00e3o provocou feridos nem mais estragos para al\u00e9m do aluimento de terras que abriu uma cratera na rua Bar\u00e3o Forrester e que obrigou a cortar o tr\u00e2nsito. A rua tinha j\u00e1 circula\u00e7\u00e3o condicionada por obras que decorrem noutra parte da art\u00e9ria, mas o rebentamento da conduta n\u00e3o est\u00e1 relacionado com essas obras, garante a CM Porto.Assim, o tr\u00e2nsito foi desviado para a rua Infanta Dona Maria, uma perpendicular que \u00e9 habitualmente de sentido \u00fanico mas que, nesta sexta-feira, devido a este incidente, ter\u00e1 circula\u00e7\u00e3o nos dois sentidos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo o gabinete de comunica\u00e7\u00e3o da autarquia portuense, o abastecimento de \u00e1gua naquela zona n\u00e3o foi afetado, tendo sido redirecionado para uma conduta alternativa pelas \u00c1guas do Porto.", "tags": ["Acidente", "tr\u00e2nsito", "Cidades", "Porto", "conduta de \u00e1gua", "buraco"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/alojamento-local-alfama-castelo-e-mouraria-estao-em-estado-pre-comatoso-10774041.html", "title": "Alojamento local. \"Alfama, Castelo e Mouraria est\u00e3o em estado pr\u00e9-comatoso\"", "subtitle": "H\u00e1 um ano a Freguesia de Santa Maria Maior, uma das zonas de Lisboa mais atingida pelo alojamento local, mostrou os rostos de quem estava a ser \"expulso\" dos bairros hist\u00f3ricos. Depois das altera\u00e7\u00f5es \u00e0 lei conseguidas, o pr\u00f3ximo objetivo do presidente da Junta \u00e9 proteger as \"fam\u00edlias com crian\u00e7as e jovens em idade escolar\".", "author": "Carlos Ferro", "date": "09\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:20", "text": "H\u00e1 um ano a , um projeto em que as figuras eram as pessoas dos bairros que estavam a receber ordens para sair das suas casas, num movimento potenciado pelo aumento do turismo e da procura de alojamento local. Nessa altura os habitantes de Alfama, Mouraria, Castelo - os bairros mais afetados - deram a cara pelas suas hist\u00f3rias e colocaram na agenda as suas dificuldades.Uma ano depois, a autarquia liderada por Miguel Coelho (eleito pelo PS) divulgou um document\u00e1rio sobre o tema e fez um balan\u00e7o do que aconteceu nestes 12 meses em que muita coisa mudou - come\u00e7ando pela legisla\u00e7\u00e3o que possibilitou \u00e0s c\u00e2maras, como a de Lisboa, impor regras nesta oferta tur\u00edstica e proibir a abertura de unidades de alojamento local nas zonas da capital.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Tudo para dar vida a bairros hist\u00f3ricos que est\u00e3o a ficar desertificados e onde, reconhece Miguel Coelho, \"h\u00e1 ruas desertas\". Entre as iniciativas da junta est\u00e1 a disponibiliza\u00e7\u00e3o de um n\u00famero telef\u00f3nico - 800 21 00 05 - para os moradores puderem denunciar casos que considerem ser de alojamento local ilegal.O projeto \"Os Rostos dos Despejos\" espoletaram um processo de consciencializa\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida por parte de quem tem compet\u00eancias para poder alterar a legisla\u00e7\u00e3o no sentido de que o problema era real e que era necess\u00e1rio encontrar respostas. O que \u00e9 que mudou? Conseguiu paralisar os despejos durante um ano. Fizemos uma proposta de morat\u00f3ria e foi aceite. Depois, fez com que governo e os partidos pol\u00edticos andassem mais depressa e que convertessem em legisla\u00e7\u00e3o na Assembleia da Rep\u00fablica muitas das nossa propostas, designadamente que permite \u00e0s autarquias estabelecerem quotas e limites por bairro. Isso j\u00e1 est\u00e1 em vigor, concretamente aqui em Lisboa e na minha freguesia h\u00e1 j\u00e1 tr\u00eas bairros onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel haver mais alojamento local.Foi uma profunda altera\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Cristas, fazendo com que seja muito injusto dizer que esta \u00e9 a Lei Cristas pois essa j\u00e1 desapareceu.As pessoas com mais de 65 anos, com contratos antigos, ficaram protegidas. Encontrou-se tamb\u00e9m uma forma de salvaguardar quem estava com contratos recentes, com contratos a prazo desde que estivessem nas casas h\u00e1 20 anos. E isso nem sequer estava previsto na lei anterior. Agora, podemos dizer que quem tem mais de 65 anos, uma defici\u00eancia igual ou superior a 60% est\u00e1 bem protegido na lei.Com esta nova legisla\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel alterar as condi\u00e7\u00f5es de despejo por obras profundas passando a ser muito mais dif\u00edcil e raras. E isso tamb\u00e9m era algo que nos incomodava bastante. Foi criminalizado o  imobili\u00e1rio, que era um expediente muito utilizado pelos propriet\u00e1rios para amedrontar e fazer com que as pessoas, sobretudo as mais desprotegidas, quisessem ou fossem for\u00e7adas a sair das casas independentemente dos contratos. E isso tamb\u00e9m \u00e9 algo muito positivo que importa registar.Aceitou-se uma proposta nossa, depois trabalhada na Assembleia da Rep\u00fablica, para compensar os propriet\u00e1rios que apostem no arrendamento de longa dura\u00e7\u00e3o, dar-lhes incentivos fiscais. Hoje em dia quem alugar uma casa por 20 anos, ou mais, tem uma isen\u00e7\u00e3o de 90% sobre o IRS, o que \u00e9 muito positivo. Se for de 10 paga menos tamb\u00e9m. Estamos satisfeitos com essa decis\u00e3o.Valeu. Se n\u00e3o tiv\u00e9ssemos feito nada, isto n\u00e3o teria acontecido. Agora, se estamos satisfeitos? Se esta lei \u00e9 o produto final? Achamos que n\u00e3o. \u00c9 preciso continuar a pugnar por alguns pontos que ainda n\u00e3o conseguimos, sobretudo para as fam\u00edlias que t\u00eam crian\u00e7as em idade escolar. Este \u00e9 um processo e achamos que este ponto deve ser introduzido agora. Isto \u00e9 um processo e haveremos de l\u00e1 chegar. N\u00f3s, a junta de freguesia.A express\u00e3o \u00e9 em sentido figurado. Mas \u00e9 verdade que Alfama, Mouraria e Castelo est\u00e3o irremediavelmente danificados pela sa\u00edda de tanta e tanta gente. E se continuasse ent\u00e3o morriam mesmo. Sendo certo que agora n\u00e3o direi que [os bairros] est\u00e3o mortos, mas estar\u00e3o num estado comatoso ou pr\u00e9 comatoso. Isto \u00e9, perdemos muita popula\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 l\u00e1 vivia h\u00e1 muitos anos. Em termos de eleitores perdemos 2491 eleitores, 20% da popula\u00e7\u00e3o, e foi sobretudo nestas zonas. Isto faz com que haja l\u00e1 ruas desertas, t\u00eam lojas, bares e alojamento local, mas n\u00e3o se fixa l\u00e1 popula\u00e7\u00e3o. No caso do alojamento local as pessoas est\u00e3o l\u00e1 4 ou 5 dias e v\u00e3o embora. Isso n\u00e3o cria tecido social. E nesse sentido a frase faz sentido se for interpretada neste esp\u00edrito.N\u00e3o, mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas que podiam ficar tudo isto fez com que o pre\u00e7o das rendas subisse muito. Em principio n\u00e3o h\u00e1 casas para arrendar, mas quando h\u00e1 s\u00e3o car\u00edssimas. Costumo dar um exemplo: h\u00e1 cinco anos um T1 em Alfama era alugado entre os 100 e os 150 euros, dependia do estado da casa. Agora quando h\u00e1 est\u00e1 \u00e0 volta dos mil euros, quando n\u00e3o \u00e9 mais. Isto n\u00e3o est\u00e1 acess\u00edvel \u00e0s bolsas das pessoas e faz com que tenham de ir procurar casa noutros lados o que est\u00e1 a fazer subir o pre\u00e7o da habita\u00e7\u00e3o nos concelhos vizinhos de Lisboa.Claro. O nosso pr\u00f3ximo objetivo \u00e9 convencer as for\u00e7as politicas na Assembleia da Rep\u00fablica que \u00e9 preciso legislar tamb\u00e9m no sentido de proteger as fam\u00edlias com crian\u00e7as e jovens em idade escolar. Isto \u00e9 um processo que n\u00e3o se alcan\u00e7a de um dia para o outro. N\u00e3o vamos desistir.\u00c9 simples. N\u00f3s n\u00e3o temos compet\u00eancias de fiscaliza\u00e7\u00e3o legalmente atribu\u00eddas, contudo depois de o sr. presidente da C\u00e2mara de Lisboa [Fernando Medina] ter determinado, e bem, que Alfama, Mouraria e Castelo n\u00e3o comportam mais alojamento local, \u00e9 preciso verificar que isto n\u00e3o aconte\u00e7a. E do que conhecemos a fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem capacidade para verificar isto. Apontamos. N\u00e3o sei se este dado \u00e9 muito rigoroso, mas parece que a ASAE ter\u00e1 um inspetor para cerca de 10 mil fogos, a CML tamb\u00e9m n\u00e3o tinha um servi\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o para isto [alojamento local]. Presumo que faria essa fiscaliza\u00e7\u00e3o pelos pedidos de registos. Mas tamb\u00e9m sabemos, pelo conhecimento que temos do terreno que h\u00e1 alojamento clandestinos, muitos que abrem sem dizer nada a dizer. Portanto, esta linha serve para qualquer cidad\u00e3o comunicar \u00e0 Junta que pode haver um alojamento local que n\u00e3o tem licen\u00e7a. Nesse caso, iremos fazer observa\u00e7\u00e3o direta para saber se a comunica\u00e7\u00e3o tem fundamento. Se n\u00e3o tiver o caso encerra, se tiver fundamento comunicaremos \u00e0 ASAE e \u00e0 CM que na rua tal poder\u00e1 estar uma unidade deste g\u00e9nero n\u00e3o registada. \u00c9 o objetivo fundamental desta linha.", "tags": ["alojamento local", "despejos", "Lisboa", "Junta de Freguesia de Santa Maria Maior", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/emel-rescinde-com-a-orbita-e-procura-outra-empresa-para-gerir-bicicletas-10781463.html", "title": "EMEL rescinde com a \u00d3rbita e procura outra empresa para gerir bicicletas", "subtitle": "Empresa municipal de Lisboa avan\u00e7ou, desde o final do ano passado, com penalidades contratuais contra a \u00d3rbita que ascendem a cerca de 4,6 milh\u00f5es de euros. Foi lan\u00e7ado novo concurso para gerir a rede GIRA", "author": "Pedro Vilela Marques", "date": "10\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:04", "text": "A EMEL rescindiu contrato com a \u00d3rbita e vai contratar outra empresa para gerir o Sistema de Bicicletas P\u00fablicas Partilhadas de Lisboa. A Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa anunciou esta quarta-feira a rescis\u00e3o do contrato que assinou em novembro de 2016 com a \u00d3rbita, decis\u00e3o que justifica com os sucessivos incumprimentos da empresa.Em comunicado enviado \u00e0s reda\u00e7\u00f5es, a EMEL enumera os v\u00e1rios atrasos, que come\u00e7aram logo em dezembro de 2017, tr\u00eas meses ap\u00f3s o final da fase piloto (realizada entre 21 de junho e 7 de setembro), quando em vez das 43 esta\u00e7\u00f5es contratadas, apenas 34 estavam em funcionamento, e das 409 bicicletas previstas (273 el\u00e9tricas e 136 convencionas), o sistema dispunha de 296 (191 el\u00e9tricas e 105 convencionais). Desde maio de 2018, continua a empresa municipal, \"as falhas da \u00d3rbita foram-se somando, tendo nos \u00faltimos oito meses a empresa revelado total incapacidade para prestar o servi\u00e7o contratualizado\".A rede GIRA disp\u00f5e atualmente de 92 esta\u00e7\u00f5es, em vez das 140 previstas\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A rede GIRA disp\u00f5e atualmente de 92 esta\u00e7\u00f5es, em vez das 140 previstas. Destas 92 esta\u00e7\u00f5es, 74 est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o, mas 15, apesar de j\u00e1 se encontrarem instaladas no terreno, n\u00e3o podem entrar em funcionamento por falta de bicicletas, \"e outras tr\u00eas est\u00e3o inoperacionais por falta de componentes, sendo todas estas falhas da responsabilidade da \u00d3rbita\". \"Perante os reiterados incumprimentos por parte da empresa, em julho de 2018 a EMEL aplicou, pela primeira vez, penalidades contratuais no valor de 650 mil euros, que n\u00e3o executou na tentativa de n\u00e3o inviabilizar o funcionamento do sistema. Durante o segundo semestre, e consciente da sua incapacidade em cumprir o contratualizado, a \u00d3rbita foi dando nota \u00e0 EMEL da eventual possibilidade de entrada de um acionista que iria permitir resolver a situa\u00e7\u00e3o; no entanto tal n\u00e3o veio a concretizar-se\", informa a EMEL, que s\u00f3 desde o final do ano passado j\u00e1 avan\u00e7ou penalidades contratuais contra a \u00d3rbita que ascendem a cerca de 4,6 milh\u00f5es de euros e ainda n\u00e3o foram executadas.\"Em resumo\", conclui a EMEL, \"apesar de muitas e continuadas tentativas realizadas por parte da EMEL para permitir \u00e0 \u00d3rbita cumprir com as suas obriga\u00e7\u00f5es contratuais, a estagna\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, verificada desde junho de 2018, impediu, at\u00e9 \u00e0 data, a entrada em opera\u00e7\u00e3o de novas esta\u00e7\u00f5es e tem vido a originar queixas constantes por parte dos utilizadores da GIRA e a manifesta\u00e7\u00e3o de alguma desconfian\u00e7a na rede de bicicletas por parte de potenciais novos utilizadores, impedindo o crescimento da rede e colocando em causa um sistema de mobilidade suave/ativa t\u00e3o importante para a cidade de Lisboa e que, desde o primeiro dia, se revelou um sucesso\".No entanto, a empresa garante que \"a GIRA veio para ficar e que a rede de Bicicletas de Lisboa ir\u00e1 servir as pessoas e Lisboa cada vez melhor\". Para isso, foi lan\u00e7ado um concurso para gest\u00e3o da rede GIRA,  A EMEL garante a continuidade da opera\u00e7\u00e3o do atual sistema, acautelando a compatibilidade entre as bicicletas e as docas de ambos os concursos.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "mobilidade"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-entrega-mais-de-800-casas-em-2019-10773516.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa promete entregar mais de 800 casas em 2019", "subtitle": "Habita\u00e7\u00e3o para mais de tr\u00eas mil pessoas, cerca de 800 casas, \u00e9 o que promete Fernando Medina, presidente da c\u00e2mara de Lisboa.", "author": "Lusa / DN", "date": "08\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:08", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa entregou esta segunda-feira as primeiras 50 habita\u00e7\u00f5es de um conjunto de mais de 800 previstas para este ano, beneficiando mais de tr\u00eas mil pessoas, segundo o presidente da autarquia, Fernando Medina.\"A C\u00e2mara Municipal de Lisboa, s\u00f3 neste ano de 2019, vai assegurar o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o a mais de tr\u00eas mil pessoas. N\u00f3s estamos a falar de cerca de 800 casas que ser\u00e3o entregues \u00e0s pessoas\", ao abrigo dos v\u00e1rios programas do munic\u00edpio, afirmou o presidente da c\u00e2mara. \u00b4\"\u00c9 um n\u00famero j\u00e1 com muito significado que, n\u00e3o resolvendo todos os problemas (...), j\u00e1 \u00e9 um contributo com muito significado para podermos resolver pelo menos [a situa\u00e7\u00e3o de] cerca de tr\u00eas mil pessoas que antes n\u00e3o tinham acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e que v\u00e3o passar a ter atrav\u00e9s da pol\u00edtica municipal\", acrescentou.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Fernando Medina (PS) falava aos jornalistas durante a entrega das primeiras 50 casas do Bairro da Boavista, que est\u00e1 a ser alvo de requalifica\u00e7\u00e3o.O realojamento dos habitantes das 510 casas de alvenaria do bairro divide-se em cinco fases, dando lugar a quase 500 novas habita\u00e7\u00f5es, de tipologias entre T1 a T4.Este novo projeto de arquitetura, \"Uma casa que cresce com a fam\u00edlia\", que est\u00e1 tamb\u00e9m a ser implementado no Bairro Padre Cruz e no Bairro da Cruz Vermelha, \"\u00e9 sustent\u00e1vel em termos ambientais e pelas qualidades de habitabilidade, pelas caracter\u00edsticas da constru\u00e7\u00e3o e dos materiais usados, capacidade evolutiva, pela f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o e cuidado com as acessibilidades, bem como pela efici\u00eancia energ\u00e9tica, utilizando \u00e1guas pluviais e a energia solar\", refere a autarquia em comunicado.\"A habita\u00e7\u00e3o social n\u00e3o pode ser uma habita\u00e7\u00e3o de segunda qualidade, tem que ser uma habita\u00e7\u00e3o de primeira qualidade, com os melhores materiais, com as melhores solu\u00e7\u00f5es arquitet\u00f3nicas, amigas do ambiente, adaptadas ao ciclo de vida, isto \u00e9, com menos obst\u00e1culos\", defendeu Medina.A C\u00e2mara de Lisboa tamb\u00e9m j\u00e1 afetou, para este ano, 330 casas de renda apoiada para \"as fam\u00edlias com mais necessidades\".O chefe do executivo municipal avan\u00e7ou em fevereiro que a afeta\u00e7\u00e3o de casas no regime de renda apoiada, \"para a totalidade do ano de 2019\", iria ser feita at\u00e9 ao fim de mar\u00e7o, de modo a \"antecipar a tranquilidade das fam\u00edlias, que v\u00e3o poder saber antecipadamente com a casa que contam\".A cerim\u00f3nia desta segunda-feira contou tamb\u00e9m com a presen\u00e7a da vereadora da Habita\u00e7\u00e3o, Paula Marques (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleita na lista do PS), da presidente da Junta de Freguesia de Benfica, In\u00eas Drummond (PS), da Associa\u00e7\u00e3o Recreativa de Moradores e Amigos do Bairro da Boavista, do presidente da empresa municipal Gebalis - Gest\u00e3o dos Bairros Municipais de Lisboa, bem como da presidente da Assembleia Municipal de Lisboa, Helena Roseta.", "tags": ["Cidades", "nacional", "Fernando Medina", "habita\u00e7\u00e3o", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/acidente-entre-eletrico-e-autocarro-na-baixa-de-lisboa-causa-cinco-feridos---inem-10770964.html", "title": "Acidente entre el\u00e9trico e autocarro na Baixa de Lisboa causa seis feridos", "subtitle": "Um acidente entre um el\u00e9trico e um autocarro de turismo, na Baixa de Lisboa, causou hoje seis feridos.", "author": "DN/ Lusa", "date": "07\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:00", "text": "O acidente ocorreu pelas 13:25 no cruzamento da rua do Ouro com a rua da Concei\u00e7\u00e3o e envolveu um el\u00e9trico da Carris - o n\u00famero 28 em dire\u00e7\u00e3o aos Prazeres - e um autocarro franc\u00eas de turismo.O Regimento de Sapadores Bombeiros (RSB) d\u00e1 conta de \"oito v\u00edtimas\" mas de acordo com o Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM), que est\u00e1 a fazer a triagem aos feridos no local, s\u00e3o apenas seis feridos e trata-se de \"feridos ligeiros\". As seis v\u00edtimas - quatro homens e duas mulheres com idades entre os 30 e os 70 anos - foram encaminhados para o Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9, \"com pequenos traumatismos\", acrescentou o INEM.Fonte do Comando Metropolitano de Lisboa (Cometlis) da PSP disse \u00e0 Lusa que todos os feridos seguiam a bordo do el\u00e9trico, e resultaram do embate com o autocarro.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O acidente causou ainda interrup\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito naquelas ruas at\u00e9 \u00e0s 16:15.No local estiveram duas ambul\u00e2ncias, uma do INEM e outra dos Bombeiros Volunt\u00e1rios Lisbonenses, assim como uma ambul\u00e2ncia de Suporte Imediato de Vida do INEM. De acordo com a p\u00e1gina na Internet da Autoridade Nacional da Prote\u00e7\u00e3o Civil, est\u00e3o no local 19 operacionais e sete viaturas, na ocorr\u00eancia identificada como \"colis\u00e3o rodovi\u00e1ria\".", "tags": ["tr\u00e2nsito", "Cidades", "Acidente", "Lisboa", "acidente rodovi\u00e1rio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/motociclista-morreu-em-acidente-na-segunda-circular-em-lisboa-10784547.html", "title": "Motociclista morreu em acidente na Segunda Circular", "subtitle": "Um motociclista, de 32 anos, morreu na sequ\u00eancia de um acidente junto a uma sa\u00edda para a rotunda do Rel\u00f3gio, em Lisboa. Tr\u00e2nsito est\u00e1 condicionado", "author": "DN/Lusa", "date": "11\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:41", "text": "O acidente, que envolveu o motociclo e um ve\u00edculo ligeiro e causou tamb\u00e9m um ferido ligeiro, ocorreu cerca das 7:40 perto de uma das sa\u00eddas para a Rotunda do Rel\u00f3gio no sentido Norte-Sul, disse \u00e0 Lusa uma fonte do INEM.Fonte do Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica (INEM) disse que o ferido ligeiro, uma mulher de 46 anos, foi transportada ao Hospital de Santa Maria.No local estiveram o INEM, a Viatura M\u00e9dica de Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o (VMER) do Hospital de Santa Maria e a PSP.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O tr\u00e2nsito est\u00e1 condicionado na zona do acidente.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Acidente", "Cidades", "morto", "motas", "segunda circular"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/02-abr-2019/loures-10-do-crime-violento-e-falso-dizem-que-lhes-roubaram-o-telemovel-para-receber-seguro-10740669.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "02\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:21", "text": "", "tags": ["loures", "criminalidade", "Odivelas", "PSP", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/dinheiro/transito-parques-obras-emel-vai-gerir-toda-a-mobilidade-em-lisboa-10677824.html", "title": "Tr\u00e2nsito, parques, obras: EMEL vai gerir toda a mobilidade em Lisboa", "subtitle": "Fernando Medina vai dar mais de 8 milh\u00f5es \u00e0 EMEL para a empresa municipal assumir a nova pasta", "author": "Dinheiro Vivo", "date": "14\u00a0Mar\u00e7o\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:00", "text": "As obras para a constru\u00e7\u00e3o de mais sete ciclovias em Lisboa j\u00e1 v\u00e3o ser feitas sob al\u00e7ada da EMEL. A empresa municipal ganha poderes e vai receber mais de 8 milh\u00f5es de euros para gerir na totalidade a pasta da mobilidade na capital.", "tags": ["Cidades", "Dinheiro Vivo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-do-porto-cria-grupo-de-trabalho-para-avaliar-e-tomar-medidas-sobre-gruas-10824170.html", "title": "Porto cria grupo de trabalho para avaliar e tomar medidas sobre gruas", "subtitle": "Decis\u00e3o surge ap\u00f3s segunda queda de grua em dois meses, no s\u00e1bado passado, nas Fontainhas", "author": "DN/Lusa", "date": "23\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:44", "text": "Na reuni\u00e3o camar\u00e1ria p\u00fablica, o PS apresentou uma recomenda\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho e o presidente da autarquia, Rui Moreira, leu um comunicado com a mesma proposta com o objetivo final de \"propor medidas\" para garantir a seguran\u00e7a das estruturas e dos cidad\u00e3os, o que contou com o apoio da CDU e do PSD.Moreira explicou que a decis\u00e3o de suspender as licen\u00e7as para instala\u00e7\u00e3o de gruas e \"intensificar\" a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e0s infraestruturas -- \"cerca de 100\" na cidade\" - na sequ\u00eancia do caso das Fontainhas n\u00e3o significa \"que a C\u00e2mara n\u00e3o tenha estado a atuar\" no problema, tendo mesmo determinado a \"desmontagem coerciva de v\u00e1rias\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["autarquia", "Porto", "Gruas", "Cidades", "Acidente", "C\u00e2mara do Porto", "Rui Moreira"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/edificios-para-habitacao-acessivel-em-obra-ate-ao-final-do-ano----camara-de-lisboa--10786482.html", "title": "Lisboa. Edif\u00edcios para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel em obra at\u00e9 ao final do ano", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa prev\u00ea que dez dos onze edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social que ser\u00e3o reconvertidos em habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis entrem em obra at\u00e9 ao final do ano.", "author": "DN/ Lusa", "date": "11\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:10", "text": "\"Os concursos que nos faltam lan\u00e7ar, lan\u00e7aremos at\u00e9 julho, e temos a convic\u00e7\u00e3o e a previs\u00e3o de que todos os edif\u00edcios, excetuando o das resid\u00eancias, que \u00e9 o mais complexo em termos de reabilita\u00e7\u00e3o, todos os outros estejam em obra at\u00e9 ao final do ano\", avan\u00e7ou \u00e0 Lusa a vereadora da Habita\u00e7\u00e3o, Paula Marques, esta quinta-feira.O edif\u00edcio destinado \u00e0 resid\u00eancia de estudantes \"\u00e9 aquele que \u00e9 mais complexo em termos de reconvers\u00e3o e aquele que tamb\u00e9m implica mais reorganiza\u00e7\u00e3o do edificado\", pelo que o concurso ser\u00e1 lan\u00e7ado at\u00e9 julho, mas n\u00e3o entrar\u00e1 em obra este ano, informou a vereadora.Paula Marques estima que o edif\u00edcio destinado \u00e0 resid\u00eancia de estudantes, localizado na zona da Alameda, entre em obras no primeiro trimestre de 2020.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na reuni\u00e3o privada do executivo municipal, liderado pelo PS, que decorreu hoje nos Pa\u00e7os do Concelho,A C\u00e2mara de Lisboa aprovou, igualmente, o lan\u00e7amento do 5.\u00ba concurso p\u00fablico de adjudica\u00e7\u00e3o para as obras de adapta\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios.Ambas as propostas foram aprovadas com os votos contra do CDS-PP e os votos favor\u00e1veis do PS, PSD, PCP e BE.\"N\u00f3s temos estado a trabalhar no programa de reconvers\u00e3o dos edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social e, portanto, n\u00f3s hoje aprov\u00e1mos a adjudica\u00e7\u00e3o da primeira obra, do Rep\u00fablica [n.\u00ba] 102, e no dia 24 de abril levaremos a c\u00e2mara a adjudica\u00e7\u00e3o da segunda obra. E, portanto, os dois primeiros edif\u00edcios entram em obra j\u00e1, com a adjudica\u00e7\u00e3o destas duas empreitadas\", refor\u00e7ou Paula Marques (Cidad\u00e3os Por Lisboa, eleita na lista do PS).As habita\u00e7\u00f5es v\u00e3o ter tipologias entre T0 e T4, sendo que mais de 70% do global ser\u00e3o T2 e T3.\"Mas temos naturalmente T0 e T1 porque na nossa procura, quando as pessoas se candidatam ao programa que est\u00e1 a decorrer, da renda convencionada, sentimos que h\u00e1 pessoas isoladas tamb\u00e9m a concorrer\", justificou.Estas casas municipais ser\u00e3o alvo de preocupa\u00e7\u00f5es em termos de conforto energ\u00e9tico, ac\u00fastico e de ilumina\u00e7\u00e3o, acrescentou a vereadora respons\u00e1vel pela pasta da Habita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio.A autarca destacou que, no total,O Minist\u00e9rio da Seguran\u00e7a Social e a C\u00e2mara assinaram em julho do ano passado um memorando nesse sentido, em que \u00e9 tamb\u00e9m estipulada a possibilidade de o munic\u00edpio exercer a op\u00e7\u00e3o de compra dos im\u00f3veis, que s\u00e3o, numa primeira fase, arrendados.O valor total para a venda dos edif\u00edcios est\u00e1 avaliado em 57 milh\u00f5es de euros, sendo as rendas anuais de 3,287 milh\u00f5es de euros, de acordo com um anexo do memorando assinado entre as duas entidades.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "Cidades", "Programa Renda Acess\u00edvel"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/08-abr-2019/acidente-entre-eletrico-e-autocarro-na-baixa-de-lisboa-causa-seis-feridos-10771690.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "DN/Lusa", "date": "08\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:06", "text": "", "tags": ["tr\u00e2nsito", "Cidades", "Acidente", "Lisboa", "acidente rodovi\u00e1rio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/04-mai-2019/ha-um-plano-para-construir-uma-torre-de-16-pisos-no-quarteirao-da-portugalia-10860335.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "04\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:27", "text": "", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Portug\u00e1lia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/estatuas-galerias-de-arte-parques-infantis-o-que-os-lisboetas-querem-na-cidade-10881120.html", "title": "Est\u00e1tuas, galerias de arte, parques infantis. O que os lisboetas querem na cidade", "subtitle": "Dezanove projetos venceram o or\u00e7amento participativo da capital para este ano. Quatro v\u00e3o receber 300 mil euros. Pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o vai ter um or\u00e7amento de cinco milh\u00f5es de euros e os projetos t\u00eam de ser exclusivamente de natureza ambiental.", "author": "Carlos Ferro", "date": "09\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:35", "text": "Galerias de arte na zona oriental de Lisboa, recreios de inverno no Alto da Faia, um parque infantil inclusivo/adaptado no centro hist\u00f3rico da cidade e a cria\u00e7\u00e3o de um Largo das Belas Artes, tamb\u00e9m na zona hist\u00f3rica.Estes s\u00e3o os projetos que v\u00e3o receber um maior apoio financeiro da c\u00e2mara municipal no \u00e2mbito do Or\u00e7amento Participativo deste ano. Novidade nesta edi\u00e7\u00e3o foi a escolha de tr\u00eas ideias a que foi concedido o \"selo verde\". S\u00e3o propostas que visam altera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da cidade e todas recebem 100 mil euros: um espa\u00e7o de incuba\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da Penha de Fran\u00e7a; mobilidade em Campolide e requalifica\u00e7\u00e3o da Envolvente da Rua Adelino Nunes (Marvila).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na cerim\u00f3nia que teve lugar ao final da tarde desta quinta-feira no sal\u00e3o nobre da autarquia, o vereador e vice-presidente da autarquia Jo\u00e3o Paulo Saraiva divulgou a lista dos projetos escolhidos, o valor que cada um vai receber e a forma como decorreu a elei\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o Paulo Saraiva destacou a aposta da c\u00e2mara na melhoria cont\u00ednua deste projeto de envolvimento dos cidad\u00e3os, afirmando que esta edi\u00e7\u00e3o teve como como uma das inova\u00e7\u00f5es \"um maior envolvimento das juntas de freguesia\". O vice-presidente da autarquia salientou igualmente que o objetivo futuro \u00e9 conseguir cada vez mais participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, de mais jovens, mais migrantes.Outra das pretens\u00f5es da autarquia \u00e9 ter apenas propostas de projetos de natureza ambiental na pr\u00f3xima edi\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 iniciada no final do ano. \"Em 2020, Lisboa vai ser a Capital Verde da Europa e queremos fazer esse um ano de grande mobiliza\u00e7\u00e3o da agenda ambiental\", frisou.Destacou ainda o facto de a partir da edi\u00e7\u00e3o que terminou esta segunda-feira a execu\u00e7\u00e3o dos projetos passarem a ser compet\u00eancia das juntas de freguesia. Uma forma, salientou, de \"assegurar que v\u00e3o surgir mais r\u00e1pido. Para n\u00e3o termos o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o que \u00e9 o de vermos um projeto aprovado e depois demorar a surgir\".Na edi\u00e7\u00e3o que terminou ontem com o an\u00fancio dos projetos escolhidos, a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3o foi quase igualit\u00e1ria no que diz respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de propostas: 251 projetos da autoria de mulheres e 258 assinados por homens.Quanto \u00e0 local de resid\u00eancia quem mora em Lisboa entregou 327 propostas, seguindo-se os residentes e trabalhadores na capital com 96 e quem vem \u00e0 capital para trabalhar com 45 ideias. Os estudantes apresentaram 37 projetos.Numa an\u00e1lise \u00e0 zona onde residem os autores das propostas, que segundo a c\u00e2mara representam todas as freguesias, a de Benfica destaca-se com 33, seguindo-se Arieiro e Arroios, com 21 cada.\r\n- Est\u00e1tua de Homenagem ao Pupilo do Ex\u00e9rcito;\r\n- Galeria de artes do Parque;\r\n- Monumento ao C\u00f4nsul Aristides de Sousa Mendes;\r\n- Recreios de Inverno no Alto da Faia;\r\n- Parque Infantil inclusivo/adaptado;\r\n- O Largo das Belas Artes.\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de recreio da EB1/JI Gaivotas (Bairro da Miseric\u00f3rdia);\r\n- Espa\u00e7o de incuba\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da Penha de Fran\u00e7a;\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o do parque infantil e pintura de mural no n.45 da Avenida Mouzinho de Albuquerque (Penha de Fran\u00e7a);\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o da Azinhaga das Teresinhas (Alvalade);\r\n- Monumento aos Movimentos Feministas na Cidade de Lisboa (Avenidas Novas);\r\n- Curso de empreendedorismo e capacita\u00e7\u00e3o para pessoas portadoras de defici\u00eancia (Arroios);\r\n- Mobilidade em Campolide;\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o Campo de Jogos para alunos do Ensino B\u00e1sico (Benfica);\r\n- O Barrac\u00e3o - Uma ludoteca de regresso \u00e0 Horta Nova (Carnide);\r\n- Parque para c\u00e3es (Benfica);\r\n- Parque de Recreio Sul - Passeio Neptuno (Parque das Na\u00e7\u00f5es);\r\n- Caixa de Artes do Parque (Parque das Na\u00e7\u00f5es);\r\n- Requalifica\u00e7\u00e3o da Envolvente da Rua Adelino Nunes (Marvila).", "tags": ["or\u00e7amento participativo", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/candidaturas-ao-programa-habitar-o-centro-historico-de-lisboa-abertas-ate-06-de-junho-10884342.html", "title": "Casas no centro hist\u00f3rico de Lisboa: candidaturas at\u00e9 6 de junho", "subtitle": "As candidaturas \u00e0 segunda edi\u00e7\u00e3o do programa \"Habitar o Centro Hist\u00f3rico\", que disponibilizar\u00e1 50 fogos municipais em Lisboa e se estende \u00e0s freguesias de Arroios e Estrela, j\u00e1 est\u00e3o abertas e decorrem at\u00e9 ao dia 6 de junho.", "author": "DN/Lusa", "date": "10\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:10", "text": "Este  que atinge estes moradores desde a entrada em vigor da \"lei das rendas\" e o crescimento do turismo, destinando-se especificamente aos moradores em risco comprovado de perda de habita\u00e7\u00e3o.Na primeira edi\u00e7\u00e3o do programa, em que foram atribu\u00eddas 66 casas das 100 dispon\u00edveis, estavam apenas abrangidas as , na zona hist\u00f3rica da cidade.A bolsa de fogos dispon\u00edvel para o primeiro concurso do centro hist\u00f3rico n\u00e3o foi utilizada na sua totalidade, permitindo assim, com , abrir um segundo concurso mais abrangente.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo fonte oficial da autarquia, as candidaturas podem ser feitas 'online', nas juntas de freguesia envolvidas ou na loja do munic\u00edpio do Campo Grande.A C\u00e2mara de Lisboa disponibilizou ainda, para o esclarecimento de d\u00favidas, o n\u00famero de telefone 217989578 e o 'email' habitarcentrohistorico@cm-lisboa.pt.", "tags": ["habita\u00e7\u00e3o", "nacional", "Lisboa", "Cidades", "centro hist\u00f3rico"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/autocarro-da-carris-arde-em-chelas-10828519.html", "title": "Autocarro da Carris arde em Chelas", "subtitle": "Fogo no motor do ve\u00edculo levou \u00e0 interven\u00e7\u00e3o dos Bombeiros Sapadores. V\u00eddeo do incidente partilhado no Facebook", "author": "DN", "date": "24\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:31", "text": "Um autocarro da Carris incendiou esta manh\u00e3 em Lisboa, na zona de Chelas, em frente ao ISEL.Fonte dos Bombeiros Sapadores confirmou o incidente ao DN e afirmou que o fogo come\u00e7ou no motor do ve\u00edculo. O inc\u00eandio j\u00e1 foi extinto entretanto e n\u00e3o provocou feridos, segundo a mesma fonte.Um v\u00eddeo partilhado no Facebook mostrou o autocarro a arder durante v\u00e1rios minutos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Autocarro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-psd-vai-aprovar-torre-de-16-andares-na-almirante-reis-10870200.html", "title": "Lisboa: PSD vai aprovar torre de 60 metros na Almirante Reis", "subtitle": "Em comunicado, a vereadora Teresa Leal Coelho diz que o Portug\u00e1lia Plaza \"contribui de forma positiva para a recupera\u00e7\u00e3o de terrenos abandonados de um dos eixos estruturais da cidade\".", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "07\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:07", "text": "O projeto de recupera\u00e7\u00e3o do quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, que inclui a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio de 60 metros de altura, com 16 andares, entre a avenida Almirante Reis e a rua Ant\u00f3nio Pedro, e que tem parecer positivo do departamento de urbanismo da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, acabou de ganhar f\u00f4lego para avan\u00e7ar. Em comunicado, o PSD veio prestar \"o seu acordo de princ\u00edpio a este investimento privado\".No comunicado, o PSD esclarece que exigiu ao Executivo a realiza\u00e7\u00e3o de duas apresenta\u00e7\u00f5es aos cidad\u00e3os, o que prolongar\u00e1 o prazo de consulta p\u00fablica - previsto at\u00e9 12 de maio. Mas tinha uma moeda de troca: com acordo entre PS e PSD, as obras t\u00eam luz verde para arrancar.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Como , a parcela norte do projeto, que est\u00e1 em consulta, prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de 85 apartamentos de pequenas dimens\u00f5es. Sem nunca se querer referir ao quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia em concreto, Margarida Martins, presidente da junta de freguesia de Arroios, lamentou a especula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os residenciais naquela zona da cidade e falou da necessidade de oferecer \"habita\u00e7\u00e3o a custos controlados\" \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.Os sociais-democratas respondem que \"este projeto tem potencial para devolver a cidade aos cidad\u00e3os.\" Constitu\u00eddo essencialmente por apartamentos T0 e T1, o PSD acredita que o Portug\u00e1lia Plaza \"recupera terrenos atualmente abandonados para habita\u00e7\u00e3o de classe m\u00e9dia e resid\u00eancias para estudantes.\" O DN perguntou ao promotor a que pre\u00e7os seriam vendidas as casas, mas n\u00e3o obteve resposta.Para o PSD h\u00e1 ainda outras vantagens no projeto, al\u00e9m dos 110 apartamentos que ser\u00e3o erguidos na vers\u00e3o final: \"Espa\u00e7os culturais e para escrit\u00f3rios, lojas comerciais e de servi\u00e7os, cerca de 570 espa\u00e7os de estacionamento e diversas \u00e1reas de lazer abertas ao p\u00fablico, entre as quais uma pra\u00e7a central ajardinada.\"Ana Jara, arquiteta e veradora comunista na CML,  que as altera\u00e7\u00f5es ao PDM podem fazer sentido quando servem os cidad\u00e3os, mas que esta obra \"servia apenas interesses privados\". O Portug\u00e1lia Plaza \u00e9 promovido por um fundo imobili\u00e1rio fechado chamado Sete Colinas - que pertence a um outro fundo, alem\u00e3o, que prefere \"manter-se discreto\". S\u00e3o promotores de v\u00e1rios projetos residenciais e hoteleiros na cidade.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "Av. Almirante Reis"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pena-e-castelo-de-sao-jorge-os-monumentos-recordistas-onde-os-portugueses-sao-raros-10812016.html", "title": "Pena e Castelo de S\u00e3o Jorge: os monumentos recordistas de visitas", "subtitle": "Castelo de S\u00e3o Jorge e Pal\u00e1cio da Pena s\u00e3o os monumentos nacionais mais visitados. Mas a propor\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os nacionais \u00e9, respetivamente, de 5% e de 11% do total. Pre\u00e7o dos ingressos, sobretudo em Sintra, \u00e9 um obst\u00e1culo.", "author": "Pedro Sousa Tavares", "date": "23\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:41", "text": "Com  no que respeita aos monumentos nacionais mais populares. Mas em comum, al\u00e9m da gest\u00e3o empresarial, os dois espa\u00e7os t\u00eam o facto de serem No, de acordo com dados divulgados em fevereiro pela EGEAC, a empresa municipal que gere este equipamento cultural,. J\u00e1, segundo comunicou ao DN a Parques de Sintra-Monte da Lua, os \"217 400 neste monumento\".A explica\u00e7\u00e3o mais \u00f3bvia \u00e9 o E a tend\u00eancia \u00e9 geral: de acordo com dados de 2017 da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC), 68,6% dos visitantes dos museus, monumentos e pal\u00e1cios nacionais sob gest\u00e3o desta entidade s\u00e3o estrangeiros, com a percentagem a subir para os 82,4% no caso dos monumentos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Mas h\u00e1 . No que respeita ao Castelo de S\u00e3o Jorge, a EGEAC defende ao DN que \"a tend\u00eancia que se verifica\" est\u00e1 \"infelizmente associada \u00e0\", considerando o n\u00famero de visitantes portugueses por ano, \"cerca de 90 mil\", \"ainda assim bastante significativo\".O Castelo de S\u00e3o Jorge \u00e9 ponto de passagem obrigat\u00f3rio... para estrangeiros.\u00a9\u00a0Gerardo Santos/Global Imagens No , apesar de a gest\u00e3o ser empresarial, as . A entrada normal custa dez euros mas e depois disso, at\u00e9 aos 25 anos, paga apenas cinco euros. Tamb\u00e9m os maiores de 65 anos t\u00eam uma tarifa reduzida de 8,5 euros.J\u00e1 e. Sobretudo no que respeita ao mais popular dos seus monumentos, respons\u00e1vel por dois ter\u00e7os de todas as entradas que regista. Separadamente os ingressos ficam ainda mais caros (14 euros por adulto e 12,5 por bilhetes jovem ou s\u00e9nior). Pre\u00e7os que a empresa justifica com o facto de ser sujeita \u00e0 cobran\u00e7a de \"IVA \u00e0 taxa de 23%, enquanto os restantes monumentos nacionais geridos pela DGPC s\u00e3o taxados a 0%\".Mas as diferen\u00e7as estendem-se \u00e0 pol\u00edtica de isen\u00e7\u00f5es: contrariando a pr\u00e1tica dos restantes monumentos do pa\u00edsO Pal\u00e1cio de Monserrate \u00e9 outro tesouro de Sintra.\u00a9\u00a0D.R.Em ambos os casos a entrada \u00e9 gratuita ao domingo para os moradores no respetivo concelho. Mas no caso do patrim\u00f3nio gerido pela Monte da Lua, o impacto desta benesse tem sido residual. Sobretudo tendo em conta a riqueza do patrim\u00f3nio cultural a cargo da empresa, a maior parte do qual classificado pela UNESCO em 1995, onde se incluem ainda os pal\u00e1cios nacionais de Sintra e de Queluz, o Castelo dos Mouros, Monserrate, \"Cap\" e o Chalet.Em 2018, mais uma vez de acordo com dados pedidos pelo DN a esta empresa, \". Ou seja: a esmagadora maioria dos portugueses que visitou estes monumentos teve de pagar. E essa percentagem Apesar de , a Monte da Lua - cujoscapitais s\u00e3o repartidos pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Tesouro e Finan\u00e7as (35%), o Instituto da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas, I.P. (35%), o Turismo de Portugal, I.P. (15%) e a C\u00e2mara Municipal de Sintra (15%) -. Ao longo dos anos, acumulou muitos pr\u00e9mios internacionais, incluindo os famosos , sobretudo pelo seu trabalho ao n\u00edvel da conserva\u00e7\u00e3o e restauro.E, em declara\u00e7\u00f5es ao DN, , faz quest\u00e3o de come\u00e7ar por\" que o modelo de gest\u00e3o da empresa tem constitu\u00eddo a esse n\u00edvel. No entanto, considera tamb\u00e9m que\"As pessoas de Sintra t\u00eam vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entradas mas, de facto, o patrim\u00f3nio n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de Sintra\", considera. . E para a maioria das pessoas, No total, a  em todos os seus parques e monumentos, um aumento de 10% face ao ano anterior. Os visitantes distribu\u00edram-se emA Monte da Lua disse ao DN ter em prepara\u00e7\u00e3o  mas escusou-se a revelar quais s\u00e3o, explicando que est\u00e3o ainda \"em estudo\".Ao contr\u00e1rio do Castelo de S\u00e3o Jorge e dos equipamentos a cargo da Monte da Lua, que mantiveram a trajet\u00f3ria de crescimento, oDe acordo com dados divulgados por esta entidade, no ano passado houve, tendo o Mosteiro dos Jer\u00f3nimos sido o mais visitado dessa lista, com mais de um milh\u00e3o de entradas.Entre os monumentos a cargo da DGPC, o Mosteiro dos Jer\u00f3nimos e a Torre de Bel\u00e9m - apesar da quebra registada - mantiveram-se como os mais visitados, seguindo-se o Mosteiro da Batalha (407 950 visitantes), o Convento de Cristo, em Tomar, e o Pal\u00e1cio de Mafra, respetivamente com 348 510 e 340 695 visitas.Visitas aos espa\u00e7os sob tutela da DGPC baixaram em 2018\u00a9\u00a0Fonte: DGPCIncluindo os equipamentos sob gest\u00e3o da DGPC ou de outras entidades, os cinco pal\u00e1cios e monumentos mais visitados em 2018 foram:- 2 021 242 visitantes- 1 976 367 visitantes- 1 300 000 (estimativa em dezembro)- 1 079 459 visitantes- 592 578 visitantes", "tags": ["patrim\u00f3nio", "Dia Internacional dos Monumentos 2019", "Pal\u00e1cio da Pena", "castelo de s\u00e3o Jorge", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/remocao-do-betao-destacado-na-ponte-da-arrabida-comeca-hoje-as-2200---ip-10900977.html", "title": "Remo\u00e7\u00e3o do bet\u00e3o danificado na Ponte da Arr\u00e1bida come\u00e7a hoje", "subtitle": "A Infraestruturas de Portugal j\u00e1 procedeu \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de \"uma plataforma 'bybridge' que permitir\u00e1 dar in\u00edcio aos trabalhos de remo\u00e7\u00e3o controlada do bet\u00e3o destacado\", a partir das 22:00, estando a sua conclus\u00e3o prevista para as 06:00.", "author": "DN/Lusa", "date": "15\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:34", "text": "Os trabalhos de remo\u00e7\u00e3o controlada do bet\u00e3o destacado na Ponte da Arr\u00e1bida, no Porto, v\u00e3o come\u00e7ar esta quarta-feira, a partir das 22:00, o que implica o corte da via da direita nos dois sentidos, anunciou a Infraestruturas de Portugal (IP).Em comunicado, a IP esclarece que j\u00e1 procedeu \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de \"uma plataforma 'bybridge' que permitir\u00e1 dar in\u00edcio aos trabalhos de remo\u00e7\u00e3o controlada do bet\u00e3o destacado\", a partir das 22:00, estando a sua conclus\u00e3o prevista para as 06:00.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No entanto, refere a empresa, \"O plano de interven\u00e7\u00e3o foi definido na reuni\u00e3o que se realizou na manh\u00e3 desta quarta-feira com respons\u00e1veis da C\u00e2mara do Porto, na qual ficou ainda estabelecido, em coordena\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as de autoridade, A Infraestruturas de Portugal acrescenta ainda que, em data a anunciar brevemente, ser\u00e3o ainda executados trabalhos de revestimento e prote\u00e7\u00e3o das vigas.Ainda assim, e apesar destes fragmentos \"serem de pequena dimens\u00e3o\", pela altura de queda e posi\u00e7\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o representa risco de danos aos utilizadores da Avenida Marginal, pelo que a C\u00e2mara encerrou esta via \u00e0 circula\u00e7\u00e3o at\u00e9 indica\u00e7\u00e3o, por parte da IP, de que pode ser reaberta em seguran\u00e7a.Por precau\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio procedeu, na ter\u00e7a-feira \u00e0 noite, ao corte do tr\u00e2nsito, ap\u00f3s a queda de peda\u00e7os de argamassa da Ponte da Arr\u00e1bida.A Ponte da Arr\u00e1bida, que liga o Porto e Vila Nova de Gaia, \u00e9 Monumento Nacional desde 2013.O Minist\u00e9rio das Infraestruturas disse hoje estar a acompanhar a situa\u00e7\u00e3o na Ponte da Arr\u00e1bida, em estreita articula\u00e7\u00e3o com a Infraestruturas de Portugal.", "tags": ["Porto", "Ponte da Arr\u00e1bida", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/houve-discussao-sobre-o-quarteirao-da-portugalia-mas-o-vereador-do-urbanismo-nao-apareceu-10909069.html", "title": "Houve discuss\u00e3o sobre o quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, mas o vereador do urbanismo n\u00e3o apareceu", "subtitle": "Para os cr\u00edticos, a torre de 16 pisos abre um precedente perigoso. Para os defensores, o Portug\u00e1lia Plaza vai abrir uma nova centralidade. Na primeira discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o quarteir\u00e3o houve apenas um consenso: \u00e9 um projeto estruturante para Lisboa. O vereador do urbanismo, Manuel Salgado, faltou ao debate.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "17\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:22", "text": "Havia muitos arquitetos, e foi sobretudo entre eles que a discuss\u00e3o se fez. Estavam afinal em casa. Ontem, o audit\u00f3rio da Ordem dos Arquitetos tornou-se pequeno para acolher as dezenas de pessoas que participaram na primeira discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o Portug\u00e1lia Plaza, o novo empreendimento imobili\u00e1rio que quer erguer, em Lisboa.A C\u00e2mara Municipal n\u00e3o se fez representar e isso motivou v\u00e1rias cr\u00edticas. \"Os cidad\u00e3os ficaram a discutir a cidade s\u00f3 com os interesses privados\", diz Rita Cruz, do Movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia, criado na quarta-feira. Seja como for, o projeto tem parecer favor\u00e1vel do departamento de urbanismo da autarquia, est\u00e1 em consulta p\u00fablica at\u00e9 18 de junho.Na mesa, Jos\u00e9 e Nuno Mateus, da ARX Arquitetos, e Jos\u00e9 Gil, da Essentia (empresa que promove o projeto), insistiam constantemente num ponto \u00e0 medida que apresentavam os detalhes do Portug\u00e1lia Plaza: mais do que discutir a pol\u00e9mica torre de 60 metros, importava discutir todo o quarteir\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em particular as novas passagens que se iam abrir para a rua Ant\u00f3nio Pedro, e as pra\u00e7as interiores que nasceriam no complexo. \"Esta vai ser uma zona de descompress\u00e3o para um eixo cont\u00ednuo de edif\u00edcios\", dizia Gil. \"E, nesse aspeto, vai devolver a cidade aos cidad\u00e3os.\"\u00a9\u00a0ARX ArquitetosNuno Mateus assumiu as despesas da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto arquitet\u00f3nico. A f\u00e1brica de cerveja ser\u00e1 restaurada, a cervejaria preservada e, al\u00e9m da torre, ser\u00e3o constru\u00eddos tr\u00eas novos edif\u00edcios. Haver\u00e1 85 apartamentos para venda, uma zona de escrit\u00f3rios e outra para com\u00e9rcio, e mais 180 espa\u00e7os daquilo que os promotores chamam de um conjunto de est\u00fadios de habita\u00e7\u00e3o servidos por \u00e1reas comuns.A ideia, dizem os promotores, \u00e9 criar uma nova oferta para novas fam\u00edlias e jovens profissionais de classe m\u00e9dia no centro da cidadel. Jos\u00e9 Gil n\u00e3o quis indicar a que pre\u00e7os ser\u00e3o vendidos ou alugados os apartamentos, mas disse isto: \"Ser\u00e1 sempre a valores abaixo da m\u00e9dia do mercado\".Nuno Mateus contornava a conversa sobre a altura do edif\u00edcio principal com os exemplos das grandes torres que Lisboa construiu no s\u00e9culo XX \u00e0 volta das suas pra\u00e7as. A esquina das avenidas de Roma com a Estados Unidos da Am\u00e9rica, Alvalade, a Pra\u00e7a de Londres. Pelo meio, criticava as rea\u00e7\u00f5es pouco informadas das redes sociais. E, quando o fazia, arrancava aplausos.Ali\u00e1s, o arquiteto tentou por v\u00e1rias vezes criticar o discurso pouco esclarecido dos cidad\u00e3os que criticavam o projeto. Arrancava pequenas ova\u00e7\u00f5es no processo, mas elas nunca duravam demasiado tempo. A sala parecia mais interessada em discutir ideias do que em escolher barricadas.As primeiras perguntas foram sobre a sombra que o edif\u00edcio ia projetar na envolvente. \"Coitado de um morador que viva ali ao lado na Almirante Reis\", comentava um dos arquitetos presentes. Nuno Mateus replicava, a abertura de passagens entre os edif\u00edcios faria entrar a luz.As quest\u00f5es sobre o aumento de tr\u00e1fego foram respondidas com a capacidade de estacionamento. Dos tr\u00eas pisos subterr\u00e2neos, dois ficar\u00e3o para usufruto p\u00fablico. Mas com entrada e sa\u00edda pela acanhada rua Ant\u00f3nio Pedro - onde tamb\u00e9m est\u00e1 prevista a instala\u00e7\u00e3o de um supermercado.As perguntas choviam para a mesa, com arquitetos a criticarem a volumetria, outros a elogiar a inten\u00e7\u00e3o de inventar uma cidade diferente. Nuno Mateus, o arquiteto, n\u00e3o resistia \u00e0 tenta\u00e7\u00e3o de tentar armadilhar a barricada: ia pedidndo o microfone para deixar falar as pessoas que apoiavam a sua ideia e avaliava as quest\u00f5es dizendo \"estas s\u00e3o as perguntas que me interessam\".Quando o Movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia pediu a palavra, o autor do projeto condescendeu: \"Encantam-nos cidad\u00e3os profundamente envolvidos, n\u00e3o gostamos de popula\u00e7\u00e3o amorfa.\" O grupo que o interpelou foi criado na quarta-feira para contestar o impacto do edif\u00edcio de 16 andares. \u00c9 constitu\u00eddo essencialmente pelos mesmos moradores que promoveram o projeto do Jardim do Caracol da Penha e est\u00e1 a organizar um abaixo-assinado para entregar na Assembleia Municipal de Lisboa.Rita Cruz, porta-voz do movimento, diz agora que o que se passou na Ordem dos Arquitetos n\u00e3o foi um debate p\u00fablico. \"Foi uma sess\u00e3o fantasma. Foi uma apresenta\u00e7\u00e3o dos autores e promotores do projeto imobili\u00e1rio que se furtaram a responder \u00e0s quest\u00f5es que interessavam.\"No seu ju\u00edzo, os lisboetas presentes viram-se numa estranha condi\u00e7\u00e3o: \"Os cidad\u00e3os ficaram a discutir a cidade com os interesses privados, quando sabemos que este projeto tem um impacto elevado sobre Lisboa. O que se passa aqui \u00e9 uma quest\u00e3o pol\u00edtica e o interlocutor dos cidad\u00e3os na discuss\u00e3o p\u00fablica tem de ser a C\u00e2mara.\"V\u00edtor Reis, arquiteto, alinhava pelo mesmo lamento. \"Manuel Salgado n\u00e3o veio e \u00e9 pena. A maioria dos arquitetos n\u00e3o tem problema com as torres, mas sim com a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que est\u00e1 a ser tomada na Almirante Reis. \u00c9 que, ao permitir isto, a c\u00e2mara est\u00e1 a autorizar todos os promotores imobili\u00e1rios a fazer o mesmo nesta zona da cidade.\"A segunda sess\u00e3o de esclarecimento acontece a 21 de maio, \u00e0s 18h30, no Mercado do Forno do Tijolo.", "tags": ["Cidades", "Portug\u00e1lia", "portug\u00e1lia plazza"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mobilidade-cascais-inaugura-autocarros-publicos-gratis-em-2020-10868178.html", "title": "Mobilidade. Cascais inaugura autocarros p\u00fablicos gr\u00e1tis em 2020", "subtitle": "CEiiA apresenta este m\u00eas, em Nova Iorque, plataforma pioneira  para gerir sustentabilidade urbana. Primeiro conselho do PMS realizou-se ontem, na Nova SBE.", "author": "Carla Aguiar", "date": "06\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:08", "text": "Se d\u00favidas houvesse sobre a revolu\u00e7\u00e3o em curso na mobilidade, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascais, Carlos Carreiras, levanta o v\u00e9u sobre o que a\u00ed vem. \"Em janeiro de 2020, o transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio ser\u00e1 gratuito dentro da cidade\" e os seus utilizadores ganhar\u00e3o cr\u00e9ditos que podem ser trocados por servi\u00e7os do munic\u00edpio, concertos e afins. \"\u00c9 o principio de uma nova moeda local\", estimou o autarca, na primeira reuni\u00e3o do conselho estrat\u00e9gico do Portugal Mobi Summit, ontem na Nova School of Business & Economics, em Carcavelos, que acolher\u00e1 a cimeira internacional de mobilidade, em outubro. Esta \u00e9 precisamente a freguesia de Cascais que \"tamb\u00e9m ser\u00e1 pioneira este m\u00eas com o primeiro ve\u00edculo aut\u00f3nomo a circular entre a esta\u00e7\u00e3o e a universidade\", disse Carlos Carreiras.A revolu\u00e7\u00e3o na mobilidade para tornar as cidades mais inteligentes prossegue com o projeto do CEiiA (centro portugu\u00eas de engenharia e desenvolvimento de produto) que ser\u00e1 apresentado dia 15, em Nova Iorque. \"\u00c9 uma plataforma pioneira a n\u00edvel mundial na cria\u00e7\u00e3o do primeiro sistema de gest\u00e3o de sustentabilidade das cidades, que permitir\u00e1 quantificar, valorizar e transacionar cr\u00e9ditos sobre emiss\u00f5es poupadas\", revelou o seu presidente executivo, Jos\u00e9 Lu\u00eds Felizardo.O parceiro da iniciativa do Global Media Group e da EDP, considera que \"a cimeira \u00e9 uma oportunidade para mostrar que o pa\u00eds est\u00e1 linha da frente nesta mat\u00e9ria\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Igualmente empenhada em liderar e promover a mobilidade el\u00e9trica em Portugal, a EDP Comercial acabou de lan\u00e7ar uma campanha para divulgar as novas solu\u00e7\u00f5es de carregamento , quer na via p\u00fablica, quer em espa\u00e7os privados. Segundo a CEO Vera Pinto Pereira, \"estamos a registar uma ades\u00e3o crescente, com mais de 8 mil cart\u00f5es ativos de mobilidade el\u00e9trica\". Vera Pinto Pereira revelou que estes carregamentos el\u00e9tricos j\u00e1 permitiram uma poupan\u00e7a de 500 toneladas de CO2\".At\u00e9 finais de maio, a el\u00e9trica conta lan\u00e7ar novas solu\u00e7\u00f5es para medi\u00e7\u00e3o e fatura\u00e7\u00e3o personalizada de consumos de carregamento em condom\u00ednios e garagens partilhadas.\u00c9 precisamente para ajudar a encontrar solu\u00e7\u00f5es inovadoras para os problemas da mobilidade que o reitor da Nova SBE, Daniel Tra\u00e7a, lan\u00e7ou o desafio aos parceiros para identificarem pontos cr\u00edticos e coloc\u00e1-los \u00e0 discuss\u00e3o de alunos e professores, beneficiando da sua criatividade e diversidade internacional .Parceiro original do Portugal Mobi Summit, a Brisa Via Verde - que criou um ecossistema de servi\u00e7os de mobilidade, desde o c\u00e9lebre identificador nas auto-estradas, ao estacionamento pago e ao carsharing - est\u00e1 ainda preocupada com a seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria. Lu\u00eds D\"E\u00e7a Pinheiro, administrador da Via Verde Servi\u00e7os, referiu que, numa altura em que se discutem seguros de responsabilidade civil para os ve\u00edculos aut\u00f3nomos, h\u00e1 uma s\u00e9rie de projetos em desenvolvimento, sendo um deles em colabora\u00e7\u00e3o com a seguradora Fidelidade, tamb\u00e9m parceira desta iniciativa.Pela Fidelidade, o seu diretor de marketing, Pereira Carvalho, disse que est\u00e3o a estudar-se produtos que se adaptem aos novos riscos e servi\u00e7os da nova mobilidade. H\u00e1 muitos desafios, nomeadamente os relacionados com os ve\u00edculos aut\u00f3nomos, admitiu.\r\nPara o Grupo Volkswagen, \"a mobilidade el\u00e9trica \u00e9 um pilar estrat\u00e9gico, bem como mudar o chip de mero construtor de ve\u00edculos para um prestador de servi\u00e7os de mobilidade\", referiu o CEO da SIVA. O foco agora \u00e9 \"conseguir pre\u00e7os mais acess\u00edveis, o que vai acontecer com o novo VW ID, melhorar a autonomia e criar incentivos de conveni\u00eancia, como, por exemplo, isentar os el\u00e9tricos de pagar estacionamento em certas zonas ou permitir que circulem em faixas Bus\", referiu Pedro Almeida.", "tags": ["Portugal Mobi Summit", "Cidades", "confer\u00eancia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/queda-de-pedacos-da-ponte-da-arrabida-corta-transito-na-marginal-do-porto-10899650.html", "title": "Queda de peda\u00e7os da Ponte da Arr\u00e1bida. \"\u00c9 segura\", garante IP", "subtitle": "O tr\u00e2nsito na marginal ribeirinha do Porto encontra-se cortado a ve\u00edculos e pe\u00f5es junto \u00e0 Ponte da Arr\u00e1bida, devido \u00e0 queda de \"v\u00e1rios peda\u00e7os\" da estrutura. Apenas \"danos superficiais\", assegura Infraestruturas de Portugal", "author": "DN/Lusa", "date": "15\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:20", "text": "A queda de bocados de argamassa na Ponte da Arr\u00e1bida, no Porto, traduz \"danos superficiais\" que n\u00e3o afetam a seguran\u00e7a da estrutura, informou esta quarta-feira a empresa respons\u00e1vel pela sua manuten\u00e7\u00e3o.Fonte oficial da Infraestruturas de Portugal (IP) disse ao DN que a repara\u00e7\u00e3o da ponte \"n\u00e3o \u00e9 urgente\", estando a empresa em \"contacto permanente com a autarquia para definir o melhor momento de proceder aos trabalhos.Esta quarta-feira, a C\u00e2mara do Porto encerrou o tr\u00e2nsito nos dois sentidos da marginal da cidade devido aos \"v\u00e1rios desprendimentos de argamassa\" que revestem a ponte. O tr\u00e2nsito pedonal tamb\u00e9m foi proibido.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel na p\u00e1gina da Internet da C\u00e2mara do Porto, \"por precau\u00e7\u00e3o, apenas ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o da Infraestruturas de Portugal (IP), dona da ponte, poder\u00e1 ser reposta a circula\u00e7\u00e3o\" naquela zona da rua do Ouro.\"N\u00e3o \u00e9 um elemento estrutural da ponte\" que est\u00e1 em causa, assegura por sua vez a empresa, que dever\u00e1 avan\u00e7ar para a inspe\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o do local a horas de menor tr\u00e1fego.Isso decorre da necessidade de colocar na ponte - ocupando duas faixas - um cami\u00e3o com um bra\u00e7o articulado para permitir o acesso \u00e0 base da ponte. A an\u00e1lise do local ir\u00e1 ainda determinar quanto tempo demorar\u00e3o as obras, adiantou a IP.Perante os \"v\u00e1rios desprendimentos de argamassa\" da estrutura, \"os servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o civil da autarquia \"atuaram de imediato, captando imagens com um drone e determinando a interdi\u00e7\u00e3o da via e pedindo a interven\u00e7\u00e3o da IP, respons\u00e1vel pela interven\u00e7\u00e3o daquela obra de arte\", acrescenta a C\u00e2mara.\"A pronta interven\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da C\u00e2mara\" evitou \"eventuais danos em viaturas ou pessoais\", concluiu.A Ponte da Arr\u00e1bida, Monumento Nacional, \u00e9 consideradas uma obra de complexa engenharia que deu ao Porto um novo centro na Boavista.", "tags": ["Porto", "nacional", "Ponte de Arr\u00e1bida", "Cidades", "infraestruturas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/touradas-no-campo-pequeno-casa-pia-diz-que-quem-decide-e-a-administradora-judicial-10909295.html", "title": "Touradas no Campo Pequeno? Casa Pia diz que quem decide \u00e9 a administradora judicial", "subtitle": "Casa Pia de Lisboa explicou ao DN que cedeu concess\u00e3o \u00e0 Sociedade Campo Pequeno que est\u00e1 em processo de insolv\u00eancia.", "author": "Isaura Almeida", "date": "17\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:18", "text": "Afinal quem decide se h\u00e1 ou n\u00e3o touradas no Campo Pequeno, em Lisboa? A C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) diz que \u00e9 a Casa Pia de Lisboa e esta disse ao DN que a decis\u00e3o \u00e9 da Sociedade de Renova\u00e7\u00e3o Urbana do Campo Pequeno e da administradora designada pelo tribunal, Paula Mattamouros Resende...Depois de o PAN ter perguntado \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa de quem era a responsabilidade da realiza\u00e7\u00e3o de eventos taurom\u00e1quicos no Campo Pequeno, o munic\u00edpio esclareceu que \u00e9 a Casa Pia de Lisboa, que tem a concess\u00e3o da pra\u00e7a at\u00e9 2096. Por sua vez, contactada pelo DN, a Casa Pia esclareceu que n\u00e3o \u00e9 bem assim. Segundo a institui\u00e7\u00e3o, apesar de ser dona do im\u00f3vel, \"a explora\u00e7\u00e3o sempre foi concedida a terceiros, mediante a celebra\u00e7\u00e3o de contratos de concess\u00e3o\" e \"o contrato de concess\u00e3o atualmente em vigor, e v\u00e1lido at\u00e9 2096, prev\u00ea, entre outros, a realiza\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos taurom\u00e1quicos\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ou seja, os eventos a realizar no Campo Pequeno s\u00e3o da responsabilidade da administradora designada pelo tribunal, Paula Mattamouros Resende em fun\u00e7\u00f5es na Sociedade de Renova\u00e7\u00e3o Urbana do Campo Pequeno desde maio de 2014. Contactada pelo DN a administradora prometeu responder para a semana.A quest\u00e3o da responsabilidade do espet\u00e1culo taurom\u00e1quico no Campo Pequeno surge depois de o PAN - Pessoas, Animais, Natureza ter levado em mar\u00e7o a discuss\u00e3o na Assembleia Municipal uma recomenda\u00e7\u00e3o a pedir \u00e0 autarquia esclarecimentos sobre as obriga\u00e7\u00f5es da Casa Pia decorrentes do acordo estabelecido em 1889 entre a c\u00e2mara e a institui\u00e7\u00e3o a quem foi entregue a explora\u00e7\u00e3o do recinto. O partido de defesa dos animais considera que o facto de Fernando Medina ter, agora, tornado claro que n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio realizar touradas na pra\u00e7a lisboeta \u00e9 um \"avan\u00e7o hist\u00f3rico e civilizacional\".A C\u00e2mara Municipal de Lisboa esclareceu a Casa Pia de que a realiza\u00e7\u00e3o de corridas de touros no Campo Pequeno, fim para o qual o recinto inaugurado em 1892 foi constru\u00eddo, n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria desde 1997. Numa carta enviada a 22 de mar\u00e7o, o presidente do munic\u00edpio, Fernando Medina, explicou que a institui\u00e7\u00e3o \"tem a mais ampla liberdade na decis\u00e3o quanto \u00e0 atividade a realizar no recinto em causa, sendo certo que a realiza\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos taurom\u00e1quicos nunca ser\u00e1 para o Munic\u00edpio de Lisboa condi\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o\".", "tags": ["Pa\u00eds", "Campo Pequeno", "Touradas", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/oeiras-de-praias-malditas-a-bandeira-azul-10912291.html", "title": "Oeiras: de praias malditas \u00e0 bandeira azul", "subtitle": "As praias de Santo Amaro e da Torre ser\u00e3o, a partir de 1 de junho, as primeiras concess\u00f5es do concelho de Oeiras a ostentarem a bandeira azul. Com qualidade de \u00e1gua \"excelente\", areais limpos, bons equipamentos e acessibilidades e uma crescente procura por portugueses e estrangeiros, s\u00e3o um raro exemplo de transforma\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural para melhor.", "author": "Pedro Sousa Tavares", "date": "19\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:22", "text": "O dia n\u00e3o convida propriamente a mergulhos e, na praia de Santo Amaro, em Oeiras, o movimento que existe deve-se sobretudo aos muitos trabalhadores que preparam o arranque oficial da \u00e9poca balnear, este s\u00e1bado naquele concelho. H\u00e1 bombeiros que assentam grandes postes de madeira na areia, onde ficar\u00e3o os toldos de lona, t\u00e9cnicos do Instituto de Socorros a N\u00e1ufragos que preparam todos os equipamentos e sinaliza\u00e7\u00f5es na zona do nadador-salvador e um oficial da capitania do Porto de Lisboa que supervisiona todo o processo.Sentadas no areal, a alguma dist\u00e2ncia da az\u00e1fama a que se assiste perto da concess\u00e3o de praia, as irm\u00e3s Alexandra e Andreia Guimar\u00e3es s\u00f3 n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas utentes da praia naquele momento porque h\u00e1 outra mulher, sentada um pouco mais adiante, que l\u00ea um livro em frente ao mar.\"J\u00e1 fui ao banho. Estava um bocadinho fria mas soube bem\", dispara Alexandra, 17 anos, a mais nova das duas, assim que lhe explicamos o motivo da reportagem de praia, numa altura em que o mini Ver\u00e3o de maio de h\u00e1 uns dias j\u00e1 se mudou para outras paragens. Estamos ali porque, a partir de 1 de junho, aquela praia, bem como a vizinha Praia da Torre, ter\u00e1 direito a uma distin\u00e7\u00e3o in\u00e9dita na hist\u00f3ria do concelho de Oeiras. E que, h\u00e1 uma ou duas d\u00e9cadas atr\u00e1s pareceria uma ideia t\u00e3o estapaf\u00fardia que poucos acreditariam nela. Uma bandeira azul, s\u00edmbolo m\u00e1ximo de qualidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Andreia Guimar\u00e3es e Alexandra Guimar\u00e3es, em frente ao MacDonalds da marginal\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensPara Alexandra n\u00e3o faz muita diferen\u00e7a. H\u00e1 muito tempo que se deixou conquistar por aquela ba\u00eda de areia clara e \u00e1guas calmas, de onde se avista todo o estu\u00e1rio do Tejo, de Alcochete \u00e0 Costa da Caparica. \"N\u00e3o sei explicar muito bem porqu\u00ea mas parece que esta praia me chama\", conta. \"A vista \u00e9 boa, a localiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, mas n\u00e3o sei explicar porque gosto tanto dela\".\"Chegar aqui \u00e9 f\u00e1cil, de comboio. Hoje viemos de comboio\", acrescenta Andreia, 20 anos. \"Depois temos tudo aqui perto. H\u00e1 restaurantes perto, caf\u00e9s, o que ajuda muito tamb\u00e9m\". \u00c9 um bom ponto de encontro? \"Sem d\u00favida. Estamos \u00e0 espera de um grupo de amigos, que v\u00eam aqui ter connosco depois das aulas\".\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensLisboetas, Andreia e Alexandra habituaram-se desde pequenas a fazerem com a fam\u00edlia a viagem de comboio at\u00e9 \u00e0s praias da linha. Agora mant\u00eam a tradi\u00e7\u00e3o. V\u00eam o ano inteiro. E no Ver\u00e3o nem lhes passa pela cabe\u00e7a ir para outras paragens. \"O Algarve j\u00e1 est\u00e1 muito cheio\", diz a mais velha.No pared\u00e3o, um grupo de rapazes e raparigas, entre os catorze e os quinze anos, todos alunos do Externato de S\u00e3o Jos\u00e9, tamb\u00e9m aproveitam um furo no hor\u00e1rio para um passeio. \"Tem menos lixo agora, mais condi\u00e7\u00f5es\", conta Guilherme. \"E a \u00e1gua do mar tamb\u00e9m. Est\u00e1 muito melhor\", acrescenta Martim\".S\u00e9rgio Alexandre Vieira concorda. Criado com os p\u00e9s na areia, \"numa fam\u00edlia que se dedica desde h\u00e1 muito \u00e0 gest\u00e3o de concess\u00f5es de praia\", aprendeu o neg\u00f3cio na Costa de Caparica, onde os pais t\u00eam v\u00e1rios neg\u00f3cios semelhantes. Agora \u00e9 o gerente do restaurante de praia Yellow Beach, explorado desde h\u00e1 tr\u00eas anos pela sua fam\u00edlia, a par de outras concess\u00f5es no concelho.\"O objetivo da aposta nestas praias foi a vontade de estarmos presentes numa zona mais pr\u00f3xima de Lisboa e do fluxo tur\u00edstico que esta tem\", assume. E n\u00e3o est\u00e3o nada arrependidos, acrescenta. Pelo contr\u00e1rio: o objetivo, que est\u00e1 em discuss\u00e3o com a autarquia, \u00e9 aumentar a \u00e1rea da concess\u00e3o que - apesar das melhorias est\u00e9ticas promovidas nos \u00faltimos anos - , continua a ser apenas um pequeno apoio de praia. \"Neste momento, para a procura que existe, j\u00e1 se justifica outro tipo de oferta\", defende.\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensA praia, conta, tem \"movimento no ano inteiro\". Mas nos dias bons, como os que tivemos no final da semana passada, \"fica lotada, com milhares de pessoas\". Os utentes, al\u00e9m dos locais, incluem \"muitos turistas estrangeiros, mas tamb\u00e9m portugueses de outros concelhos\". Nomeadamente lisboetas. \"H\u00e1 muita gente que tem acompanhado as not\u00edcias sobre as praias do concelho de Oeiras. E mesmo que ainda tenham uma mem\u00f3ria diferente destas praias, decidem vir ver por elas mesmas. E quando v\u00eam ficam convencidas e voltam. Porque em termos de seguran\u00e7a, de limpeza, de qualidade da \u00e1gua, foi feito um esfor\u00e7o que leva a que as pessoas se sintam confort\u00e1veis aqui\".O oficial da capitania n\u00e3o quer fazer declara\u00e7\u00f5es, por uma quest\u00e3o de respeito pelas hierarquias, mas confirma ao DN a clara evolu\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do mar, que atribui n\u00e3o s\u00f3 ao esfor\u00e7o das c\u00e2maras municipais mas tamb\u00e9m ao fim da atividade de algumas ind\u00fastrias que operavam junto ao Tejo. Uma das maiores provas desse facto \u00e9 a cada vez mais recorrente visita de outro tipo de utentes: os golfinhos, que j\u00e1 se come\u00e7am a tornar visitas regulares, aventurando-se at\u00e9 ao Alfeite.S\u00e9rgio Vieira\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global ImagensPara a C\u00e2mara Municipal de Oeiras, as duas bandeiras azuis do concelho s\u00e3o a valida\u00e7\u00e3o de um longo percurso: \"vem reconhecer um trabalho de quase duas d\u00e9cadas, quer na orla mar\u00edtima quer na sua rede hidrogr\u00e1fica, que influenciou fortemente a qualidade das \u00e1guas balneares\", defende a autarquia numa resposta escrita enviada ao DN, lembrando que \" a atribui\u00e7\u00e3o da Bandeira Azul assenta no reconhecimento por um j\u00fari com mais de 25 entidades p\u00fablicas e privadas\" do esfor\u00e7o que foi feito.Um processo que come\u00e7ou com metas bem mais modestas, como o simples reconhecimento oficial daquelas zonas balneares, condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para, por exemplo, ter concess\u00f5es e vigil\u00e2ncia. Durante muito tempo, as praias de Oeiras nem sequer eram oficialmente...praias. \"No que diz respeito a Oeiras a primeira designa\u00e7\u00e3o oficial aconteceu em 2006 com a Praia da Torre, sucedendo-se, em 2012, as praias de Santo Amaro, Pa\u00e7o de Arcos e Caxias\", explica a c\u00e2mara. \"A classifica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1gua balnear necessita de um hist\u00f3rico m\u00ednimo de 4 anos pelo que no caso de Oeiras n\u00e3o seria poss\u00edvel obter este tipo de reconhecimento muito mais cedo\".O objetivo ser\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 manter o estatuto de excel\u00eancia agora alcan\u00e7ado por Santo Amaro e pela Torre como, se poss\u00edvel, v\u00ea-lo alargado \u00e0s restantes praias. At\u00e9 porque, defende o munic\u00edpio, a qualidade j\u00e1 est\u00e1 presente: \"O galard\u00e3o avalia 5 itens principais. No entanto, a qualidade da \u00e1gua balnear \u00e9 fator eliminat\u00f3rio. Em 2019 orgulhamo-nos de ter todas as nossas \u00e1guas balneares com qualidade excelente\".\u00a9\u00a0Jorge Amaral / Global Imagens", "tags": ["Ambiente", "Praia", "bandeira azul", "Cidades", "Oeiras"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/vem-ai-30-dias-de-festas-em-lisboa-de-conan-osiris-as-marchas-populares-10923318.html", "title": "V\u00eam a\u00ed 30 dias de festas em Lisboa. De Conan Os\u00edris \u00e0s marchas populares", "subtitle": "Teatro, m\u00fasica, exposi\u00e7\u00f5es, s\u00e3o in\u00fameras das ofertas da programa\u00e7\u00e3o das Festas de Lisboa. E, claro, as marchas populares que na noite de 12 de junho v\u00e3o desfilar pela Avenida da Liberdade. No \u00faltimo dia h\u00e1 uma homenagem a Ant\u00f3nio Varia\u00e7\u00f5es.", "author": "Carlos Ferro", "date": "21\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:03", "text": "Come\u00e7ar junho com a cabe\u00e7a no ar e chegar a dia 30, parar, e sentar-se a ouvir jazz. Durante um m\u00eas Lisboa vai ter arraiais, exposi\u00e7\u00f5es, fado no Castelo de S\u00e3o Jorge, cinema, teatro e m\u00fasica, muita m\u00fasica. S\u00e3o as  que se iniciam a 1 de junho e que durante 30 dias v\u00e3o trazer uma maior anima\u00e7\u00e3o \u00e0s ruas e bairros da capital.Os casais de Santo Ant\u00f3nio tamb\u00e9m desfilam na Avenida da Liberdade\u00a9\u00a0Jos\u00e9 Frade\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A edi\u00e7\u00e3o deste ano das Festas de Lisboa foi apresentada a bordo de um barco no rio Tejo, a forma que a EGEAC encontrou para assinalar os 500 anos da circum-navega\u00e7\u00e3o de Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, que s\u00e3o o mote das festividades.Basinga vai atravessar a Fonte Luminosa a 30 metros do solo\u00a9\u00a0Jos\u00e9 FradeOs arraiais populares fazem parte da hist\u00f3ria das festas e j\u00e1 est\u00e3o a ser preparados na maior parte dos bairros da cidade. Dois s\u00e3o destacados pela organiza\u00e7\u00e3o: o da Par\u00f3quia de Olivais Sul (28 e 29 de junho) que tem como objetivo angariar fundos destinados \u00e0s obras do Centro Social e Paroquial e o Grande Arraial de Benfica (20 a 23 de junho), onde v\u00e3o atuar Rute Marlene (20), Toy (20), B\u00e1rbara Bandeira (21), Cuca Roseta (22) e HMB (23).No Jardim Quinta das Conchas tem lugar, de 8 a 10 de junho, o Lisboa Mistura, o festival gratuito que pretende celebrar a diversidade de culturas que existem em Lisboa.Os apreciadores de m\u00fasica filarm\u00f3nica t\u00eam de reservar o dia 22 para assistir \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias bandas na Alameda D. Afonso Henriques, Jardim da Estrela e no Largo Arco do Cego.Em algumas zonas da cidade vai ser poss\u00edvel assistir a actua\u00e7\u00f5es de bandas filarm\u00f3nicas\u00a9\u00a0Jos\u00e9 FradeA EGEAC tem previstos v\u00e1rios festivais de cinema, nomeadamente no Cinema S\u00e3o Jorge, exposi\u00e7\u00f5es nas galerias municipais, pe\u00e7as de teatro e atividades nos museus como o da Marioneta, Fado, Marioneta, Bordalo Pinheiro ou Casa Fernando Pessoa.O espet\u00e1culo de encerramento das Festas de Lisboa vai ter lugar no Jardim da Torre de Bel\u00e9m, pelas 22 de dia 29, e ser\u00e1 uma homenagem a Ant\u00f3nio Varia\u00e7\u00f5es, que faria este ano 75 anos. Batizado como Ant\u00f3nio & Varia\u00e7\u00f5es, este evento vai contar com as presen\u00e7as de Ana Bacalhau, Conan Osiris, Lena D'\u00c1gua, Manuela Azevedo, Paulo Bragan\u00e7a, Selma Uamusse e a Orquestra Metropolitana de Lisboa e o Coro Gospel Collective.As festas em Lisboa v\u00e3o continuar em alguns dias de julho e agosto. Por exemplo, de 4 a 7 de julho haver\u00e1 uma Feira Medieval na mata de Benfica, a 5, 12 e 19 o Jardim dos Coruch\u00e9us (Alvalade) vai receber os Concertos ao Entardecer, aos domingos em v\u00e1rios locais haver\u00e1 concertos de jazz no Out Jazz e na Quinta das Conchas, de quinta a s\u00e1bado, haver\u00e1 proje\u00e7\u00f5es de filmes.", "tags": ["Festas de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/autarca-lisboeta-quer-estender-videovigilancia-a-bica-cais-do-sodre-e-santa-catarina--10922582.html", "title": "Autarca lisboeta quer estender videovigil\u00e2ncia \u00e0 Bica, Cais do Sodr\u00e9 e Santa Catarina  ", "subtitle": "A presidente da Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia, em Lisboa, considera \"claramente positivo\" o balan\u00e7o dos cinco anos de videovigil\u00e2ncia no Bairro Alto, adiantando desejar ver o sistema no Cais do Sodr\u00e9, Bica e Miradouro de Santa Catarina.", "author": "Lusa", "date": "21\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "\"O balan\u00e7o \u00e9 claramente positivo e eu quero que a videovigil\u00e2ncia se estenda a outros s\u00edtios do territ\u00f3rio da freguesia, nomeadamente ao Cais do Sobre, \u00e0 Bica e ao Miradouro de Santa Catarina, porque a videovigil\u00e2ncia no Bairro Alto permitiu aumentar o sentimento de seguran\u00e7a de quem l\u00e1 reside, de quem visita e de quem l\u00e1 trabalha\", disse Carla Madeira.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, a autarca frisou que a presen\u00e7a das c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia -- instaladas em maio de 2014 - \u00e9 um fator \"dissuasor de delinqu\u00eancia\" na zona, onde se concentram restaurantes e bares.\"E acho que n\u00e3o \u00e9 por acaso que os problemas que n\u00f3s temos neste momento no Miradouro de Santa Catarina e na zona da Bica e Cais de Sodr\u00e9 se devem ao facto de n\u00e3o haver videovigil\u00e2ncia ali\", reconheceu.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Carla Madeira explicou que atualmente no Bairro Alto n\u00e3o existem os \"problemas de tr\u00e1fico de droga e delinqu\u00eancia\" como h\u00e1 noutras zonas adjacentes ao bairro.\"Havendo videovigil\u00e2ncia, h\u00e1 uma s\u00e9rie de comportamentos que n\u00e3o s\u00e3o tidos. Vemos ali [Bairro Alto] uma s\u00e9rie de mi\u00fados a tentar vender louro prensado ou farinha, que h\u00e1, mas \u00e9 diferente termos o problema de venda de droga como na Rua Marechal Saldanha\" do outro lado do Calhariz, indicou.Apesar de a Rua da Rosa, no Bairro Alto, e a Rua Marechal Saldanha, no Alto da Bica, serem separadas apenas pelo Calhariz, a diferen\u00e7a em termos de problemas e delinqu\u00eancia \u00e9 grande, de acordo com a autarca.O Miradouro de Santa Catariana, disse, sofre hoje em dia com o tr\u00e1fico de droga.\"O sentimento de seguran\u00e7a que vivenciamos na Rua da Rosa n\u00e3o tem nada a ver com o que vivenciamos na Rua da Bica de Duarte Belo ou na Rua Marechal Saldanha, e estamos a falar de uma dist\u00e2ncia de meia d\u00fazia de metros. Ao subir a Rua da Rosa sinto-me mais segura do que ao descer a Rua da Bica de Duarte Belo\", exemplificou.Segundo Carla Madeira, a informa\u00e7\u00e3o que lhe chega da PSP \u00e9 a de que \"tem sido poss\u00edvel identificar algumas situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia\", caso a agress\u00e3o se d\u00ea junto a uma c\u00e2mara.A autarca lembrou ainda o crime contra Alcindo Monteiro, ocorrido em 1995, no Bairro Alto, \"um assassinato numa altura em que havia problemas muito graves no bairro que deixaram de existir\".\"N\u00e3o se tornou naturalmente numa zona perfeita, pac\u00edfica, claro que continua a ter problemas, mas \u00e9 por isso que defendo a videovigil\u00e2ncia nas \u00e1reas em que h\u00e1 uma maior press\u00e3o noturna\", frisou.", "tags": ["Lisboa", "Economia", "Cidades", "videovigil\u00e2ncia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/22-mai-2019/po-preto-em-paio-pires-poluicao-reduziu-mas-deputados-querem-estudos-sobre-saude-publica-10919819.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "22\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:26", "text": "", "tags": ["Polui\u00e7\u00e3o", "Siderurgia nacional", "paio pires", "Seixal", "Ambiente", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/em-arroios-ninguem-quer-uma-torre-na-portugalia-10926026.html", "title": "Em Arroios ningu\u00e9m quer uma torre na Portug\u00e1lia", "subtitle": "\u00c0 segunda sess\u00e3o de esclarecimento p\u00fablica sobre a constru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio de 16 pisos na avenida Almirante Reis, houve quase total unanimidade contra o projeto. Desta vez, a C\u00e2mara de Lisboa marcou presen\u00e7a. Mas fartou-se de ouvir cr\u00edticas \u00e0 forma como o debate tinha sido organizado.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "22\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:42", "text": "Uma hora e trinta e sete minutos depois do in\u00edcio do segundo debate p\u00fablico sobre o novo projeto imobili\u00e1rio no quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, uma mulher levantou-se da audi\u00eancia, dirigiu-se \u00e0 mesa onde discursavam os autores e promotores do projeto e disse: \"Desculpem l\u00e1, mas isto assim n\u00e3o pode ser.\"A sess\u00e3o tinha come\u00e7ado \u00e0s 18h34. Ao mercado do Forno do Tijolo tinham acorrido 300 pessoas, o triplo das que na semana passada se haviam juntado na Ordem dos Arquitetos - e a maioria esperava por uma oportunidade para falar. S\u00f3 que a oportunidade nunca mais chegava.Em causa estava o Portug\u00e1lia Plaza, o novo plano arquitet\u00f3nico a que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa j\u00e1 deu pareceu positivo na avenida Almirante Reis e que quer, entre outras coisas, .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Vis\u00e3o virtual da torre de 60 metros do Portug\u00e1lia Plaza, na avenida Almirante Reis.\u00a9\u00a0ARXPrimeiro falou a presidente da junta de freguesia de Arroios. Margarida Martins foi breve, exaltou o ato democr\u00e1tico que h\u00e1 num debate p\u00fablico. , a c\u00e2mara fez-se agora representar por Eduardo Campelo, chefe da divis\u00e3o de urbanismo. Tamb\u00e9m n\u00e3o demorou muito tempo, explicando como o projeto original tinha recebido alvar\u00e1 em 2004, vira as obras interrompidas em 2009 e fora reformulado em 2016.Jo\u00e3o Paulo Saraiva, vice-presidente da CML, marcaria presen\u00e7a, sem se pronunciar.Na hora e meia seguinte, no entanto, a apresenta\u00e7\u00e3o tornar-se-ia longa. Jos\u00e9 Gil, da promotora Essentia, explicou o conceito do Portugalia Plaza lendo uma s\u00e9rie de powerpoints, a que se seguiriam os powerpoints que esmiu\u00e7avam ao pormenor o plano arquitet\u00f3nico de Jos\u00e9 e Nuno Mateus, do Atelier ARX, autores de todo o conceito.Quando apresentaram os mesm\u00edssimos slides na Ordem dos Arquitetos, a mesa tinha tido uma audi\u00eancia paciente e muitas vezes emp\u00e1tica, mas agora n\u00e3o era isso que se passava. C\u00e1 fora, muitas pessoas suspiravam que tinham vindo ao fim da tarde para falar e j\u00e1 n\u00e3o o poderiam fazer, era hora de jantar e s\u00f3 os promotores tinham tomado a palavra.\"Este debate \u00e9 uma fraude, ningu\u00e9m fala\", gritava um dos fregueses de Arroios. \"Deixem as pessoas falar\", vociferou a determinada altura o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa (o que lhe valeu um reparo do moderador da mesa exigindo que desse o exemplo).Trezentas pessoas encheram a sala para falar e fazer perguntas. Tiveram de esperar um bom bocado at\u00e9 arquitetos e promotores apresentarem o projeto.\u00a9\u00a0Gon\u00e7alo Villaverde/Global ImagensTiago Saraiva, arquiteto e membro de v\u00e1rios grupos de cidadania na freguesia, haveria de refor\u00e7ar essa mesma ideia j\u00e1 quando a conversa flu\u00eda: as pessoas estavam ali n\u00e3o s\u00f3 para fazer perguntas, estavam tamb\u00e9m para tomar posi\u00e7\u00f5es.A verdade \u00e9 que \u00e0s 20h11 uma mulher levantou-se, dirigiu-se \u00e0 mesa e disse: \"Desculpem l\u00e1, mas isto assim n\u00e3o pode ser.\" H\u00e1 de ter explicado porqu\u00ea, mas na plateia foi imposs\u00edvel ouvir mais do que isto. E foi ent\u00e3o que come\u00e7ou o debate.Se na sess\u00e3o de dia 16, na Ordem, os arquitetos jogavam de alguma forma em casa (conseguiram at\u00e9 arrancar algumas ova\u00e7\u00f5es do p\u00fablico), agora estavam em terreno adversoEnfrentaram primeiro as cr\u00edticas de Joaquim Camacho, que h\u00e1 um ano comprou um apartamento no quarteir\u00e3o em frente e que agora teme a sombra constante que incidir\u00e1 sobre a sua casa. Viram mais Lu\u00eds Castelo criticar a desconfigura\u00e7\u00e3o da paisagem do vale, com o aumento de tr\u00e1fego mais do que previs\u00edvel numa avenida j\u00e1 por si congestionada, com o argumento de que as duas pra\u00e7as interiores esconderiam o sol de inverno e potenciariam o calor de ver\u00e3o.Miguel Pinto, do movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia, proferiria uma senten\u00e7a quase definitiva. Aos olhos do grupo que organiza um abaixo-assinado contra o edif\u00edcio de 16 pisos, \"este projeto entra como um ovni neste espa\u00e7o e o pior \u00e9 que ficar\u00e1 ali para sempre.\"Os arquitetos contrapunham. Que a abertura de passagens entre edif\u00edcios traria uma \u00e1rea de descompress\u00e3o a uma avenida que praticamente n\u00e3o as tem. Que as pra\u00e7as interiores seriam uma nova centralidade para os cidad\u00e3os. Que \"\u00e9 vital para uma gera\u00e7\u00e3o produzir pensamento e patrim\u00f3nio contempor\u00e2neo.\" Que a torre, em bom rigor, n\u00e3o \u00e9 bem uma torre, antes dois m\u00f3dulos de edif\u00edcios sobrepostos.Imagem virtual da pra\u00e7a Norte do novo empreendimento.\u00a9\u00a0ARXAs perguntas mais dif\u00edceis, no entanto, estavam reservadas ao promotor do evento. O Portug\u00e1lia Plaza ter\u00e1 \u00e0 venda 85 apartamentos que a Essentia diz serem vocacionados para fam\u00edlias e jovens profissionais da classe m\u00e9dia - al\u00e9m de 180 unidades de , ou est\u00fadios com \u00e1reas comuns, que ser\u00e3o ocupados por estudantes, reformados e turistas em regime de aluguer.Um dos interlocutores falou da urg\u00eancia em ocupar esta zona da cidade com habita\u00e7\u00e3o a custos controlados, mas Jos\u00e9 Gil refor\u00e7ou a sua ideia: \"S\u00e3o para venda \u00e0 classe m\u00e9dia, uma fam\u00edlia com uma remunera\u00e7\u00e3o na m\u00e9dia nacional n\u00e3o gastar\u00e1 aqui mais de 30% do seu or\u00e7amento.\" O arquiteto Tiago Saraiva tentou esmiu\u00e7ar os pre\u00e7os do metro quadrado, mas n\u00e3o obteve resposta.Quando a conversa passou para os cr\u00e9ditos de constru\u00e7\u00e3o, o movimento Stop Torre 60 Metros Portug\u00e1lia tinha feito contas. O PDM prev\u00ea que, ao ceder lugares de estacionamento p\u00fablico, \u00e1reas para usufruto da popula\u00e7\u00e3o, boas pr\u00e1ticas ambientais ou espa\u00e7o para uso municipal, o projeto ganha esses mesmos metros quadrados que cedeu em constru\u00e7\u00e3o - no caso do Portugalia Plaza, 11 mil metros quadrados.\"Se fizermos as contas por baixo, cada metro quadrado vale cinco mil euros. Ao ganharem 11 mil metros quadrados em cr\u00e9ditos, os investidores ganham 55 milh\u00f5es de euros s\u00f3 nas altera\u00e7\u00f5es ao PDM\", disse Miguel Pinto. \"E o que dizem ser de uso p\u00fablico sabemos n\u00e3o ser bem assim. \u00c9 como o Picoas Plaza [pra\u00e7a comercial no interior de um condom\u00ednio, com horas de acesso estabelecidas]. S\u00e3o zonas de uso p\u00fablico sob gest\u00e3o privada.\"S\u00f3 quando o processo entrou em debate p\u00fablico os promotores do Portugalia Plaza levantaram o v\u00e9u sobre os propriet\u00e1rios do Fundo Sete Colinas, que al\u00e9m deste projeto t\u00eam em m\u00e3os outros planos imobili\u00e1rios nas zonas hist\u00f3ricas da capital, nomeadamente na Baixa Pombalina e na frente ribeirinha.No in\u00edcio do m\u00eas, quando o DN noticiou a constru\u00e7\u00e3o da torre de 16 pisos no quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, a Essentia n\u00e3o quis revelar a identidade dos acionistas do fundo por estes \"se quererem manter discretos\". Nas duas sess\u00f5es p\u00fablicas, no entanto, Jos\u00e9 Gil identificou-os como um fundo de pens\u00f5es de m\u00e9dicos e veterin\u00e1rios alem\u00e3es. Segundo o promotor, \"apaixonaram-se por Lisboa e quiseram investir na recupera\u00e7\u00e3o da cidade.\"O estado atual do quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia\u00a9\u00a0Paulo Spranger/Global ImagensO DN apurou entretanto que a organiza\u00e7\u00e3o se chama Sachisische Arzteversorgung (SAEV), \u00e9 de facto um fundo de pens\u00f5es dos m\u00e9dicos e veterin\u00e1rios do estado da Sax\u00f3nia, baseado em Dresden, com 19 mil membros ativos e 4,5 mil pensionistas associados.Em Portugal, o Fundo Imobili\u00e1rio Fechado Sete Colinas pertence a uma sociedade chamada Real Added Value SCS, registada no Luxemburgo. S\u00f3 consultando os registos do di\u00e1rio oficial daquele pa\u00eds se consegue perceber a verdadeira identidade dos acionistas.O Sete Colinas \u00e9 gerido pela SILVIP, que administra v\u00e1rios fundos imobili\u00e1rios e tem na sua dire\u00e7\u00e3o e nos seus acionistas antigos administradores da Caixa Geral de Dep\u00f3sitos e do Banco Esp\u00edrito Santo. A Essentia \u00e9 a ag\u00eancia promotora do Portug\u00e1lia Plaza - foram eles que, quando o SAEV entrou em a\u00e7\u00e3o em 2016, organizaram o concurso de arquitetura e tomaram as r\u00e9deas da gest\u00e3o do projeto para o quarteir\u00e3o na avenida Almirante Reis, incluindo as negocia\u00e7\u00f5es com o departamento de urbanismo da CML.O projeto entrou na C\u00e2mara em janeiro de 2019 - e em maio est\u00e1 em consulta p\u00fablica. Ontem, Eduardo Capelo, da CML, explicou assim como o Portugalia Plaza teve parecer positivo em tempo recorde: \"Est\u00e1vamos a acompanhar tudo desde 2016, quando houve a proposta de reformular as coisas e se abriu um concurso de arquitetura. E fomos sempre vendo tudo.\"Mas h\u00e1 quem questione a bondade do fundo de pens\u00f5es dos m\u00e9dicos e reformados alem\u00e3es que compraram o quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia. Nomeadamente Carlos Amaral, advogado da \u00faltima empresa que ainda funciona no edif\u00edcio Pasana, ou centro comercial Portug\u00e1lia, onde um dia funcionaram o jornal  ou a loja de discos Carbono.\"Em 2016 apareceu a Essentia a comprar todas as fra\u00e7\u00f5es. Todos os 85 propriet\u00e1rios venderam, menos n\u00f3s.\" Eles s\u00e3o a D+, empresa de publicidade. \"A Essentia entrou em a\u00e7\u00e3o, ficou na posse da gest\u00e3o do condom\u00ednio e, desde ent\u00e3o, os elevadores n\u00e3o s\u00e3o reparados, os extintores n\u00e3o s\u00e3o substitu\u00eddos, a seguran\u00e7a que t\u00ednhamos acordado ser de 24h fecha \u00e0s oito da noite. Nem sequer podemos trazer c\u00e1 clientes, porque o edif\u00edcio \u00e9 um estaleiro e simplesmente n\u00e3o se pode passar.\"Jos\u00e9 Gil respondeu o advogado acusando-os de quererem vender cada metro quadrado a 15 mil euros, mas que a Essentia n\u00e3o vai ceder. \"Vamos por isso manter o edif\u00edcio, recuperando-o apenas.\"", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "portug\u00e1lia plazza"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-e-plataformas-de-trotinetes-tentam-reduzir-vandalismo-de-equipamentos-10859136.html", "title": "Trotinetes. C\u00e2mara de Lisboa e plataformas tentam reduzir vandalismo", "subtitle": "Plataformas de partilha de trotinetes e a C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) t\u00eam realizado diversas reuni\u00f5es para tentar diminuir os casos de vandaliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, tendo j\u00e1 sido criadas patrulhas de apoio.", "author": "DN/Lusa", "date": "03\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:29", "text": "Joana Pereira Correia, respons\u00e1vel pela atividade da Hive em Portugal, uma das plataformas em funcionamento na cidade de Lisboa, explicou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que, desde o lan\u00e7amento em novembro de 2018, e de outros tipos de transportes alternativos que \"tenham um sistema que n\u00e3o esteja preso a uma doca\".J\u00e1 Lu\u00eds Pinto, diretor de expans\u00e3o da Lime em Portugal, referiu que, no que toca a vandalismo e assaltos \u00e0 frota, a empresa tem \"registado menos de 1% de situa\u00e7\u00f5es\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com a representante da Hive, t\u00eam ocorrido reuni\u00f5es mensais com a c\u00e2mara, encontros que \"t\u00eam servido como canal de comunica\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias entidades e os v\u00e1rios operadores\".\"A c\u00e2mara d\u00e1-nos visibilidade sobre o tipo de problemas que a cidade tem, que os utilizadores revelam, sugere melhorias ao nosso servi\u00e7o e todos, de forma cooperativa, tentamos solucionar e fazer com que este tipo de problemas na mobilidade alternativa, que ajuda tantas cidades, aconte\u00e7a e se desenvolva na cidade da melhor forma poss\u00edvel\", acrescentou Joana Pereira Correia.Tamb\u00e9m a Lime est\u00e1 em \"colabora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua\" com a CML \"para tornar as trotinetes uma solu\u00e7\u00e3o de mobilidade para a cidade\", disse Lu\u00eds Pinto.De forma a combater o vandalismo sobre os seus equipamentos, a Hive reuniu-se com a Pol\u00edcia Municipal e a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica (PSP), estando a ser feito um trabalho conjunto para tentar minimizar ou extinguir esses atos.seja porque est\u00e3o perto de s\u00edtios de divers\u00e3o noturna, bares, etc., seja porque est\u00e3o em sitos mais escondidos dos olhos das pessoas e, portanto, o nosso primeiro passo foi consciencializar a pol\u00edcia de que estas situa\u00e7\u00f5es aconteciam e dar-lhe casos do nosso problema\" referiu Joana Pereira Correia.Ambas\"A equipa patrulha as principais art\u00e9rias da cidade, ruas com passeios estreitos e outros locais em que as trotinetes s\u00e3o usadas com frequ\u00eancia\", explicou Lu\u00eds Pinto.A patrulha da Hive, segundo Joana Pereira Correia, foca-se \"exclusivamente em retirar trotinetes que estejam em frente a portas, garagens, em cima de passeios ou deitadas no ch\u00e3o, ou seja, que estejam a prejudicar o funcionamento normal da cidade\".A Lusa contactou a CML e a PSP para obter mais informa\u00e7\u00e3o sobre o problema, mas ainda n\u00e3o obteve resposta. No entanto, Nas redes sociais, s\u00e3o por v\u00e1rias vezes publicadas imagens que revelam casos de estacionamento incorreto e vandalismo, tendo sido j\u00e1 mostradas fotos com trotinetes dentro da \u00e1gua do rio Tejo, partidas na rua ou em cima de uma \u00e1rvore.", "tags": ["Lisboa", "Economia", "Cidades", "trotinetes el\u00e9tricas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-lembra-que-passadeiras-arco-iris-nao-tem-parecer-tecnico-10898262.html", "title": "\"Passadeiras arco-\u00edris\" n\u00e3o t\u00eam parecer t\u00e9cnico da c\u00e2mara", "subtitle": "A diretora municipal da mobilidade da autarquia lisboeta informou os presidentes de Junta de Freguesia que qualquer altera\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser submetida ao parecer t\u00e9cnico dos servi\u00e7os da autarquia", "author": "DN", "date": "14\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:09", "text": "Em\u00edlia Velasco, diretora municipal da mobilidade da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, informou os presidentes de Junta de Freguesia da cidade que as denominadas \"passadeiras arco-\u00edris\" que foram instaladas pela Junta de Campolide n\u00e3o s\u00e3o regulamentares, raz\u00e3o pela qual solicita que \"qualquer altera\u00e7\u00e3o que se entenda por bem fazer, dever\u00e1 previamente ser submetida ao parecer t\u00e9cnico dos servi\u00e7os desta Dire\u00e7\u00e3o Municipal\".Nessa mesma informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 explicado que compete \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa aprovar a sinaliza\u00e7\u00e3o vertical e horizontal, de acordo com os requisitos t\u00e9cnicos e em conformidade com o estipulado nos regulamentos em vigor\".Na pr\u00e1tica, a Dire\u00e7\u00e3o Municipal da Mobilidade est\u00e1 em sintonia com a , que j\u00e1 pediu \u00e0 Junta de Campolide que retire as duas passadeiras com as cores do arco-\u00edris, alusivas \u00e0 comunidade L\u00e9sbica, Gay, Bissexual e Transg\u00e9nero (LGBT), por n\u00e3o se enquadraram no Regulamento de Sinaliza\u00e7\u00e3o de Tr\u00e2nsito.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Lisboa", "Seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria ", "passadeiras", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/acumulacao-de-lixo-marl-assume-responsabilidade-e-espera-ver-situacao-resolvida-ate-quinta-feira--10956260.html", "title": "Acumula\u00e7\u00e3o de lixo. MARL assume responsabilidade e espera ver situa\u00e7\u00e3o resolvida at\u00e9 quinta-feira ", "subtitle": "Restos de fruta e legumes deteriorados acumulam-se no Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa. Problemas na recolha de lixo est\u00e3o na base do problema. A administra\u00e7\u00e3o assume responsabilidade, mas delega compet\u00eancia de recolha de res\u00edduos \u00e0 empresa que presta o servi\u00e7o.", "author": "Susete Henriques", "date": "29\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:52", "text": "\"O que os clientes dizem \u00e9 que \u00e9 uma vergonha\", diz Carla Borges sobre a situa\u00e7\u00e3o que tem visto ultimamente no Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa (MARL). \u00c9 l\u00e1 que trabalha todos os dias com um produtor de hort\u00edcolas e ao DN diz que a situa\u00e7\u00e3o tem piorado. Na ter\u00e7a-feira, resolveu denunciar o problema nas redes sociais ao publicar imagens do que v\u00ea diariamente. A . Assume a responsabilidade, mas delega a compet\u00eancia da recolha dos res\u00edduos \u00e0 empresa que foi contratada para prestar o servi\u00e7o, a SUMA, \"a quem pagamos cerca de 52 mil euros, mais IVA, por m\u00eas\", diz Gon\u00e7alo Almeida Velho, um dos administradores do mercado.\"\", justifica o administradores do MARL, empresa de capitais p\u00fablicos. Conta que foi alertado para a situa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da semana e marcou uma reuni\u00e3o de urg\u00eancia para esta quinta-feira com os respons\u00e1veis da empresa \"porque n\u00e3o pode continuar a ser assim. \u00c9 imposs\u00edvel\". .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Gon\u00e7alo Almeida Velho conta que j\u00e1 falou com um dos administradores para chamar a aten\u00e7\u00e3o para o problema. \"Garantiram-me que a quest\u00e3o fica resolvida durante esta madrugada, o mais tardar durante o dia de quinta-feira\", afirmou. \"J\u00e1 disponibilizaram mais meios mec\u00e2nicos para virem recolher os res\u00edduos e j\u00e1 est\u00e3o a faz\u00ea-lo\".A falta de recursos para a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o por parte da SUMA \u00e9, ali\u00e1s, apontada pelo administrador do MARL. \"Faltam pessoas, m\u00e1quinas e viaturas\", diz. Mas esse n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico problema. \"O que a empresa me diz \u00e9 que os custos que t\u00eam alocados ao contrato s\u00e3o manifestamente maiores do que a presta\u00e7\u00e3o que nos cobram\", refere Gon\u00e7alo Almeida Velho. O contrato entre o MARL e a SUMA terminou em dezembro do ano passado, mas foi prorrogado enquanto decorre um concurso internacional p\u00fablico para a contrata\u00e7\u00e3o de um novo prestador de servi\u00e7os, explica o administrador.O respons\u00e1vel do mercado faz quest\u00e3o de frisar que al\u00e9m dos problemas na recolha do lixo, nesta altura do ano \"h\u00e1 uma anormal produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos\" o que agrava a situa\u00e7\u00e3o. \"\u00c9 a altura de frutas pesadas, como o mel\u00e3o, a melancia, meloa. O peso \u00e9 maior e a recolha n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil como deve ser normalmente. Mas isto n\u00e3o justifica tudo\", confessa.Carla Borges, denuncia no Facebook uma \"situa\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica\" e afirma que o lixo j\u00e1 \u00e9 \"impedimento \u00e0 normal circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e \u00e0s cargas e descargas nos respetivos pavilh\u00f5es\" do mercado. Em conversa com o DN fala no mau cheiro que se faz sentir junto aos contentores do lixo e do lixo que n\u00e3o \u00e9 retirado. \"N\u00e3o estamos a falar de res\u00edduos secos, paletes vazias, madeiras, mas tamb\u00e9m de fruta e legumes deteriorados. A apodrecer ao calor\", relata.Colegas de trabalho e clientes deparam-se com aquela realidade, que, segundo diz esta trabalhadora, existe h\u00e1 alguns meses. \". \"O cliente n\u00e3o sabe se aquilo adv\u00e9m do produto fresco que est\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es ou se do lixo que est\u00e1 \u00e0 porta\", relata.Gon\u00e7alo Almeida Velho . \"S\u00e3o restos que s\u00e3o atirados para o ch\u00e3o\", assegura o administrador que al\u00e9m de lamentar as falhas na empresa de recolha de res\u00edduos critica o comportamento de quem passa pelo MARL. \"Tamb\u00e9m h\u00e1 aqui por parte de alguns operadores e alguns utentes do mercado o completo desrespeito pelas normas b\u00e1sicas de higiene. Quando digo operadores n\u00e3o estou a responsabiliz\u00e1-los. A compet\u00eancia de limpar o mercado \u00e9 da SUMA. A responsabilidade \u00e9 do mercado\", sublinha.A ajudante do produtor de hort\u00edcolas refere tamb\u00e9m que muitas vezes \"s\u00e3o coisas que n\u00e3o chegam a sair do vendedor, deterioram-se e s\u00e3o jogadas ao lixo, j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam aproveitamento poss\u00edvel\". Noutras situa\u00e7\u00f5es, \"s\u00e3o mesmo clientes que trazem restos da loja que n\u00e3o venderam, que n\u00e3o se encontram em condi\u00e7\u00f5es, e em vez de vazarem noutro s\u00edtio retornam ao MARL. Quando v\u00e3o carregar, l\u00e1 vazam no ch\u00e3o e nos contentores\", relata Carla Borges que tem constatado um decr\u00e9scimo na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de limpeza no mercado.\" sendo previs\u00edvel a sua total conclus\u00e3o at\u00e9 \u00e0 manh\u00e3 do dia 30 de maio\", justificou a empresa SUMA em resposta escrita ao DN.No ano passado, de acordo com Gon\u00e7alo Almeida Velho, o MARL teve uma produ\u00e7\u00e3o de mais de seis mil toneladas de res\u00edduos.", "tags": ["Lisboa", "lixo", "Cidades", "mercado"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/inovacoes-smart-tem-de-servir-necessidades-reais-da-populacao-urbana-10979798.html", "title": "Inova\u00e7\u00f5es \"smart\" t\u00eam de servir necessidades reais da popula\u00e7\u00e3o urbana", "subtitle": "Autarcas, empresas e especialistas defenderam que a tecnologia seja colocada ao servi\u00e7o das popula\u00e7\u00f5es na sess\u00e3o sobre Smart Cities, em Ovar.", "author": "Elisabete Silva e Katia Catulo", "date": "05\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:21", "text": "Como \u00e9 que a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica pode ajudar quem vive nas cidades? Esta foi a quest\u00e3o que conseguiu unir os tr\u00eas presidentes de c\u00e2mara do painel Conselho Aut\u00e1rquico, que ontem encerrou a primeira sess\u00e3o do Portugal Mobi Summit sobre smart cities. O evento juntou na Escola de Artes e Of\u00edcios de Ovar empresas, especialistas e pol\u00edticos. De nada vale apostar neste setor se n\u00e3o houver benef\u00edcios na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, advertem os autarcas.\"Somos especialistas em Portugal em fazer coisas giras, mas sem consist\u00eancia\", afirmou Carlos Carreiras, presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascais. E In\u00eas Medeiros, hom\u00f3loga de Almada, at\u00e9 deu o exemplo do que n\u00e3o se deve fazer nos \"entusiasmos\" com smarts cities - projetos pilotos que nunca passaram disso ou o sistema medidor de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00f3 em duas avenidas quando ainda existem l\u00e2mpadas a merc\u00fario noutras ruas. Da\u00ed a necessidade de se ter \u00e0 partida uma base que que seja bem gerida - nas redes de saneamento, transportes e \u00e1gua - \"e sobre ela, acrescentar, com l\u00f3gica, as novas tecnologias\", defendeu Jos\u00e9 Ribau Esteves, autarca de Aveiro.Esse \u00e9 o ponto de partida para \"aferir constantemente as necessidades das popula\u00e7\u00f5es\" que permitam depois tomar as melhores medidas, defende Salvador Malheiro, o autarca de Ovar. E essa medi\u00e7\u00e3o torna-se mais eficaz quando se analisa o grande volume de dados recolhidos com a ajuda de meios digitais. Este foi, ali\u00e1s, outro dos temas fortes da primeira de tr\u00eas sess\u00f5es warm up do Portugal Mobi Summit, iniciativa do Global Media Group e da EDP em parceria com a Via Verde, Fidelidade, e CEiiA - Centro de Excel\u00eancia para a inova\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria Autom\u00f3vel.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              S\u00e3o in\u00fameras as possibilidades que se abrem para servir as popula\u00e7\u00f5es dos centros urbanos, mas que podem esbarrar na Regulamento Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (RGPD), em vigor desde Maio do ano passado. Legisla\u00e7\u00e3o que coloca regras r\u00edgidas para salvaguardar a privacidade dos europeus, referem especialistas como Jorge Cunha, I&D Manager da Via Verde ou Marcelo Sousa, diretor de Marketing Business Inteligence da Fidelidade.Uma das solu\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e Almeida Henriques, presidente da c\u00e2mara de Viseu e vice-presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses, passa por dar benef\u00edcios ao cidad\u00e3o que gera os dados. O conceito pode parecer abstrato, mas ganha contornos muito pragm\u00e1ticos quando aplicados aos projetos que as autarquias querem implementar no terreno. O exemplo pode vir na gest\u00e3o de res\u00edduos em que as boas pr\u00e1ticas s\u00e3o premiadas com dinheiro.\"O plano \u00e9 que cada mun\u00edcipe ganhe um euro por cada tr\u00eas vezes que, num m\u00eas, fizer corretamente a reciclagem\", explica Almeida Henriques que tamb\u00e9m \u00e9 o dinamizador da sec\u00e7\u00e3o de cidades inteligentes da ANMP. Esse pr\u00e9mio em vez de ir para o bolso do mun\u00edcipe reverte para o bairro onde vive, funcionando como um complemento do or\u00e7amento participativo.A pr\u00f3xima sess\u00e3o \u00e9 j\u00e1 no dia 18, em Set\u00fabal, com o tema Automotive onde se ir\u00e1 discutir as mudan\u00e7as da ind\u00fastria autom\u00f3vel. Faro \u00e9 o palco da terceira sess\u00e3o, na qual se vai debater a seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria. E, finalmente, em outubro, entre 24 e 27, a grande cimeira Portugal \u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200bMobi Summit na Nova SBE, em Carcavelos, no concelho de Cascais.", "tags": ["Portugal Mobi Summit", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/praca-da-figueira-o-icone-de-lisboa-que-acabou-na-sucata-10938740.html", "title": "Pra\u00e7a da Figueira. O \u00edcone de Lisboa que acabou na sucata", "subtitle": "H\u00e1 exatamente 70 anos, o Mercado da Pra\u00e7a da Figueira, um dos mais emblem\u00e1ticos edif\u00edcios de Lisboa, fechou as portas. Em nome do progresso, a enorme estrutura de ferro foi demolida e vendida para sucata por 830 contos.", "author": "Susete Francisco", "date": "31\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:54", "text": "\"Acabou a Pra\u00e7a da Figueira.\" H\u00e1 exatamente 70 anos, o DN titulava assim o fecho de portas de um dos mais ic\u00f3nicos edif\u00edcios da capital. A enorme estrutura de ferro, que ocupava todo o espa\u00e7o central da pra\u00e7a, acabou na sucata. Foi o fim do mercado central de Lisboa que, sob v\u00e1rias formas, ali esteve instalado durante mais de 150 anos.\"Lisboa, primeiro quartel do s\u00e9culo XX. . Aqui, cada dia come\u00e7a antes de o anterior ter terminado\", escreve a olisip\u00f3grafa Marina Tavares Dias em . E continua: \"Noite cerrada, madrugada adiante, escuro de breu, inverno ou ver\u00e3o. As carro\u00e7as descem lentamente a Avenida Almirante Reis, vencidos j\u00e1 os obst\u00e1culos dos estreitos acessos \u00e0 cidade. Trazem molhos de couves, bra\u00e7adas de flores.\" A Pra\u00e7a da Figueira \u00e9 ent\u00e3o um centro fervilhante da vida quotidiana da cidade, A constru\u00e7\u00e3o do mercado n\u00e3o foi uma novidade naquele local. H\u00e1 muito que a Pra\u00e7a da Figueira alojava o mercado central de Lisboa - desde que o terramoto de 1755 reduziu a escombros o Hospital Real de Todos-os-Santos. Este acabaria transferido para a Colina de Santana, para o col\u00e9gio de Santo Ant\u00e3o (o atual Hospital de S\u00e3o Jos\u00e9), que entretanto fora confiscado aos jesu\u00edtas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Lisboa vivia h\u00e1 d\u00e9cadas com o problema da falta de um mercado central, o que fazia multiplicar as vendas ambulantes por cada esquina da cidade. O marqu\u00eas de Pombal viu ali a solu\u00e7\u00e3o e, a 23 de novembro de 1775, . S\u00e3o 380 palmos de norte a sul e 440 palmos de nascente a poente, cedidos sob a condi\u00e7\u00e3o de ali se concentrarem as vendas de frutas, hortali\u00e7as e aves de capoeira. A edifica\u00e7\u00e3o h\u00e1 de custar ao er\u00e1rio p\u00fablico 10 251 r\u00e9is.\u00c9 assim que nasce na pra\u00e7a (ent\u00e3o a Pra\u00e7a da Erva) um mercado a c\u00e9u aberto, sobre terra batida, que depois d\u00e1 lugar \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de pequenas barracas e \u00e0 escava\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o (num lugar onde havia... uma figueira). Ao longo dos anos, aquele espa\u00e7o - - foi recebendo os melhoramentos trazidos pelo tempo. Em 1834 foi arborizado e foi instalada ilumina\u00e7\u00e3o, em 1849 foi fechado com grades de ferro. Esta constru\u00e7\u00e3o haveria de ir abaixo em 1883 e dois anos depois surge o novo mercado, inaugurado com pompa e circunst\u00e2ncia, na presen\u00e7a da fam\u00edlia real.. Ao longo dos 64 anos seguintes transformou a Pra\u00e7a da Figueira num espa\u00e7o central da cidade, fervilhante de vida. . Um bul\u00edcio que aumentava exponencialmente nas festas da cidade, com uma romaria dos lisboetas ao mercado que era j\u00e1 uma tradi\u00e7\u00e3o secular. \"N\u00e3o esquecemos as festas populares que nas v\u00e9speras de Santo Ant\u00f3nio e de S. Jo\u00e3o attraem alli uma multid\u00e3o immensa em descantes e bailes\", escrevia-se em 1884 na revista O Occidente.A festas de Lisboa levavam milhares de lisboetas ao mercado. Aqui, o Santo Ant\u00f3nio de 1928\u00a9\u00a0Arquivo DN quando o presidente da autarquia, \u00c1lvaro da Salva\u00e7\u00e3o Barreto, fez aprovar em reuni\u00e3o camar\u00e1ria a demoli\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. A cidade dividiu-se: de um lado os que aplaudiam o veredicto, saudado como um sinal de progresso contra um mercado envelhecido, fora de moda, desfasado dos mercados modernos que surgiam noutras capitais europeias; do outro os que pugnavam pela manuten\u00e7\u00e3o.A decis\u00e3o demorou dois anos a concretizar-se, mas o dia chegou., l\u00ea-se em . O  da Pra\u00e7a da Figueira fechou portas e foi desmantelado. Na mesma altura, o Socorro e uma parte da baixa Mouraria tamb\u00e9m desapareciam do mapa da cidade, num plano que visava descongestionar o tr\u00e2nsito e abrir vias maiores naquela zona.Nas fotografias da \u00e9poca, tiradas do lado do rio, vislumbram-se por cima dos telhados do mercado os \u00faltimos dois andares de um pr\u00e9dio. Num deles \u00e9 vis\u00edvel um toldo branco, que tinha por fun\u00e7\u00e3o proteger do sol as bonecas de massa que ali eram postas a secar - era o Hospital de Bonecas. Estava l\u00e1 antes de surgir o mercado e por l\u00e1 continua hoje, no mesmo pr\u00e9dio, agora uns andares abaixo. . Guarda uma mem\u00f3ria t\u00e9nue do mercado de ferro, uma mem\u00f3ria remetida a um dia em que, \"mi\u00fada rebelde e dada a asneiras\", atirou um anel de ouro da m\u00e3e pela janela do quinto andar e p\u00f4s toda a gente em rebuli\u00e7o l\u00e1 em baixo \u00e0 procura da joia.Manuela Cutileira lembra-se bem melhor do que veio depois - um parque de estacionamento, o metro que chegou \u00e0 pra\u00e7a nos anos 60, a est\u00e1tua equestre de D. Jo\u00e3o I que ali foi colocada em 1971. O com\u00e9rcio na pra\u00e7a, que ocupa praticamente todos os pisos t\u00e9rreos, tamb\u00e9m foi mudando de figura: \"Havia muitas tabernas, algumas espingardarias, lojas de roupa.\"Manuela Cutileira \u00e9 a dona do Hospital de Bonecas, uma casa que viu surgir e desaparecer o Mercado da Pra\u00e7a da Figueira\u00a9\u00a0Gustavo Bom/Global ImagensNuma das esquinas da Pra\u00e7a da Figueira ainda est\u00e1 uma loja de roupa, de ar antigo, que d\u00e1 pelo ins\u00f3lito nome de... \"o Chocolateiro\". Maria Jo\u00e3o \u00e9 funcion\u00e1ria da casa h\u00e1 43 anos, n\u00e3o os suficientes para ter conhecido o antigo mercado, mas conta que o nome do estabelecimento ainda guarda a mem\u00f3ria desses tempos - Como est\u00e1 atualmente, a Pra\u00e7a da Figueira n\u00e3o deixou de ser um entra e sai, mas agora com caracter\u00edsticas muito particulares. . H\u00e1 uma pra\u00e7a de t\u00e1xis e outra de. \u00c9 um local de passagem para quem visita a cidade, um permanente vaiv\u00e9m de turistas. A pra\u00e7a readaptou-se. H\u00e1 hot\u00e9is, um  e uma loja de , um. A hist\u00f3rica pastelaria Su\u00ed\u00e7a fechou portas no ano passado, \u00e0 beira do centen\u00e1rio, e todo o quarteir\u00e3o que faz fronteira para o Rossio - para onde est\u00e1 prometido um hotel - tem seguido o mesmo destino. Sobra a Casa da Sorte, entretanto classificada como uma Loja com Hist\u00f3ria. Mas tamb\u00e9m ali o destino n\u00e3o parece radioso., conta o chefe de servi\u00e7o, Fernando Azevedo. E a julgar pelos clientes que n\u00e3o se veem, n\u00e3o ter\u00e1 muito trabalho. \"Dantes, a Casa da Sorte recebia a lotaria \u00e0 segunda-feira e \u00e0 quarta estava esgotada. Agora sobra-nos. Quem anda aqui s\u00e3o turistas, os turistas n\u00e3o v\u00eam comprar lotaria\", lamenta.Com entrada tanto para o lado da Pra\u00e7a da Figueira como para o lado da Pra\u00e7a do Rossio, a Casa da Sorte acaba por dar um retrato involunt\u00e1rio da vida das duas pra\u00e7as - praticamente todo o movimento da loja vem do lado do Rossio. Da Pra\u00e7a da Figueira de outrora resta uma pintura na parede do antigo mercado central.", "tags": ["Lisboa", "Pra\u00e7a da Figueira", "mercado", "Cidades", "Vida e Futuro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-e-a-cidade-europeia-com-maior-racio-de-casas-por-habitante-no-airbnb----moodys-10957144.html", "title": "Lisboa \u00e9 a capital europeia no topo do Airbnb", "subtitle": "Lisboa \u00e9 a cidade com maior r\u00e1cio de casas para alugar a turistas no Airbnb face \u00e0s principais capitais europeias, com um valor superior a 30 habita\u00e7\u00f5es por mil habitantes nesta plataforma", "author": "DN/Lusa", "date": "29\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:00", "text": "Num relat\u00f3rio sobre o mercado da habita\u00e7\u00e3o na Europa,neste r\u00e1cio.A Moody's, que no geral considera que \u00e9 mais dif\u00edcil aos jovens adultos europeus comprar casa neste momento, dado o crescimento dos pre\u00e7os e sal\u00e1rios que n\u00e3o evoluem ao mesmo ritmo, deu conta de que a procura de \"arrendamento para turistas em \u00e1reas urbanas est\u00e1 a impulsionar o mercado da habita\u00e7\u00e3o\".\"Entre as principais cidades, Lisboa, Paris e Amesterd\u00e3o t\u00eam as maiores quotas de casas colocadas no Airbnb\", refere.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ainda assim, os dados da Moody's mostram que a popula\u00e7\u00e3o na cidade est\u00e1 a descer, 7% desde 2011 (dados do Instituto Nacional de Estat\u00edstica - INE), com a \u00e1rea metropolitana de Lisboa a subir ligeiramente, em contraciclo com as cong\u00e9neres europeias..\"Desde 2012, a infla\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos pre\u00e7os das casas em certas cidades grandes europeias tem vindo a ultrapassar o crescimento do rendimento dispon\u00edvel dos residentes, reduzindo a acessibilidade, sobretudo em Amesterd\u00e3o, Paris e Londres. Em consequ\u00eancia, potenciais compradores de casas pela primeira vez ou est\u00e3o a adiar ou a abandonar os seus planos para comprar propriedades numa grande cidade, gerando maior procura no arrendamento ou compras em localidades nos sub\u00farbios\", explica a ag\u00eancia.Para a ag\u00eancia, entre os principais benefici\u00e1rios deste panorama est\u00e3o as c\u00e2maras destas cidades, que recebem mais impostos e a um ritmo mais previs\u00edvel.", "tags": ["turismo", "Economia", "habita\u00e7\u00e3o", "Cidades", "casas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/06-jun-2019/um-novo-novo-jardim-esta-a-nascer-em-campolide---e-vai-chegar-a-alcantara--10975040.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "06\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": ["Lisboa", "Ambiente", "Corredor verde vale de Alc\u00e2ntara", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/so-um-de-150-alojamentos-comprados-numa-rua-de-alfama-foi-para-habitacao-propria-10983252.html", "title": "S\u00f3 um de 150 alojamentos comprados numa rua de Alfama foi para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria", "subtitle": "Em dois anos, numa \u00e1rea de 3,6 hectares \u00e0 volta de uma rua de Alfama, s\u00f3 uma casa foi para habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.", "author": "DN/Lusa", "date": "06\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:22", "text": "Investigadores acompanharam durante dois anos a evolu\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea de 3,6 hectares \u00e0 volta de uma rua de Alfama e conclu\u00edram que, de 150 apartamentos comprados, apenas um foi destinado \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.O estudo, focado na an\u00e1lise \u00e0 micro-escala da evolu\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o no centro de Lisboa, incidiu sobre a \u00e1rea \u00e0 volta da Rua dos Rem\u00e9dios, onde se registam 945 alojamentos cl\u00e1ssicos e com uma popula\u00e7\u00e3o que, em 2011, n\u00e3o chegava aos 900 habitantes.Ana Gago e Agustin Cocola-Gant, investigadores do Instituto de Geografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio da Universidade de Lisboa, acompanharam o que aconteceu naquela rua entre 2015 e 2017 e cujas mudan\u00e7as espelham um processo de gentrifica\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do tecido social daquele bairro hist\u00f3rico da capital.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Entre 2015 e 2017, na \u00e1rea de estudo intensivo, \"foram comprados 150 apartamentos, mas apenas um para efeitos de habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria\", sendo que a maioria foi convertida em alojamento tur\u00edstico e os restantes \"permaneceram vazios, tendo sido objeto de sucessivas vendas\", notam os investigadores no estudo que est\u00e1 integrado no projeto \"FINHABIT - Viver em Tempos Financeiros: Habita\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7o no Portugal Democr\u00e1tico\", coordenado pelo Centro de Estudos Sociais da Universidade de Coimbra.Em 2016, 25% das habita\u00e7\u00f5es existentes (235 das 945) estavam destinadas ao alojamento tur\u00edstico, o que representou um aumento de 60% no espa\u00e7o de apenas um ano, referem os investigadores.Desses 235 alojamentos tur\u00edsticos, apenas dois dos apartamentos eram casas partilhadas por residentes, sendo que na pequena \u00e1rea analisada 14 pr\u00e9dios estavam totalmente destinados a alojamento tur\u00edstico, notam os investigadores.Segundo o estudo, entre 2015 e 2017, 27 fam\u00edlias, num total de 36 pessoas, foram for\u00e7adas a abandonar as suas casas e, das 27 casas identificadas de onde estes residentes sa\u00edram, 18 deram lugar a alojamento local e as restantes \"permanecem vazias\".\"Para al\u00e9m disto, foram registados v\u00e1rios casos de desalojamento direto iminente, pelo que tudo indica que estes n\u00fameros ir\u00e3o aumentar num futuro pr\u00f3ximo\", alerta o estudo, salientando que este processo de desalojamento - que na maioria dos casos ocorreu por n\u00e3o renova\u00e7\u00e3o de contrato de arrendamento ou aumentos incomport\u00e1veis de renda - \"afeta n\u00e3o s\u00f3 inquilinos com poucos recursos econ\u00f3micos, mas tamb\u00e9m residentes de classe m\u00e9dia que j\u00e1 pagavam rendas altas e estariam dispostos a pagar mais\".Naquela rua, tornou-se \"uma pr\u00e1tica corrente\" ver \"agentes imobili\u00e1rios e gestores de propriedades a calcorrear as ruas\" e a perguntar aos residentes se querem vender os seus im\u00f3veis.No caso de estudo, os investigadores frisam ainda que \"n\u00e3o se verificou uma \u00fanica situa\u00e7\u00e3o de investimento para arrendamento de longa dura\u00e7\u00e3o\", sendo que constataram tamb\u00e9m que h\u00e1 v\u00e1rios investidores que compram pr\u00e9dios, \"n\u00e3o para lucrar com as respetivas rendas, mas para os deixar vazios\".\"Tudo indica que o uso de habita\u00e7\u00e3o como dep\u00f3sito de capital tamb\u00e9m est\u00e1 a acontecer em Lisboa, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece noutras cidades globais e que \u00e9 estimulado pela subida dos pre\u00e7os da propriedade\", vincam no estudo integrado no projeto FINHABIT, cujos resultados est\u00e3o presentes no livro \"A Nova Quest\u00e3o da Habita\u00e7\u00e3o em Portugal\", que \u00e9 lan\u00e7ado hoje pela Conjuntura Actual Editora, do grupo Almedina.", "tags": ["Economia", "Cidades", "alojamento local", "Alfama", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-ter-mais-575-vagas-em-jardins-de-infancia-no-proximo-ano-letivo--10827577.html", "title": "Lisboa vai ter mais 575 vagas em jardins de inf\u00e2ncia no pr\u00f3ximo ano letivo ", "subtitle": "\u00c9 o maior aumento da d\u00e9cada, anunciou o vereador da Educa\u00e7\u00e3o. A rede p\u00fablica de jardins de inf\u00e2ncia da cidade de Lisboa vai disponibilizar 5.459 vagas no pr\u00f3ximo ano letivo, mais 575 em rela\u00e7\u00e3o ao ano corrente.", "author": "DN/Lusa", "date": "24\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:00", "text": ", afirmou \u00e0 Lusa Manuel Grilo.Para este ano letivo foram disponibilizadas 4.884 vagas, mais 40 em rela\u00e7\u00e3o a 2017/2018. N pr\u00f3ximo ano letivo, aumentam para 5.459.O vereador do BE -- partido que tem um acordo de governa\u00e7\u00e3o do concelho com o PS -- explicou que este \"n\u00famero recorde de vagas\" resulta de um trabalho de identifica\u00e7\u00e3o de salas devolutas, insuficientemente ocupadas ou que estavam ocupadas para outros fins, nas 73 escolas que j\u00e1 existem, n\u00e3o envolvendo custos para o er\u00e1rio p\u00fablico.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              , refor\u00e7ou.Manuel Grilo sublinhou tamb\u00e9m que, \"em muitos casos, a frequ\u00eancia de jardins de inf\u00e2ncia privados acaba por ser mais cara do que a frequ\u00eancia da universidade para as fam\u00edlias\".\"Portanto, isso [aumento de vagas] significa um benef\u00edcio muito concreto para as fam\u00edlias que hoje t\u00eam crian\u00e7as entre os 3 e os 6 anos, que v\u00e3o poder colocar as suas crian\u00e7as na rede p\u00fablica em condi\u00e7\u00f5es de grande qualidade\", defendeu o vereador da Educa\u00e7\u00e3o.Segundo dados enviados \u00e0 Lusa pelo gabinete de Manuel Grilo, nos \u00faltimos dez anos, o n\u00famero de vagas para crian\u00e7as dos jardins de inf\u00e2ncia tem vindo a aumentar gradualmente, exceto no ano letivo 2014/2015 que perdeu 113 vagas relativamente ao anterior.De acordo com a mesma informa\u00e7\u00e3o, em 2009, Lisboa contava com 64 jardins de inf\u00e2ncia, enquanto atualmente tem 73.", "tags": [" Educa\u00e7\u00e3o", "nacional", "Pr\u00e9-escolar", "Cidades", "jardins de inf\u00e2ncia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/junta-lisboeta-de-santa-maria-maior-comecou-a-remover-trotinetas-por-razoes-de-seguranca-10985957.html", "title": "Santa Maria Maior j\u00e1 come\u00e7ou a remover trotinetas por raz\u00f5es de seguran\u00e7a", "subtitle": "Contariando o entendimento da C\u00e2mara Municipal, a Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, em Lisboa, j\u00e1 come\u00e7ou a remover trotinetas que causem \"impedimento ou perigo \u00f3bvio\" na circula\u00e7\u00e3o pedonal, alegando que \u00e9 compet\u00eancia sua zelar pela seguran\u00e7a dos pe\u00f5es", "author": "DN/Lusa", "date": "06\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:38", "text": "\", disse \u00e0 Lusa fonte oficial da Junta de Freguesia de Santa Maria Maior.A mesma fonte transmitiu que o presidente da junta, Miguel Coelho (PS), recusa comentar as declara\u00e7\u00f5es do vereador da Mobilidade na C\u00e2mara de Lisboa, o tamb\u00e9m socialista Miguel Gaspar, mas adianta que esta medida, assim como o futuro regulamento para criar coimas e \"uma taxa de remo\u00e7\u00e3o\", que ainda carece de aprova\u00e7\u00e3o em assembleia de freguesia, se enquadram nas compet\u00eancias de \"zelar pela seguran\u00e7a e boa circula\u00e7\u00e3o pedonal\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A junta recolhe as trotinetas com fins comerciais, armazena-as, e depois notifica as plataformas digitais de mobilidade para o seu levantamento, acrescentou.Referindo-se \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma \"taxa de remo\u00e7\u00e3o\" de trotinetas por parte daquela junta, o vereador da Mobilidade lisboeta disse \u00e0 Lusa que \"as juntas n\u00e3o t\u00eam compet\u00eancias de fiscaliza\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo da Estrada\", que \u00e9 a base legal para fiscalizar trotinetas.A Junta de Freguesia de Santa Maria Maior anunciou no final de maio a cria\u00e7\u00e3o de \"uma taxa de remo\u00e7\u00e3o\" para trotinetas e bicicletas que ocupem ilegalmente o espa\u00e7o p\u00fablico.\"N\u00e3o passa por remover todas as trotinetas e bicicletas, porque, por um lado, n\u00e3o ter\u00edamos capacidade de armazenagem para tal, em segundo lugar, entendemos que \u00e9 preciso encontrar solu\u00e7\u00f5es concertadas. Trata-se de remover aquelas que, manifestamente, prejudiquem e ponham em causa a seguran\u00e7a das pessoas\", afirmou o presidente da Junta \u00e0 Lusa nessa altura.De acordo com a informa\u00e7\u00e3o de um edital assinado em 23 de maio, a partir de 01 de junho, coincidindo com o in\u00edcio das Festas de Lisboa, a junta iria assegurar \"uma maior fiscaliza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, aplicando coimas e procedendo \u00e0 recolha de quaisquer elementos (onde se incluem trotinetas e bicicletas) que prejudiquem a circula\u00e7\u00e3o de pe\u00f5es, designadamente de pessoas com mobilidade reduzida\".De acordo com o autarca, as empresas que operam nesta \u00e1rea foram avisadas \"atempadamente\", tendo a junta manifestado disponibilidade para uma reuni\u00e3o, no sentido de discutir \"solu\u00e7\u00f5es concertadas\".Posteriormente, al\u00e9m de se manter esta taxa, vai ser preparado \"um regulamento sobre ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico nesta \u00e1rea\", que prev\u00ea coimas, porque, por se tratar de uma atividade comercial, o aluguer de trotinetas \u00e9 \"pass\u00edvel de licenciamento\".Relativamente aos equipamentos de propriedade particular, a Junta de Freguesia \"apela \u00e0 consci\u00eancia c\u00edvica das pessoas\" na ocupa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o p\u00fablico.", "tags": ["Lisboa", "nacional", "trotinetas el\u00e9tricas", "Cidades", "Junta de Freguesia de Santa Maria Maior"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casamentos-arrais-e-marchas-pintam-lisboa-em-comemoracoes-de-santo-antonio-11001798.html", "title": "Casamentos e marchas: este \u00e9 o dia em que Lisboa festeja o Santo Ant\u00f3nio", "subtitle": "O feriado \u00e9 s\u00f3 amanh\u00e3 mas a festa come\u00e7a j\u00e1 esta quarta-feira: deixe o carro em casa e v\u00e1 divertir-se com o Santo Ant\u00f3nio.", "author": "DN/ Lusa", "date": "12\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:21", "text": "Os\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b Casamentos de Santo Ant\u00f3nio, os arraiais e o desfile de 24 marchas populares v\u00e3o colorir esta quarta-feira as Festas de Lisboa, animando a capital portuguesa em v\u00e9spera de feriado municipal. Este \u00e9 o programa para o dia de hoje:Durante a manh\u00e3,  nos Casamentos de Santo Ant\u00f3nio, evento organizado pela Empresa de Gest\u00e3o de Equipamentos e Anima\u00e7\u00e3o Cultural (EGEAC), numa cerim\u00f3nia civil a realizar nos Pa\u00e7os do Concelho, seguindo-se a religiosa na S\u00e9 de Lisboa, \u00e0s 14:00 (este ano 11 casam em cerim\u00f3nia religiosa e cinco em cerim\u00f3nia civil).O copo de \u00e1gua decorre na Estufa Fria, no Parque Eduardo VII. \u00c0 noite, os casais de Santo Ant\u00f3nio juntam-se ao tradicional desfile das Marchas Populares na Avenida da Liberdade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As marchas populares contam este ano com : Alfama - vencedora em 2018 -, S. Vicente, Carnide, Bica, Bela Flor-Campolide, Ajuda, Baixa, Madragoa, Penha de Fran\u00e7a, Gra\u00e7a, Beato, Marvila, Bairro da Boavista, Olivais, Mouraria, Parque das Na\u00e7\u00f5es, Castelo, Alto do Pina, Alc\u00e2ntara e Bairro Alto.Em extracompeti\u00e7\u00e3o, v\u00e3o desfilar pela avenida as marchas Infantil \"A Voz do Oper\u00e1rio\", Mercados, Santa Casa, e a convidada Popular de Ribeira de Frades (Coimbra)., com transmiss\u00e3o em direto na RTP1.O, com cortes no eixo central da Avenida da Liberdade, entre a Rua Alexandre Herculano e o Largo da Anunciada.Esta interdi\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2nsito decorrer\u00e1 .A pol\u00edcia aconselha o uso dos transportes p\u00fablicos, por ser mais pr\u00e1tico e para se evitar conduzir depois de beber. A CP vai refor\u00e7ar, na madrugada de quinta-feira, o servi\u00e7o nas linhas de Sintra (de meia em meia hora at\u00e9 \u00e0s 5:30), Cascais (de hora a hora at\u00e9 \u00e0s 4:30) e Azambuja (comboios especiais \u00e0 01:30 \u00e0s 03:30), anunciou a transportadora.Em comunicado, a PSP alertou ainda os visitantes das festas de Lisboa para terem cuidado com os carteiristas, por ser uma altura \"prop\u00edcia \u00e0 pr\u00e1tica de alguns crimes que podem ser evitados quando tomadas algumas medidas adicionais de seguran\u00e7a por parte das pessoas\". \"Os arraiais muito 'apertados' s\u00e3o locais onde as carteiras, telem\u00f3veis e outros objetos mais facilmente se desencaminham.\"As Festas de Lisboa prolongam-se at\u00e9 ao final de junho. Veja o programa completo dos festejos em Lisboa.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "nacional", "Marchas de Santo Ant\u00f3nio", "Noivas de Santo Ant\u00f3nio", "santo ant\u00f3nio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/entre-arraiais-e-marchas-lisboa-faz-a-festa-ha-quase-um-seculo-11002852.html", "title": "Entre arraiais e marchas Lisboa faz a festa h\u00e1 quase um s\u00e9culo", "subtitle": "Pelo ar pairam o cheiro a sardinha e os versos de m\u00fasicas populares. Os bairros mais t\u00edpicos enchem-se de gente e a Avenida da Liberdade torna-se passarela de marchantes. Um modelo de festa que come\u00e7ou em 1932. Sabe como?", "author": "Sofia Fonseca", "date": "12\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:03", "text": "", "tags": ["santos populares", "Cidades", "Lisboa", "Marchas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/alto-do-pina-vence-marchas-populares-de-lisboa-11005790.html", "title": "Alto do Pina vence Marchas Populares de Lisboa", "subtitle": "O bairro do Alto da Pina foi o vencedor da edi\u00e7\u00e3o deste ano das Marchas Populares de Lisboa, anunciou hoje a Empresa de Gest\u00e3o de Equipamentos e Anima\u00e7\u00e3o Cultural (EGEAC), respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o da iniciativa.", "author": "DN/ Lusa", "date": "13\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:16", "text": "O segundo lugar foi atribu\u00eddo ao vencedor do ano passado, Alfama, e o terceiro a Penha de Fran\u00e7a.Com centenas de participantes, o 87.\u00ba concurso das marchas contou com 20 grupos: Alfama (vencedora em 2018), S. Vicente, Carnide, Bica, Bela Flor-Campolide, Ajuda, Baixa, Madragoa, Penha de Fran\u00e7a, Gra\u00e7a, Beato, Marvila, Bairro da Boavista, Olivais, Mouraria, Parque das Na\u00e7\u00f5es, Castelo, Alto do Pina, Alc\u00e2ntara e Bairro Alto.Em extracompeti\u00e7\u00e3o, desfilaram pela Avenida da Liberdade as marchas Infantil \"A Voz do Oper\u00e1rio\", Mercados, Santa Casa e, como convidada, a Marcha Popular de Ribeira de Frades (Coimbra).\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A v\u00e9spera do Dia de Santo Ant\u00f3nio (feriado municipal na capital) foi ainda marcada, como \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o, pelos Casamentos de Santo Ant\u00f3nio, com 16 casais que se juntaram \u00e0s marchas \u00e0 noite, e com v\u00e1rios arraiais pela cidade.Esta \u00e9 a  das Marchas Populares de Lisboa em 2019:1.\u00ba Marcha do Alto do Pina (216 pontos)\r\n2.\u00ba Marcha de Alfama (207,5 pontos)\r\n3.\u00ba Marcha da Penha de Fran\u00e7a (194,5 pontos)\r\n4.\u00ba Marcha de S. Vicente (182,5 pontos)\r\n5.\u00ba Marcha do Bairro Alto (171,5 pontos)\r\n6.\u00ba Marcha de Alc\u00e2ntara (171 pontos)\r\n7.\u00ba Marcha de Marvila (170,5 pontos)\r\n8.\u00ba Marcha da Bica (170 pontos)\r\n9.\u00ba Marcha dos Olivais (168,5 pontos)\r\n10.\u00ba Marcha de Carnide (167 pontos)\r\n11.\u00ba Marcha do Castelo (161,5 pontos)\r\n12.\u00ba Marcha do Bairro da Boavista (155,5 pontos)\r\n13.\u00ba Marcha da Madragoa (149,5 pontos)\r\n14.\u00ba Marcha da Baixa (146 pontos)\r\n15.\u00ba Marcha da Ajuda (142,5 pontos)\r\n16.\u00ba Marcha da Mouraria (138,5 pontos)\r\n17.\u00ba Marcha da Gra\u00e7a (135 pontos)\r\n18.\u00ba Marcha da Bela Flor-Campolide (132 pontos)\r\n19.\u00ba Marcha do Beato (128 pontos)\r\n20.\u00ba Marcha do Parque das Na\u00e7\u00f5es (110 pontos)E por categoria:: Marcha de S. Vicente e Marcha de Carnide: Marcha do Alto do Pina: Marcha do Alto do Pina: Marcha do Alto do Pina, Marcha de S. Vicente e Marcha de Alfama: Marcha do Alto do Pina e Marcha do Bairro Alto: Marcha do Alto do Pina com \"Alto l\u00e1 com o Alto do Pina\": Marcha da MourariaEsta foi a 87\u00aa edi\u00e7\u00e3o das Marchas Populares de Lisboa e este o j\u00fari que avaliou a participa\u00e7\u00e3o das 20 marchas a concurso:Presidente do J\u00fari: Pedro Santos Franco\r\nCoreografia: Cl\u00e1udia N\u00f3voa\r\nCenografia: Ant\u00f3nio Jorge Gon\u00e7alves\r\nFigurino: Joana Barrios\r\nLetra: Tito L\u00edvio\r\nM\u00fasica: Ricardo Parreira\r\nAprecia\u00e7\u00e3o Global: Joana Amendoeira\r\nRepresentante da EGEAC: Cec\u00edlia Folgado", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "nacional", "Marchas Populares"]},
{"link": "https://www.dn.pt/galerias/fotos/cidades/as-cores-de-lisboa-11006330.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "DN", "date": "13\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:59", "text": "Duas dezenas de bairros lisboetas estiveram representados nas Marchas Populares, numa noite marcada pela diversidade de cores e de roupas e adere\u00e7os. No final, o Alto do Pina saiu vencedor, relegando Alfama, vencedor do ano passado, para o segundo lugar.", "tags": ["Marchas Populares", "Galeria", "Fotos", "Cidades", "Lisboa", "santo ant\u00f3nio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cavalo-da-gnr-fugiu-de-militar-e-atravessou-o-centro-do-porto-sozinho--11018759.html", "title": "Cavalo fugiu a militar da GNR e atravessou o centro do Porto sozinho ", "subtitle": "Um cavalo da GNR percorreu hoje, sozinho, o centro do Porto, desde as Fontainhas at\u00e9 ao Carmo, em fuga depois de o militar se ter apeado para atender um transeunte, disse fonte daquela for\u00e7a policial.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:40", "text": "Segundo a fonte do Comando Territorial do Porto da GNR, o incidente ocorreu ao final da manh\u00e3 na zona das Fontainhas, junto \u00e0 Ponte do Infante, tendo o cavalo percorrido cerca de dois quil\u00f3metros at\u00e9 ao quartel.Depois de o militar \"ter tido necessidade de apear para dar uma informa\u00e7\u00e3o a uma pessoa\", o cavalo, \"ou com a aproxima\u00e7\u00e3o de um transeunte ou devido ao tr\u00e2nsito, assustou-se e fez aquilo que faz sempre quando est\u00e1 sozinho, que \u00e9 regressar a casa\", acrescentou a fonte, \u00e0 ag\u00eancia Lusa.No percurso at\u00e9 ao quartel, que fica junto ao Hospital Santo Ant\u00f3nio, a GNR reconheceu a \"anormalidade de haver um cavalo sozinho\" em plena cidade do Porto, mas afastou a hip\u00f3tese de \"constituir perigo\", pois, frisou um cavalo \"n\u00e3o faz mal a ningu\u00e9m\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["nacional", "GNR", "cavalo", "Cidades", "Porto"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-incendio-em-zona-de-mato-nas-olaias-10960215.html", "title": "Lisboa. Inc\u00eandio em zona de mato nas Olaias est\u00e1 extinto", "subtitle": "Chamas lavraram na zona da Cal\u00e7ada da Picheleira com a estrada de Chelas e a rua Carlos Botelho", "author": "DN", "date": "30\u00a0Maio\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:24", "text": "J\u00e1 est\u00e1 extinto o inc\u00eandio que deflagrou nesta tarde de quinta-feira numa zona de mato nas Olaias, confirmou ao DN o Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa.As chamas lavraram na zona da Cal\u00e7ada da Picheleira com a estrada de Chelas e a rua Carlos Botelho, de acordo com fonte da corpora\u00e7\u00e3o de Bombeiros do Beato e Penha de Fran\u00e7a.No local est\u00e3o nove viaturas e 30 operacionais do Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa, que receberam o alerta \u00e0s 16:08. Na zona do inc\u00eandio, a proceder ao rescaldo est\u00e3o ainda tr\u00eas viaturas e 14 operacionais dos bombeiros do Beato e Penha de Fran\u00e7a.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Lisboa", "inc\u00eandio", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-ja-cobrou-mais-de-17-mil-euros-por-trotinetas-mal-estacionadas-11021448.html", "title": "Lisboa j\u00e1 cobrou mais de 17 mil euros por trotinetas mal-estacionadas", "subtitle": "A Pol\u00edcia Municipal de Lisboa cobrou 17 145 euros em coimas por trotinetas mal-estacionadas, entre fevereiro e o in\u00edcio de junho, tendo removido 1820 ve\u00edculos do centro da cidade nos \u00faltimos cinco meses.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:39", "text": "\"A verifica\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es detetadas tem sido, habitualmente, ao estacionamento em cima do passeio - zona pedonal - e fora do local destinado para o efeito\", explicou a C\u00e2mara de Lisboa \u00e0 ag\u00eancia Lusa. O valor a pagar pelos operadores \u00e9 por unidade.O munic\u00edpio salientou ainda que, \u00e0 data, existem seis mil trotinetas partilhadas que realizam cerca de 13 mil viagens por dia. Desde a entrada das empresas em Lisboa, em outubro do ano passado, j\u00e1 foram feitas tamb\u00e9m cerca de 390 mil viagens por m\u00eas e cerca de tr\u00eas milh\u00f5es em oito meses.A cria\u00e7\u00e3o de \"zonas vermelhas\" tem permitido reduzir substancialmente o n\u00famero de ve\u00edculos indevidamente estacionados, segundo o munic\u00edpio.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As zonas hist\u00f3ricas - zonas vermelhas - de Lisboa s\u00e3o interditas ao estacionamento das trotinetas e bicicletas, fora isso, aqueles meios de transporte podem ser largadas pela cidade. Ou seja, \u00e1reas como Terreiro do Pa\u00e7o, Bairro Alto, Pra\u00e7a do Marqu\u00eas de Pombal, Colina de Alfama, Castelo de S\u00e3o Jorge e Jardim da Estrela est\u00e3o vedadas ao estacionamento quer de trotinetas, quer de bicicletas.A autarquia real\u00e7ou tamb\u00e9m que \"re\u00fane de forma regular com todos os operadores, procurando criar condi\u00e7\u00f5es para potenciar a sua atividade e corrigir o que for necess\u00e1rio\". De acordo com a C\u00e2mara de Lisboa, a principal prioridade do executivo \u00e9 zelar pela seguran\u00e7a do espa\u00e7o p\u00fablico e pela seguran\u00e7a de todos os utilizadores. ", "tags": ["Seguran\u00e7a rodovi\u00e1ria ", "trotinetes el\u00e9tricas", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-e-a-10-cidade-com-melhor-qualidade-de-vida-do-mundo-11029450.html", "title": "Lisboa \u00e9 a 10\u00aa cidade com melhor qualidade de vida do mundo", "subtitle": "Capital portuguesa subiu dois lugares no ranking da revista brit\u00e2nica ", "author": "DN", "date": "20\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:59", "text": "Lisboa entrou para o  das cidades com melhor qualidade de vida do mundo no ranking da revista. A capital portuguesa subiu dois lugares relativamente a 2018 e ocupa agora a d\u00e9cima posi\u00e7\u00e3o, numa lista encabe\u00e7ada por Zurique, que este ano tirou o primeiro lugar \u00e0 cidade alem\u00e3 de Munique. - \u00e9 assim que a  descreve Lisboa. Para j\u00e1, a revista brit\u00e2nica, que publicou a lista atrav\u00e9s da sua , ainda n\u00e3o divulgou mais pormenores sobre a escolha. No ano passado,: Os seus empreendedores continuam a abrir novos neg\u00f3cios e a cidade esfor\u00e7a-se arduamente por garantir as condi\u00e7\u00f5es de vida dos seus residentes face \u00e0s mudan\u00e7as na cidade. Est\u00e1 a ser planeada mais habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel e os velhos el\u00e9tricos t\u00eam uma nova vida\".O ranking foi agora divulgado em antecipa\u00e7\u00e3o \u00e0 Confer\u00eancia anual sobre Qualidade de Vida nas Cidades que a promove em Madrid, entre 27 e 29 de junho. H\u00e1 treze anos que a publica\u00e7\u00e3o faz o ranking das cidades do mundo com melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, elaborado com base em crit\u00e9rios como as\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              E se em tempos Zurique levantava barreiras burocr\u00e1ticas aos empreendedores que se queriam ali instalar, a diz que a metr\u00f3pole su\u00ed\u00e7a deu a volta a essa situa\u00e7\u00e3o e \u00e9 agora uma incubadora de talentos. Outro ponto que levou Zurique ao primeiro lugar foi a localiza\u00e7\u00e3o e as excelentes liga\u00e7\u00f5es com o exterior - \"A partir de Zurique pode-se viajar para qualquer lugar na Europa em poucas horas. Mas \u00e9 sempre bom voltar\". e Copenhaga (Dinamarca) no ranking das cidades com melhor qualidade de vida. Na quinta posi\u00e7\u00e3o surge Viena (\u00c1ustria), depois Hels\u00ednquia (Finl\u00e2ndia), Hamburgo (Alemanha), Madrid (Espanha), Berlim (Alemanha) e Lisboa, a fechar os dez primeiros.Depois, surgem na lista Melbourne (Austr\u00e1lia), Estocolmo (Su\u00e9cia), Sidney (Austr\u00e1lia), Amesterd\u00e3o (Holanda) e Vancouver (Canad\u00e1).", "tags": ["Qualidade de Vida", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/dinheiro/custo-de-vida-em-lisboa-aproxima-se-de-berlim-madrid-e-barcelona-11045520.html", "title": "Custo de vida em Lisboa aproxima-se de Berlim, Madrid e Barcelona", "subtitle": "A capital portuguesa aproxima-se de outras cidades europeias mais caras, como Berlim, Madrid ou Barcelona, diz estudo da Mercer.", "author": "Dinheiro Vivo", "date": "26\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a000:01", "text": "Lisboa caiu duas posi\u00e7\u00f5es no  do Custo de Vida 2019 da Mercer, mas das 209 cidades analisadas a n\u00edvel mundial pela consultora, a capital portuguesa aparece em 95\u00ba lugar. Hong Kong continua a ser a cidade mais cara do mundo e Tunes, na Tun\u00edsia, est\u00e1 no extremo oposto, sendo a mais barata. Luanda cai 20 posi\u00e7\u00f5es, e \u00e9 a 26\u00aa mais cara.", "tags": ["Cidades", "Dinheiro Vivo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-tem-2473-sem-abrigo-e-361-vivem-na-rua-11048242.html", "title": "Lisboa tem 361 pessoas a viver na rua, mas autarquia quer resolver problema at\u00e9 2021", "subtitle": "Plano municipal de apoio \u00e0s pessoas sem-abrigo para o tri\u00e9nio 2019-2021 prev\u00ea um investimento de 4,3 milh\u00f5es de euro e vai ficar em discuss\u00e3o p\u00fablica.", "author": "Carlos Ferro", "date": "26\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:17", "text": "A zona hist\u00f3rica de Lisboa \u00e9 aquela onde h\u00e1 mais sem-abrigo registados pelos servi\u00e7os da c\u00e2mara de Lisboa. E a freguesia de Santa Maria Maior \u00e9 a que tem mais pessoas nessa situa\u00e7\u00e3o. Estes dados fazem parte do retrato publicado no \"Plano municipal para a pessoa em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo 2019/2021\", documento que foi esta quarta-feira apresentado na reuni\u00e3o da verea\u00e7\u00e3o liderada por Fernando Medina (PS) e que agora ficar\u00e1 em discuss\u00e3o p\u00fablica.Este plano prev\u00ea um investimento de 4,3 milh\u00f5es de euros para as v\u00e1rias vertentes do apoio \u00e0s pessoas consideradas sem-abrigo e que passa por socorrer situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, de transi\u00e7\u00e3o para casas onde podem ficar e de inclus\u00e3o na sociedade. E segundo o vereador dos Direitos Sociais na C\u00e2mara de Lisboa, Manuel Grilo (BE), a ambi\u00e7\u00e3o de tirar todas as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo da rua at\u00e9 2021.\"A minha vis\u00e3o \u00e9 retirar todas as 361 pessoas da rua no decorrer deste plano municipal para as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo\", disse o autarca do BE, na reuni\u00e3o p\u00fablica do executivo, a decorrer esta tarde nos Pa\u00e7os do Concelho, no \u00e2mbito da discuss\u00e3o do Plano Municipal para a Pessoa em situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo (PMPSA) 2019-2021, aprovado por unanimidade para efeitos de submiss\u00e3o a discuss\u00e3o p\u00fablica.De acordo com o documento a que o DN teve acesso, no final de 2018 havia na cidade 2473 pessoas consideradas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo, destas 1967 viviam em acolhimento tempor\u00e1rios da responsabilidade da autarquia e 361 viviam na rua.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No levantamento feito pela c\u00e2mara, a zona onde foram detetados mais casos foi a \u00e1rea hist\u00f3rica da capital (38,7%), zona centro (25,6%), ocidental (19,8%) e norte/ocidental (10,3%).No que diz respeito \u00e0s nacionalidades, a grande maioria \u00e9 portugu\u00eas (70%). No topo tr\u00eas est\u00e3o cidad\u00e3os referenciados como de pa\u00edses europeus (11,4%) e dos PALOP (9,3%).O documento da autoria do pelouro dos Direitos Sociais, liderado pelo vereador Manuel Grilo (eleito pelo Bloco de Esquerda) faz refer\u00eancia aos projetos que est\u00e3o em vigor na cidade com o objetivo de acompanhar estas pessoas.As cerca de tr\u00eas dezenas de programas englobam o apoio individual (satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas e prepara\u00e7\u00e3o para terem autonomia), a inclus\u00e3o (fomentar a autonomia social e profissional) e o apoio na \u00e1rea da sa\u00fade, social e psicol\u00f3gica.", "tags": ["Estudo", "Cidades", "Sem abrigo", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ambientalistas-identificam-locais-em-lisboa-com-mais-poluicao-do-que-se-pensa-11036966.html", "title": "Lisboa. Parque das Na\u00e7\u00f5es \u00e9 mais polu\u00eddo que a Avenida da Liberdade", "subtitle": "Monitoriza\u00e7\u00e3o feita pela associa\u00e7\u00e3o ambientalista Zero conclui que a qualidade do ar no Parque das Na\u00e7\u00f5es \u00e9 pior que na Avenida da Liberdade. E n\u00e3o \u00e9 caso \u00fanico", "author": "DN/Lusa", "date": "23\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:00", "text": "A associa\u00e7\u00e3o ambientalista Zero identificou locais em Lisboa com mais polui\u00e7\u00e3o do que a Avenida da Liberdade, sempre apontada como a via com pior qualidade do ar na capital.\"Se a Avenida da Liberdade tem sempre sido considerada como a \u00e1rea mais polu\u00edda da cidade, pela legisla\u00e7\u00e3o\", assinala a Zero, em comunicado.As zonas da 2.\u00aa Circular junto a Telheiras e o Cais do Sodr\u00e9 \"s\u00e3o igualmente preocupantes por terem n\u00edveis tamb\u00e9m consideravelmente mais elevados\", acrescenta a associa\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Estes tr\u00eas locais t\u00eam  alerta a Zero, sugerindo e um refor\u00e7o da monitoriza\u00e7\u00e3o.Estes dados resultam de uma campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o de poluentes atmosf\u00e9ricos, realizada em quatro locais com influ\u00eancia de tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio e onde n\u00e3o existem esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o de qualidade do ar.Entre os meses de abril e maio de 2019, numa parceria com a Federa\u00e7\u00e3o Europeia dos Transportes e Ambiente (T&E) e a European Climate Foundation (ECF), em colabora\u00e7\u00e3o com a FCT-NOVA e com o apoio log\u00edstico da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, a Zero realizou uma campanha em que os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos locais de amostragem foram a forte influ\u00eancia do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio e a aus\u00eancia de esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar.Os locais de amostragem foram Bel\u00e9m, Telheiras/2\u00aa Circular, Parque das Na\u00e7\u00f5es e Cais do Sodr\u00e9/Av. Naus. observa a Zero.A associa\u00e7\u00e3o ambientalista assinala que a campanha de monitoriza\u00e7\u00e3o realizada foi de curta dura\u00e7\u00e3o e que \"\u00e9 imposs\u00edvel ainda avaliar o impacto da medida important\u00edssima relativa ao abaixamento do custo e uniformiza\u00e7\u00e3o dos passes na \u00e1rea do munic\u00edpio e \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\".Por\u00e9m, ressalva, medidas de incentivo como aquela \"s\u00e3o insuficientes\", se n\u00e3o acompanhadas por \"medidas de penaliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio.", "tags": ["Ambiente", "Lisboa", "Polui\u00e7\u00e3o", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/trotinetes-e-bicicletas-no-passeio-pagam-multa-a-partir-de-hoje-11057570.html", "title": "Trotinetes e bicicletas no passeio pagam multa a partir de hoje", "subtitle": "Junta de freguesia vai aplicar coimas de 60 a 300 euros, mais uma taxa de 31,90 euros por cada ve\u00edculo removido.", "author": "Susete Francisco", "date": "01\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:31", "text": "O estacionamento indevido de trotinetes, bicicletas ou segways nos passeios, em bairros como Alfama, Mouraria ou Castelo, vai sair caro \u00e0s entidades detentoras destes ve\u00edculos. A partir de hoje,. A coima vai dos 60 aos 300 euros, mas o custo n\u00e3o se fica por a\u00ed: a junta prepara-se para cobrar 31,90 euros por cada ve\u00edculo mal estacionado, a t\u00edtulo de taxa de remo\u00e7\u00e3o, transporte e armazenagem at\u00e9 30 dias. A partir deste per\u00edodo \u00e9 cobrado um montante adicional de 67 c\u00eantimos por cada dia que permane\u00e7am nos armaz\u00e9ns da junta, de acordo com o pelos servi\u00e7os da junta, mas ainda sem dar lugar \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de multas, dado que o regulamento que o permite ainda n\u00e3o estava a vigor. Passa a vigorar a partir desta segunda-feira, mantendo-se at\u00e9 2021.\"Compete \u00e0 Junta de Freguesia de Santa Maria Maior, sem preju\u00edzo das demais entidades, a fiscaliza\u00e7\u00e3o das regras estabelecidas no regulamento, podendo , anunciou a junta, em comunicado, h\u00e1 pouco mais de uma semana.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               que, pela voz do vereador da mobilidade, veio defender que a junta n\u00e3o tem compet\u00eancias para assumir esta medida. \"As entidades competentes para fiscalizar o C\u00f3digo da Estrada s\u00e3o a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e as for\u00e7as de autoridade: Pol\u00edcia Municipal, PSP e EMEL, que tem essa compet\u00eancia delegada\", afirmou \u00e0 Lusa Miguel Gaspar.. \"Isto n\u00e3o conflitua com o C\u00f3digo da Estrada, \u00e9 espa\u00e7o pedonal, n\u00e3o \u00e9 espa\u00e7o rodovi\u00e1rio\", disse ao DN fonte oficial da junta. A mesma fonte sublinha que a remo\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos se aplicar\u00e1 \u00e0queles que manifestamente estiverem a impedir a circula\u00e7\u00e3o pedonal, ou que representem perigo para as pessoas. Uma trotinete ou bicicleta que esteja estacionada no passeio, mas encostada num espa\u00e7o que n\u00e3o incomode, n\u00e3o ser\u00e1 removida.", "tags": ["Lisboa", "Junta de Freguesia de Santa Maria Maior", "trotinetes el\u00e9tricas", "bicicletas", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ultimo-barco-para-o-barreiro-e-as-2330-11082489.html", "title": "Por falta de mestre, \u00faltimo barco para o Barreiro \u00e9 \u00e0s 23.30", "subtitle": "Sem mestre que assegure a viagem, \"a liga\u00e7\u00e3o fluvial \u00e9 suspensa a partir das 23:30\", informa a companhia que assegura as travessias.", "author": "DN", "date": "05\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:49", "text": "\"Por falta de mestre, a liga\u00e7\u00e3o fluvial \u00e9 suspensa a partir das 23h30\", informa a Soflusa em  publicado \u00e0s 17:12.Sem profissional que opere a carreira, a Soflusa informa que estas s\u00e3o as \u00faltimas travessias:\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Habitualmente, o \u00faltimo barco oriundo do Barreiro \u00e9 \u00e0 01:00. A \u00faltima sa\u00edda do Terreiro do Pa\u00e7o \u00e9 \u00e0s 02:00.O mestre que deveria assegurar este servi\u00e7o ter\u00e1 metido baixa, de acordo com a . A aus\u00eancia afeta os hor\u00e1rios de s\u00e1bado e domingo e, para , de acordo com o mesmo \u00f3rg\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o.Foram decretados servi\u00e7os m\u00ednimos: s\u00f3 haver\u00e1 duas carreiras ida e volta em cada um dos dias , de acordo com uma decis\u00e3o do Tribunal Arbitral:Barreiro - Terreiro do Pa\u00e7o: 05:05 e 00:30Terreiro do Pa\u00e7o - Barreiro:05:30 e 01:00", "tags": ["Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-prolonga-servico-em-duas-linhas-na-noite-de-santo-antonio-11003591.html", "title": "Metro de Lisboa prolonga servi\u00e7o em duas linhas na noite de Santo Ant\u00f3nio", "subtitle": "O Metropolitano de Lisboa vai prolongar parcialmente o seu servi\u00e7o at\u00e9 \u00e0s 03:00 de quinta-feira, por ocasi\u00e3o das celebra\u00e7\u00f5es do Santo Ant\u00f3nio, anunciou a transportadora.", "author": "DN/Lusa", "date": "12\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:23", "text": "Associando-se \u00e0s Festas de Lisboa, que t\u00eam na noite de hoje para quinta-feira o seu ponto alto, o Metro ir\u00e1 garantir a extens\u00e3o do servi\u00e7o at\u00e9 \u00e0s 03:00 em quase todas as esta\u00e7\u00f5es da linha Verde e da linha Azul, com a circula\u00e7\u00e3o de seis carruagens.Segundo um comunicado do Metropolitano de Lisboa, esta extens\u00e3o n\u00e3o abrange a esta\u00e7\u00e3o da Avenida, que encerrar\u00e1 perto das 00:30 por quest\u00f5es de seguran\u00e7a.As restantes linhas, a Amarela e a Vermelha, ir\u00e3o funcionar no seu hor\u00e1rio habitual.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com o comunicado, no per\u00edodo de prolongamento deste servi\u00e7o a empresa ir\u00e1 contar com o refor\u00e7o dos seus trabalhadores e for\u00e7as de interven\u00e7\u00e3o da PSP nas esta\u00e7\u00f5es.Esta noite, v\u00e9spera do Dia de Santo Ant\u00f3nio em Lisboa (feriado municipal), decorrem por toda a cidade arraiais, sobretudo no centro, onde desfilaram as marchas populares.A CP -- Comboios de Portugal anunciou tamb\u00e9m um refor\u00e7o do hor\u00e1rio durante a madrugada de quinta-feira nas linhas de Cascais, Sintra e Azambuja.", "tags": ["Festas", "Economia", "santo ant\u00f3nio", "Cidades", "Lisboa", "Metro Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/06-jul-2019/novo-projeto-corta-11-metros-a-torre-da-portugalia-11083084.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Susete Francisco", "date": "06\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:25", "text": "", "tags": ["Lisboa", "Av. Almirante Reis", "Cidades", "Portug\u00e1lia"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/obras-na-estacao-de-metro-de-arroios-motivam-criticas-e-fechos-de-lojas-desde-ha-dois-anos-11124558.html", "title": "Obras na esta\u00e7\u00e3o de metro de Arroios motivam cr\u00edticas e fechos de lojas desde h\u00e1 dois anos", "subtitle": "A esta\u00e7\u00e3o de Arroios encontra-se fechada desde 19 de julho de 2017 para obras de amplia\u00e7\u00e3o.", "author": "Lusa", "date": "18\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:14", "text": "Dois anos depois de ter fechado para obras de reabilita\u00e7\u00e3o, a esta\u00e7\u00e3o do metro de Arroios, em Lisboa, continua encerrada, estando em an\u00e1lise sete candidaturas para novo contrato, ap\u00f3s rescis\u00e3o com o anterior empreiteiro por atrasos, segundo a transportadora.A esta\u00e7\u00e3o de Arroios encontra-se fechada desde 19 de julho de 2017 para obras de amplia\u00e7\u00e3o, de modo a permitir a circula\u00e7\u00e3o de comboios com seis carruagens em toda a Linha Verde.Inicialmente estava previsto que as obras terminassem em janeiro deste ano, mas foram sofrendo atrasos e passaram a condicionar igualmente o com\u00e9rcio local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em janeiro deste ano o Metropolitano de Lisboa rescindiu o contrato com o empreiteiro da obra devido ao atraso dos trabalhos, indicando que seria lan\u00e7ado novo concurso p\u00fablico para a escolha de outro empreiteiro.Este novo concurso p\u00fablico para a amplia\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de Arroios foi publicado em fevereiro e em 28 de mar\u00e7o expirou o prazo para apresenta\u00e7\u00e3o das candidaturas, segundo fonte do Metro de Lisboa.De acordo com a mesma fonte, em 22 de abril foi enviado aos candidatos, entre os mais de 20 interessados, o Relat\u00f3rio Final da Fase de Qualifica\u00e7\u00e3o.\"Atualmente, est\u00e1 em curso a an\u00e1lise, pelo j\u00fari, dos documentos comprovativos do cumprimento dos requisitos de capacidade t\u00e9cnica e financeira apresentados pelos candidatos\", referiu a empresa, adiantando que, dos interessados, apenas sete apresentaram candidatura, tendo sido qualificados.Assim que conclu\u00edda a fase de concurso, o procedimento ser\u00e1 remetido para visto pr\u00e9vio do Tribunal de Contas e, ap\u00f3s a emiss\u00e3o deste parecer, ser\u00e1 agendada a consigna\u00e7\u00e3o da empreitada, desconhecendo-se ainda quando tal acontecer\u00e1.Os comerciantes da Pra\u00e7a do Chile, onde se encontra uma das sa\u00eddas da esta\u00e7\u00e3o, desesperam h\u00e1 dois anos - primeiro pelo in\u00edcio das obras e agora pela sua conclus\u00e3o, dado que a coloca\u00e7\u00e3o de tapumes de seguran\u00e7a levou ao fecho de algumas das lojas na zona que ficam 'escondidas'.\"\u00c9 imperativo que as obras comecem e terminem. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que causa transtorno \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Arroios. Apesar de ter havido uma invers\u00e3o demogr\u00e1fica, ainda existe uma popula\u00e7\u00e3o idosa que usava o metro como meio de transporte durante o dia\", explicou \u00e0 ag\u00eancia Lusa Lu\u00eds Castro, coordenador do grupo Vizinhos de Arroios.De acordo com Lu\u00eds Castro, \"ficar na Alameda ou ficar nos Anjos [as outras esta\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas] pode n\u00e3o ser op\u00e7\u00e3o para chegar \u00e0 Pra\u00e7a do Chile\", frisou.O respons\u00e1vel adiantou ainda ter conhecimento da \"fal\u00eancia de pelo menos tr\u00eas empresas\" junto \u00e0 esta\u00e7\u00e3o do metro, acrescentando que outras se encontram em obras depois de terem sido vendidas, na sequ\u00eancia do impasse.De acordo com a presidente da Uni\u00e3o de Associa\u00e7\u00f5es do Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os (UACS), Maria de Lourdes Fonseca, estima-se que \"cerca de 20 estabelecimentos comerciais j\u00e1 tenham encerrado portas, por verem a sua atividade sem viabilidade econ\u00f3mica, e muitos outros t\u00eam tido uma diminui\u00e7\u00e3o grande dos seus rendimentos\".Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa por escrito, a representante adiantou que t\u00eam sido efetuadas v\u00e1rias reuni\u00f5es entre os lojistas a Administra\u00e7\u00e3o do Metro, a C\u00e2mara de Lisboa e o Governo no sentido de ser encontrada uma solu\u00e7\u00e3o para minorar os preju\u00edzos que as obras t\u00eam estado a provocar.\"At\u00e9 este momento os empres\u00e1rios destas zonas t\u00eam confiado neste di\u00e1logo e nas institui\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar uma solu\u00e7\u00e3o, apesar de para alguns j\u00e1 se revelar tardia\", esclareceu.Apesar de considerar que \"o desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o da cidade de Lisboa \u00e9 fundamental\", Maria de Lourdes Fonseca considerou a necessidade de existirem \"mecanismos oficiais institu\u00eddos que apoiem os empres\u00e1rios a resistir \u00e0s dificuldades provocadas por situa\u00e7\u00f5es como estas, em que a capacidade de interven\u00e7\u00e3o por parte dos empres\u00e1rios \u00e9 nula\".Previstas para durarem cerca de 18 meses, as obras na esta\u00e7\u00e3o do metro de Arroios, que previam uma amplia\u00e7\u00e3o do cais para os 105 metros, de forma a permitir a circula\u00e7\u00e3o de comboios com seis carruagens, teriam um custo de mais de sete milh\u00f5es de euros.Em 11 de junho passado, em reuni\u00e3o de Assembleia Municipal, os deputados municipais aprovaram uma altera\u00e7\u00e3o ao regulamento de taxas do munic\u00edpio que isenta do pagamento de taxas de publicidade situa\u00e7\u00f5es como a dos comerciantes afetados pelas obras no metro de Arroios.Com a proposta do vice-presidente e vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito na lista do PS), o regulamento passa a prever \"a aplica\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00f5es, isen\u00e7\u00f5es ou suspens\u00f5es tempor\u00e1rias das taxas\" aos comerciantes \"provocadas por interven\u00e7\u00f5es diretas do munic\u00edpio\".Esta medida vem ao encontro das pretens\u00f5es dos comerciantes que se queixam de perder clientes, considerando ser injusto pagar uma taxa por uma publicidade que fica \"escondida\" pelos tapumes da obra.Apesar de a medida ter j\u00e1 sido aprovada em Assembleia Municipal, Maria de Lourdes Fonseca avan\u00e7ou que \"ainda n\u00e3o foi aplicada\", existindo empres\u00e1rios que \"j\u00e1, inclusive, receberam notifica\u00e7\u00f5es de coimas\".\"Se mecanismos institu\u00eddos existissem, n\u00e3o estar\u00edamos a referenciar situa\u00e7\u00f5es destas e nestas circunst\u00e2ncias o mais pequeno detalhe torna-se importante para a sobreviv\u00eancia at\u00e9 ao termino das obras\", frisou, salientando que a zona, ap\u00f3s as obras, poder\u00e1 \"sem d\u00favida potenciar a sua atividade econ\u00f3mica\".Por\u00e9m, a UACS questiona como v\u00e3o os empres\u00e1rios resistir at\u00e9 que a empreitada termine.", "tags": ["Lisboa", "metro", "Cidades", "Arroios"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/24-jul-2019/cotovia-de-baixo-do-suplicio-da-alegria-as-varias-fases-da-praca-que-nos-leva-a-boemia-11140872.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "24\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:22", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-quer-ter-uns-radares-especiais-para-cuidar-dos-vizinhos-11027109.html", "title": "Lisboa quer ter uns \"radares\" especiais para cuidar dos vizinhos", "subtitle": "Cidade dever\u00e1 ter cerca de 30 mil pessoas com mais de 65 anos a viver sozinhos. C\u00e2mara e Santa Casa da Miseric\u00f3rdia est\u00e3o a fazer recenseamento e j\u00e1 detetaram situa\u00e7\u00e3o de dificuldades econ\u00f3micas, de car\u00eancias de cuidados de sa\u00fade e de higiene nas casas.", "author": "Carlos Ferro", "date": "19\u00a0Junho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:09", "text": "\"Falar, escutar, cuidar\" ou nas palavras do provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia estar atento ao que se passa com \"a pessoa que costuma ir beber um caf\u00e9 e h\u00e1 dois dias que n\u00e3o aparece. E a\u00ed dar o alerta\".A frase de Edmundo Martinho resume bem o  iniciativa que surge como uma tentativa de resposta ao isolamento das pessoas com mais de 65 anos que vivem em Lisboa, ser\u00e3o cerca de 30 mil, e \u00e0s suas necessidades.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Esta iniciativa tem um outro objetivo: criar uma rede de \"vigil\u00e2ncia\" local. Ou seja, os chamados \"radares volunt\u00e1rios\", que podem ser comerciantes, vizinhos, elementos das associa\u00e7\u00f5es ou volunt\u00e1rios. Na realidade, s\u00e3o pessoas que diariamente podem conviver com essa popula\u00e7\u00e3o com mais de 65 anos e que em caso de notarem uma aus\u00eancia prolongada tentam perceber se aconteceu alguma coisa a esse cidad\u00e3o ao mesmo tempo que comunicam essa situa\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os da c\u00e2mara ou \u00e0 Santa Casa. \u00c9 aqui que se insere o lema do projeto: \"Falar. Escutar. Cuidar.\"\"Conhecemos hoje melhor a realidade de mais freguesias. Conhecemos tamb\u00e9m hoje melhor as necessidades destas pessoas. A partir daqui n\u00e3o temos desculpas para falhar\", frisou o provedor da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia na apresenta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos no projeto-piloto.\"Este \u00e9 provavelmente o programa mais ambicioso e que pode ter um car\u00e1ter mais transformador na qualidade de vida das pessoas mais velhas\", acrescentou Edmundo MartinhoPerante os dados recolhidos, Edmundo Martinho alertou para o facto de que agora cabe \u00e0s institui\u00e7\u00f5es envolvidas no projeto \"encontrar solu\u00e7\u00f5es para cada uma destas pessoas para que possam fazer parte ativa da comunidade e melhorar a vida das pessoas mais velhas\".Elogios ao trabalho desenvolvido tamb\u00e9m n\u00e3o foram regateados o presidente da C\u00e2mara de Lisboa. Fernando Medina sublinhou ser este \"um programa \u00fanico. N\u00e3o \u00e9 um inqu\u00e9rito, nem um estudo, na pr\u00e1tica \u00e9 um recenseamento dos casos de pessoas com necessidades, car\u00eancias, na cidade\".Medina destacou o facto de Lisboa ter hoje \"uma rede social criada/formada por institui\u00e7\u00f5es com um trabalho not\u00e1vel\".Tudo isto inserido numa cidade que quer a \"integra\u00e7\u00e3o das pessoas na vida da cidade\" tendo, com esse objetivo, programas de \u00edndole \"humanista e de respeito pela autonomia de cada um\", tendo ainda destacado uma outra aposta da autarquia: \"Casa aberta, onde realizamos pequenas obras que possibilitam a uma pessoa ter uma vida aut\u00f3noma na sua casa.\"A cerim\u00f3nia da tarde desta quarta-feira serviu para, al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos nas tr\u00eas freguesias do projeto-piloto, assinar os contratos com as dez juntas que v\u00e3o agora integrarem o \"Projeto Radar\", que ter\u00e1 trabalho no terreno entre este m\u00eas e novembro. Integram este programa, al\u00e9m da c\u00e2mara e da Santa Casa, a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade de Lisboa e Vale do Tejo, PSP, Seguran\u00e7a Social e a rede social da capital.", "tags": ["recenseamento", "C\u00e2mara de Lisboa", "Santa Casa Miseric\u00f3rdia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/porto-vai-ter-policiamento-gratificado-em-zonas-particularmente-sensiveis-11138380.html", "title": "Porto vai ter policiamento gratificado em \"zonas particularmente sens\u00edveis\"", "subtitle": "Rui Moreira defende a proibi\u00e7\u00e3o do consumo de subst\u00e2ncias il\u00edcitas junto a hospitais e escolas, como j\u00e1 acontece com o tabaco. Demoli\u00e7\u00e3o do bairro do Aleixo espalhou o tr\u00e1fico e consumo de droga na cidade", "author": "DN / Lusa", "date": "22\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:20", "text": ".\"Dada a falta de recursos policiais, n\u00f3s acord\u00e1mos com o superintendente a quest\u00e3o do policiamento gratificado, a ser pago pela C\u00e2mara Municipal do Porto, em zonas particularmente sens\u00edveis. O Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna j\u00e1 nos confirmou que autoriza\", revelou na reuni\u00e3o do executivo de hoje onde foi aprovada por unanimidade a ced\u00eancia de 10 viaturas \u00e0 PSP.Ao faz\u00ea-lo, considera Moreira, a tutela est\u00e1 a reconhecer, por um lado, que n\u00e3o h\u00e1 recursos e, por outro, que n\u00e3o tem disponibilizado os recursos necess\u00e1rios \u00e0 Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A informa\u00e7\u00e3o foi revelada durante a discuss\u00e3o de uma recomenda\u00e7\u00e3o subscrita pelo autarca, onde este propunha ainda \"recomendar ao Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Interna que dote a PSP de todos os meios humanos e materiais necess\u00e1rios ao efetivo patrulhamento da cidade\".Na proposta aprovada com a absten\u00e7\u00e3o da CDU e do PS, o independente defende ainda a aprova\u00e7\u00e3o de \"todas as medidas legislativas que possam dar \u00e0s autoridades policiais competentes maior seguran\u00e7a jur\u00eddica para atuarem em situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fico e de consumo\".Para o autarca, tal objetivo s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado \"atrav\u00e9s de medidas prudentes que t\u00eam que estar na legisla\u00e7\u00e3o\", como seja a proibi\u00e7\u00e3o do consumo destas subst\u00e2ncias junto a hospitais e escolas, tal como j\u00e1 acontece com o tabaco.\"Porque n\u00e3o \u00e9 com certeza aplicando uma multa que isto se resolve\", concluiu, defendendo uma interven\u00e7\u00e3o mais musculada, face \u00e0 situa\u00e7\u00e3o vivida em alguns bairros sociais onde h\u00e1 \"cidad\u00e3os sequestrados\" nas suas pr\u00f3prias causas.Pizarro entende, no entanto, que o problema exige um debate mais profundo, come\u00e7ando pela revers\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o do Instituto da Droga e da Toxicodepend\u00eancia (IDT).Para o social-democrata, \u00e9 urgente recuperar o sentido de seguran\u00e7a que \"est\u00e1 perdido\", algo que se pode ser conseguido atrav\u00e9s do policiamento de proximidade.J\u00e1 a vereadora da CDU, Ilda Figueiredo, concordou com a necessidade de uma interven\u00e7\u00e3o policial, contudo, sublinhou, a autarquia deve inseri-la numa estrat\u00e9gia integrada.Nesse sentido, a CDU apresentou uma recomenda\u00e7\u00e3o aprovada por unanimidade onde defende, entre outros pontos, que se proponha ao governo a cria\u00e7\u00e3o \"urgente de um programa integrado de interven\u00e7\u00e3o nas zonas de forte concentra\u00e7\u00e3o de bairros municipais e do IRHU [Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana]\".A Lusa noticiou no dia 05 de julho que a PSP tinha falta de meios para combater a deslocaliza\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de droga nos bairros municipais do Porto, desde que \"h\u00e1 um m\u00eas\" havia arrancado a demoli\u00e7\u00e3o das \u00faltimas torres do Aleixo.\u00c0 data, a den\u00fancia foi feita pela presidente da Uni\u00e3o de Freguesias de Lordelo do Ouro e Massarelos, onde se situa o Aleixo, que garantia que o pr\u00f3prio superintendente da PSP lhe disse que havia \"poucos operacionais a n\u00edvel da PSP\".", "tags": ["nacional", "Pa\u00eds", "Porto", "Cidades", "pol\u00edcia", "Rui Moreira", "C\u00e2mara Municipal do Porto"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-a-promessa-de-controlo-dos-pombos-que-nao-chegou-a-acontecer-10818522.html", "title": "Lisboa: a promessa de controlo dos pombos que n\u00e3o chegou a acontecer", "subtitle": "Passaram dois anos desde a inaugura\u00e7\u00e3o do primeiro pombal contracetivo na cidade e a promessa de construir uma rede de oito em toda a cidade. Mas nenhuma obra arrancou. Desde 2017, os pombos j\u00e1 motivaram 1650 reclama\u00e7\u00f5es dos lisboetas.", "author": "Ricardo J. Rodrigues", "date": "20\u00a0Abril\u00a02019\u00a0\u2014\u00a023:26", "text": "\u00c9 de Arroios, Olivais, Alvalade e Penha de Fran\u00e7a que chegam \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML) a maioria das 1650 queixas que os mun\u00edcipes apresentaram desde 2017 relativamente a pombos. Curiosamente, s\u00e3o quatro das sete freguesias onde a c\u00e2mara tinha prometido h\u00e1 dois anos instalar pombais contracetivos para controlar as popula\u00e7\u00f5es de aves na capital. As obras, no entanto, nunca chegaram a arrancar.Em maio de 2017, Duarte Cordeiro - nessa altura vice-presidente da CML com o pelouro da Higiene Urbana, hoje secret\u00e1rio de Estado dos Assuntos Parlamentares - inaugurava o primeiro pombal contracetivo da cidade no Jardim Silva Porto, em Benfica, e anunciava a constru\u00e7\u00e3o de mais sete em toda a cidade.\"At\u00e9 ao final deste ano [2017] teremos, com o apoio das freguesias, novos pombais em Alc\u00e2ntara, Alvalade, Arroios, Carnide, Lumiar, Olivais e Penha de Fran\u00e7a\", disse ent\u00e3o Duarte Cordeiro. O financiamento n\u00e3o se revelava entrave ao projeto: ao DN, o vice-presidente da CML esclarecia que .\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Mas as coisas n\u00e3o correram bem e, at\u00e9 agora, nenhuma das sete obras arrancou. Questionada pelo DN, a C\u00e2mara justifica o atraso com \"quest\u00f5es t\u00e9cnicas\". O processo parece mesmo ter dado um passo atr\u00e1s: \"A CML est\u00e1 a estudar e a definir o modelo de gest\u00e3o a aplicar nas novas unidades a construir nas freguesias cujas juntas manifestaram interesse em ter um pombal contracetivo.\"Pombos no Terreiro do Pa\u00e7o. A autarquia n\u00e3o sabe quantas destas aves existem em Lisboa.\u00a9\u00a0Global ImagensIntroduzidos na Alemanha nos anos 1990 e em Fran\u00e7a em 2000, os pombais contracetivos n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o um dos modelos mais eficazes de combate \u00e0 sobrepopula\u00e7\u00e3o das aves urbanas como um m\u00e9todo que os defensores dos direitos dos animais consideram \u00e9tico.O PAN tinha proposto esta alternativa em 2015, mas a vit\u00f3ria de um projeto de um pombal contracetivo em Benfica no Or\u00e7amento Participativo desse ano fez com que a primeira estrutura fosse inaugurada dois anos depois. H\u00e1 uma p\u00e1gina da Rede de Pombais Contraceptivos da CML na internet. N\u00e3o h\u00e1 \u00e9 uma rede, s\u00f3 h\u00e1 um pombal.As estruturas conseguem atrair as aves porque t\u00eam \u00e1gua, sombra e alimento. Ent\u00e3o, fazem ali os seus ninhos e, ao segundo ou terceiro dia de postura, os ovos s\u00e3o retirados e substitu\u00eddos por outros id\u00eanticos de pl\u00e1stico, prevenindo mais nascimentos.A medida n\u00e3o fere os pombos, ao contr\u00e1rio dos m\u00e9todos que s\u00e3o usados tradicionalmente na cidade e que provocam v\u00e1rias queixas das organiza\u00e7\u00f5es de defesa dos direitos dos animais: canh\u00f5es de rede e g\u00e1s.A CML garante que estas t\u00e9cnicas s\u00f3 s\u00e3o hoje usadas em situa\u00e7\u00f5es agudas. \"As capturas s\u00e3o feitas de acordo com um calend\u00e1rio previamente definido e algumas amostras dos pombos capturados s\u00e3o enviados para o Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria e Veterin\u00e1ria para pesquisa de agentes patog\u00e9nicos\", esclarece a c\u00e2mara.O esfor\u00e7o maior, no entanto, tem sido naquilo a que a autarquia chama de preven\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o, feita em colabora\u00e7\u00e3o estreita com a Pol\u00edcia Municipal. \"A\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e junto de mun\u00edcipes infratores no que respeita \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o indevida de pombos na via p\u00fablica.\"O Regulamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos da Cidade de Lisboa refere que dar alimentos aos pombos \"\u00e9 pass\u00edvel de coima de um vig\u00e9simo a um quinto do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional.\" Ou seja, a multa por dar de comer aos pombos vai de 30 a 120 euros.Mas, se h\u00e1 a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o se d\u00ea comida, se h\u00e1 multas para quem o faz e interven\u00e7\u00e3o nos casos mais extremos, a verdade \u00e9 que o trabalho de controlo que o Pombal do jardim Silva Porto permite n\u00e3o se estendeu ao resto da cidade. A CML admitiu ao DN n\u00e3o ter nenhuma estimativa do n\u00famero de aves na cidade. O n\u00famero de queixas, esse, \u00e9 agudo.", "tags": ["Higiene Urbana", "Lisboa", "Pombos", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/25-jul-2019/carteiristas-internacionais-atraidos-por-turismo-em-lisboa-11145938.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "25\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": ["seguran\u00e7a", "Cidades", "carteiristas"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/medina-trava-nova-praca-do-martim-moniz-11149991.html", "title": "Medina cede aos protestos e trava nova pra\u00e7a do Martim Moniz", "subtitle": "Presidente da C\u00e2mara de Lisboa anunciou que vai ser lan\u00e7ado um novo concurso de ideias para a pra\u00e7a. D\u00e1 assim raz\u00e3o aos protestos dos moradores que defendiam um jardim e n\u00e3o um espa\u00e7o comercial.", "author": "Carlos Ferro", "date": "25\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:37", "text": "A C\u00e2mara de Lisboa decidiu n\u00e3o avan\u00e7ar com o projeto de requalifica\u00e7\u00e3o da Pra\u00e7a do Martim Moniz que tinha apresentado em novembro do ano passado e que desde essa altura mereceu muita contesta\u00e7\u00e3o por parte de associa\u00e7\u00f5es e moradores.O an\u00fancio foi feito pelo presidente da autarquia, Fernando Medina, na reuni\u00e3o p\u00fablica de c\u00e2mara desta quinta-feira. \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Com esta op\u00e7\u00e3o o presidente da c\u00e2mara pretende que se avance para a recupera\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a de forma a que esta fa\u00e7a parte de uma \"cidade mais pr\u00f3xima\" e \"amiga\".Fernando Medina explicou aos vereadores que a decis\u00e3o teve em conta os , principalmente devido ao turismo, que existe sobre a Baixa de Lisboa. \"Adiantou que uma rescis\u00e3o unilateral do contrato com o concession\u00e1rio - assinado em 2012 - estava fora dos planos devido aos custos que acarretaria, passando at\u00e9 pela responsabiliza\u00e7\u00e3o dos autarcas. Foi gra\u00e7as a uma \"plataforma de di\u00e1logo\" com a empresa que iria explorar um espa\u00e7o comercial na pra\u00e7a que se chegou \u00e0 anula\u00e7\u00e3o do compromisso, explicou Medina, o que vai possibilitar que se avance para um concurso de ideias para o local.Para j\u00e1, a c\u00e2mara quer \"tirar os tapumes\" da pra\u00e7a de forma a que possa ficar ampla e para usufruto da popula\u00e7\u00e3o. , que na rede social escreveu: \"Tenho a alegria de informar que Fernando Medina desistiu finalmente do 'contentores' que tinham sido propostos para o #MartimMoniz. A luta popular foi essencial para esta vit\u00f3ria. Agora temos de garantir que a #participa\u00e7\u00e3o dos moradores \u00e9 o pilar do futuro Martim Moniz\".O projeto de instalar na placa central do Martim Moniz um espa\u00e7o comercial com as lojas em contentores foi contestado desde a sua apresenta\u00e7\u00e3o em novembro do ano passado. Mesmo depois de a empresa concession\u00e1ria ter apresentado altera\u00e7\u00f5es a essa iniciativa continuaram a existir cr\u00edticas ao mesmo.Por exemplo, no in\u00edcio de fevereiro deste ano algumas dezenas de pessoas integraram um cord\u00e3o humano na pra\u00e7a em defesa da constru\u00e7\u00e3o de um jardim - o que deu origem ao Movimento Jardim Martim Moniz - de forma a transformar aquela \u00e1rea \"numa zona verde de refer\u00eancia\" na cidade.", "tags": ["requalifica\u00e7\u00e3o", "Cidades", "Martim Moniz", "C\u00e2mara de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-batizar-rua-com-nome-da-brasileira-marielle-franco-11152866.html", "title": "Lisboa vai batizar rua com nome da brasileira Marielle Franco", "subtitle": "C\u00e2mara aprovou por unanimidade homenagear a vereadora brasileira morta em 2018. Comiss\u00e3o de Topon\u00edmia vai decidir onde ficar\u00e1 a rua com o nome de Marielle Franco.", "author": "Carlos Ferro", "date": "26\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:15", "text": "Lisboa ter\u00e1 uma rua batizada em homenagem a Marielle Franco, a vereadora do Rio de Janeiro assassinada a 14 de mar\u00e7o do ano passado, quando seguia no seu carro depois de ter participado num debate organizado pelocom ativistas negras.Caber\u00e1 agora \u00e0 Comiss\u00e3o Municipal de Topon\u00edmia apreciar esta proposta e propor qual a rua que se passar\u00e1 a chamar \"Marielle Franco\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em 2016 tinha sido eleita vereadora para a legislatura 2017/20, com a quinta maior vota\u00e7\u00e3o.Em sua mem\u00f3ria continua a ser mantido online o  e onde agora, entre outras informa\u00e7\u00f5es, est\u00e1 um contador que vai somando os dias passados desde que foi morta, juntamento com o seu motoristaNa sequ\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o ao assassinato o Grupo de Atua\u00e7\u00e3o Especial de Combate ao Crime Organizado - uma unidade especial de pol\u00edcia - deteve e acusou um policia reformado, Ronnie Lessa, e um ex-pol\u00edcia militar, Elcio Vieira de Queiro, de terem morto a vereadora e o motorista.", "tags": ["topon\u00edmia", "homenagem", "C\u00e2mara de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/movimento-lisboa-precisa-quer-erguer-a-voz-contra-a-descaracterizacao-da-cidade--11161465.html", "title": "Movimento \"Lisboa Precisa\" quer \"erguer a voz\" contra a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cidade ", "subtitle": "O objetivo \u00e9 sensibilizar a popula\u00e7\u00e3o para a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cidade. O movimento j\u00e1 t\u00eam 100 subscritores", "author": "DN /Lusa", "date": "29\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:14", "text": "Antigos autarcas, professores, reformados, deputados e engenheiros est\u00e3o a juntar-se para criar o movimento de cidad\u00e3os \"Lisboa Precisa\" para \"erguer a voz\" e alertar para a descaracteriza\u00e7\u00e3o da cidade.A ideia da cria\u00e7\u00e3o do movimento partiu de dois antigos autarcas lisboetas - Carlos Marques e Fernando Nunes da Silva - porque \"estava tudo calado e meio morto\"., afirmou Carlos Marques \u00e0 Lusa, considerando que se trata de \"um caminho errado\" que pode levar \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Por isso, decidiram tomar uma posi\u00e7\u00e3o p\u00fablica e surgiu a ideia de criar um movimento, embora pensassem que ficaria entre \"o c\u00edrculo de amigos e conhecidos\".\"Mas, pelos vistos, isto corresponde a uma ansiedade que existia de muita gente pensadora da cidade e, de repente, j\u00e1 temos 100 subscritores\", disse o antigo vice-presidente da Assembleia Municipal de Lisboa.At\u00e9 \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es legislativas marcadas para 6 de outubro, o movimento ir\u00e1 manter o 'low-profile' porque \u00e9 \"fundamental que n\u00e3o tenha nada a ver com os partidos\", apesar de ter pessoas \"dos mais variados partidos e gente sem partido\".\"Nunca perguntei a ningu\u00e9m que se inscreveu de onde vem e para onde vai. Sabemos o seguinte: \u00e9 gente que est\u00e1 de acordo que \u00e9 preciso erguer a voz, vamos erguer a voz\", refor\u00e7ou Carlos Marques.Entre os subscritores do movimento est\u00e3o, al\u00e9m de Carlos Marques e do antigo vereador da Mobilidade da C\u00e2mara Municipal de Lisboa Fernando Nunes da Silva, os deputados do BE Pedro Soares e Jorge Falcato, o polit\u00f3logo Andr\u00e9 Freire e a historiadora Raquel Varela.Para o final da manh\u00e3 desta segunda-feira, o movimento agendou a sua primeira confer\u00eancia de imprensa, no edif\u00edcio da Assembleia Municipal de Lisboa, que acabou por se transformar numa esp\u00e9cie de debate informal, com cerca de tr\u00eas dezenas de subscritores do movimento a falar sobre problemas t\u00e3o diversos como a falta de estacionamento, a constru\u00e7\u00e3o da Torre das Picoas ou o projeto para o quarteir\u00e3o da Portug\u00e1lia, na Avenida Almirante Reis.\"Enquanto isto passar despercebido, tudo continuar\u00e1 na mesma\", disse Fernando Nunes da Silva, considerando que muitos dos problemas s\u00e3o uma quest\u00e3o \"de pol\u00edtica pura e dura\".No manifesto que acompanha a 'ficha' de subscri\u00e7\u00e3o \u00e9 referido que \"o an\u00fancio do licenciamento de uma torre gigantesca, nos terrenos da antiga f\u00e1brica da Portug\u00e1lia, na Almirante Reis, completamente desenquadrada de toda a tipologia daquela avenida, uma das mais antigas de Lisboa, foi a 'gota de \u00e1gua'\" para os subscritores \"levantarem a sua voz contra os demandos urban\u00edsticos que t\u00eam vindo a ser perpetuados na cidade de Lisboa\".No manifesto, os subscritores assumem-se ainda contra o licenciamento de \"imponentes edif\u00edcios de servi\u00e7os\" da Pra\u00e7a de Espanha, contra o licenciamento do projeto de Entrecampos, \"sem qualquer oferta de habita\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os acess\u00edveis, e contra \"o monstro\" edificado nas Picoas.", "tags": ["Lisboa", "Cidad\u00e3os", "movimento", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/dgpc-aprova-projeto-do-mercado-time-out-porto-cuja-torre-a-unesco-diz-ser-intrusiva-11223848.html", "title": "DGPC aprova projeto do Mercado Time Out Porto cuja torre a UNESCO diz ser \"intrusiva\"", "subtitle": "A Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural aprovou o projeto do Mercado Time Out Porto que inclui uma torre de 21 metros projetada pelo arquiteto Souto Moura.", "author": "DN/Lusa", "date": "20\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a018:05", "text": "O projeto do Mercado Time Out Porto, na esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, foi aprovado pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural em maio, apesar das cr\u00edticas da UNESCO quanto ao tamanho \"intrusivo\" da torre de 21 metros projetada para o local.O avan\u00e7o da obra do mercado, com espa\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o e bares na ala sul da esta\u00e7\u00e3o, est\u00e1 pendente, segundo o promotor da obra, da aprova\u00e7\u00e3o do Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) pela C\u00e2mara do Porto, que diz, por\u00e9m, desconhecer a aprova\u00e7\u00e3o dada pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC).A C\u00e2mara do Porto indicou \u00e0 Lusa, esta ter\u00e7a-feira, dia 20 de agosto, que e acrescentou que \"a decis\u00e3o da c\u00e2mara sobre o PIP s\u00f3 poder\u00e1 ser proferida ap\u00f3s rece\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o final da DGPC (decis\u00e3o essa que incorporar\u00e1 o parecer da UNESCO)\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No final de julho, e em resposta escrita, a DGPC referiu que o processo se encontra \"aprovado, por homologa\u00e7\u00e3o da sra. diretora-geral de 21 de maio de 2019 do parecer da Sec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico (SPAA) do Conselho Nacional de Cultura (CNC) de 08 maio de 2019\".A DGCP informou tamb\u00e9m que \"o projeto n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a emiss\u00e3o do parecer do ICOMOS/Centro do Patrim\u00f3nio Mundial/Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO\".Um primeiro parecer de 02 de abril de 2018 do ICOMOS - Conselho Internacional de Monumentos e S\u00edtios ICOMOS (organismo consultivo da UNESCO para o patrim\u00f3nio), a que a Lusa teve hoje acesso, Indicava ainda que \"o projeto n\u00e3o tem em conta as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais em mat\u00e9ria de interven\u00e7\u00e3o sobre patrim\u00f3nio constru\u00eddo\".Sobre a torre de 21 metros projetada pelo arquiteto Eduardo Souto Moura para o local, o ICOMOS considerava ent\u00e3o que \"n\u00e3o ter\u00e1 impacto visual no meio envolvente\", uma vez que, \"na sua cota m\u00e1xima, n\u00e3o ultrapassa a cota da gare e termina abaixo do conjunto de casas localizadas na coluna adjacente\".Entre setembro de 2018 e fevereiro de 2019 foram enviadas ao ICOMOS mais informa\u00e7\u00f5es sobre o projeto e, uma segunda avalia\u00e7\u00e3o, de mar\u00e7o de 2019, a que hoje a Lusa teve acesso, refere que \"a estrutura [torre] parece bastante grande, em compara\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o comprimido dispon\u00edvel, numa parte da cidade j\u00e1 densamente constru\u00edda\".Recomenda, por isso, uma \"redu\u00e7\u00e3o no tamanho da plataforma panor\u00e2mica\" e indica que \"apesar de ser entendido que, para efeitos de reabilita\u00e7\u00e3o, o design queira ser visualmente atrativo, deve ser notado que esta \u00e1rea n\u00e3o parece estar com falta de diversidade visual\".Considera ainda que \"a parte superior deste edif\u00edcio parece um tanto intrusiva neste contexto espec\u00edfico\" e pede \"mais informa\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o da mobilidade atual e futura na \u00e1rea\".No in\u00edcio de 2018 foi a pr\u00f3pria DGPC que enviou para a UNESCO o Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) do projeto, por este estar previsto para um espa\u00e7o inscrito na lista do Patrim\u00f3nio da Humanidade.Em resposta \u00e0 Lusa, no final de julho, a DGPC indicou contudo, que \"a consulta ao Centro do Patrim\u00f3nio Mundial da Comiss\u00e3o Nacional da UNESCO \u00e9 facultativa\", possuindo \"car\u00e1ter consultivo e n\u00e3o vinculativo\".Hoje, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, o presidente da Time Out Market, Jo\u00e3o Cepeda, descreveu este como \"um processo muito delicado\" que tem decorrido ao longo dos \u00faltimos anos -", "tags": ["Porto", "Pa\u00eds", "UNESCO", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/pais/nove-denuncias-de-praxes-abusivas-no-ensino-superior-no-ano-letivo-passado-11231808.html", "title": "Nove den\u00fancias de praxes abusivas no ensino superior no ano letivo passado", "subtitle": "Linha de den\u00fancias de praxes abusivas foi criada h\u00e1 cinco anos. Den\u00fancias t\u00eam vindo a diminuir.", "author": "Lusa", "date": "23\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:24", "text": " entre alunos que aconteceram, na sua maioria, em .A linha foi criada h\u00e1 exatamente cinco anos, em setembro de 2015, e desde ent\u00e3o os : No primeiro ano de exist\u00eancia, a linha recebeu 80 queixas; j\u00e1 no ano letivo que terminou em julho, registaram-se nove casos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As praxes realizadas pelos alunos da Escola Superior de Administra\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Turismo de Mirandela, do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, motivaram duas queixas, segundo dados relativos ao ano letivo de 2018/2019 avan\u00e7ados \u00e0 Lusa pelo gabinete do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Ensino Superior (MCTES).A atua\u00e7\u00e3o dos estudantes da Universidade do Minho e da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto originaram outras duas queixas. Os servi\u00e7os daforam ainda contactados por causa de praxes no Instituto Superior do Porto, ocorridas na Escola Superior de Hotelaria e Turismo e Escola Superior de M\u00e9dia Artes, assim como no Instituto Superior de Contabilidade e Administra\u00e7\u00e3o.A Universidade Beira Interior (UBI) tamb\u00e9m faz parte do lote das institui\u00e7\u00f5es onde ter\u00e3o ocorrido abusos durante as praxes realizadas no ano letivo de 2018/2019, uma situa\u00e7\u00e3o que j\u00e1 se tinha registado no ano anterior. No centro do pa\u00eds, registou-se um caso na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o do Polit\u00e9cnico de Coimbra e, no Alentejo, uma outra situa\u00e7\u00e3o motivou uma den\u00fancia contra a atua\u00e7\u00e3o de um grupo de alunos da Universidade de \u00c9vora.A linha de den\u00fancia de praxes abusivas foi criada h\u00e1 exatamente cinco anos pelo ent\u00e3o ministro da Educa\u00e7\u00e3o e Ensino Superior Nuno Crato .Na noite de 15 de dezembro de 2013, quatro raparigas e dois rapazes da Universidade Lus\u00f3fona de Lisboa foram.O acidente voltou a chamar a aten\u00e7\u00e3o para as praxes violentas que de vez em quando vinham a p\u00fablico, promovendo acesos debates entre quem olha para as praxes como uma forma de integra\u00e7\u00e3o dos caloiros e quem as v\u00ea como meras pr\u00e1ticas de humilha\u00e7\u00e3o e subservi\u00eancia.Em setembro de 2015, o. Nos \u00faltimos anos, as pr\u00e1ticas violentas parecem estar a diminuir, uma vez que os n\u00fameros registados pela DGES mostram cada vez menos den\u00fancias.Em 2016/2017 registaram-se 18 queixas, em 2017/2018 foram dez e, no passado ano letivo, baixou para nove, segundo dados do minist\u00e9rio. A maioria das queixas foi feita por email (praxesabusivasges.gov.pt), havendo apenas sete casos que foram denunciados por telefone.Nos \u00faltimos anos, a. , que tem destacado as melhores iniciativas. est\u00e3o \"mais de 390 atividades organizadas desde o in\u00edcio deste movimento, n\u00famero demonstrativo da continua preocupa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade, desde associa\u00e7\u00f5es e movimentos estudantis, passando por entidades ligadas ao desporto, cultura e ci\u00eancia, at\u00e9 \u00e0 participa\u00e7\u00e3o ativa de cidad\u00e3os, no est\u00edmulo \u00e0 liberdade e emancipa\u00e7\u00e3o dos jovens e na sua melhor integra\u00e7\u00e3o no ensino superior\", sublinhou o gabinete ministerial em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa.Nos \u00faltimos anos, al\u00e9m de espet\u00e1culos musicais, os alunos t\u00eam sido .A Universidade Cat\u00f3lica de Lisboa, por exemplo, chegou a levar recentemente os caloiros a uma 'praxe solid\u00e1ria' na Goleg\u00e3, onde lhes foi pedido que apanhassem batatas que seriam entregues no Banco Alimentar.A Faculdade de Arquitetura de Lisboa pediu aos novos alunos que participassem em atividades de trabalhos manuais com jovens com defici\u00eancia mental, numa das muitas iniciativas que se registaram um pouco por todo o pa\u00eds de a\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o para a defici\u00eancia f\u00edsica ou mental.Entretanto, a DGES , que s\u00e3o sempre encaminhadas aos respons\u00e1veis das institui\u00e7\u00f5es, dando resposta aos autores da den\u00fancia sobre as dilig\u00eancias efetuadas em cada caso.", "tags": ["praxes acad\u00e9micas", "den\u00fancias", "Pa\u00eds", "Galeria", "Fotos", "Cidades", "Ensino Superior"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/deputados-querem-suspensao-da-linha-circular-em-lisboa-e-defendem-metro-ate-loures-11125866.html", "title": "Deputados querem suspens\u00e3o da Linha Circular em Lisboa e defendem metro at\u00e9 Loures", "subtitle": "Constru\u00e7\u00e3o da Linha Circular do metro em Lisboa recebe voto negativo dos deputados. Que aconselham o governo a dar prioridade \u00e0 expans\u00e3o deste meio de transporte para Loures.", "author": "Carlos Ferro", "date": "18\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:01", "text": "O governo deve decidir a \"suspens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Linha Circular do Metropolitano de Lisboa\" e a .Estas duas recomenda\u00e7\u00f5es, que contestam as decis\u00f5es do governo em avan\u00e7ar com a constru\u00e7\u00e3o de duas esta\u00e7\u00f5es em Lisboa de forma a existir uma linha de metro circular na cidade, fazem parte do conjunto de nove \"conselhos\" que os deputados daaprovaram esta quarta-feira e que v\u00e3o ser discutidos e votados esta sexta-feira no plen\u00e1rio da A resolu\u00e7\u00e3o com o t\u00edtulo \"Recomenda ao Governo um efetivo investimento no Metropolitano de Lisboa e um plano de expans\u00e3o que sirva verdadeiramente as popula\u00e7\u00f5es, com a suspens\u00e3o do projeto de expans\u00e3o da Linha Circular\" \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Neste documento, assinado pelo deputado do CDS-PP H\u00e9lder Amaral, que preside \u00e0 comiss\u00e3o parlamentar, o Metropolitano de Lisboa \u00e9 aconselhado a proceder a \"um estudo t\u00e9cnico e de viabilidade econ\u00f3mica que permita uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa entre a extens\u00e3o at\u00e9 Alc\u00e2ntara e a linha Circular\".Tamb\u00e9m \u00e9 pedido que seja feita uma \"avalia\u00e7\u00e3o global custo-benef\u00edcio abrangendo as v\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es alternativas para a expans\u00e3o da rede para a zona Ocidental de Lisboa\".A aprova\u00e7\u00e3o desta resolu\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m deve ser votada favoravelmente esta sexta-feira no plen\u00e1rio da AR, vai contra a decis\u00e3o do metropolitano de criar uma Linha Circular em Lisboa - prolongamento entre a Esta\u00e7\u00e3o do Rato (Linha Amarela) e a Esta\u00e7\u00e3o do Cais do Sodr\u00e9 (Linha Verde). , j\u00e1 - e que tamb\u00e9m j\u00e1 teve um parecer da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente em que foram que a ser cumprido vai fazer com que surjam duas novas esta\u00e7\u00f5es na cidade: Estrela e Santos.O concurso para as e o investimento total previsto para esta fase de expans\u00e3o \u00e9 de 210 milh\u00f5es de euros, at\u00e9 2023, sendo cofinanciado em 127,2 milh\u00f5es pelo Fundo Ambiental e em 83 milh\u00f5es pelo Fundo de Coes\u00e3o, atrav\u00e9s do Programa Operacional de Sustentabilidade e Efici\u00eancia no Uso de Recursos - POSEUR.\u00c9 ainda chamada a aten\u00e7\u00e3o para a \"urgente contrata\u00e7\u00e3o dos trabalhadores necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e ao normal funcionamento do Metropolitano, tendo em conta as diversas \u00e1reas onde existe car\u00eancia de pessoal\", a \"reposi\u00e7\u00e3o dos materiais necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o do material circulante e dos equipamentos\", a \"realiza\u00e7\u00e3o urgente de obras nas esta\u00e7\u00f5es que necessitam de interven\u00e7\u00e3o, principalmente devido \u00e0s infiltra\u00e7\u00f5es\" e a \"garantia das devias condi\u00e7\u00f5es de acesso aos utentes [do metropolitano] com mobilidade reduzida ou condicionada\".", "tags": ["Lisboa", "loures", "Metro de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/pedreira-do-alvito-vai-ter-1300-novos-habitantes--11247572.html", "title": "Pedreira do Alvito vai ter 1300\u00a0novos habitantes ", "subtitle": "Plano de pormenor da zona, na freguesia de Alc\u00e2ntara, obriga a que 137 casas sejam colocadas no mercado em regime de arrendamento acess\u00edvel.", "author": "Susete Francisco", "date": "28\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:44", "text": "O novo mega projeto imobili\u00e1rio que vai nascer na Pedreira do Alvito, junto ao Parque Florestal de Monsanto, vCondi\u00e7\u00f5es impostas pelo Plano de Pormenor tra\u00e7ado para aquele local, que define as condi\u00e7\u00f5es de reordenamento da zona e as regras de constru\u00e7\u00e3o.O documento, que teve v\u00e1rias vers\u00f5es, a \u00faltima das quais aprovada no final de 2015 - alvo de uma \"corre\u00e7\u00e3o material\" em fevereiro deste ano - estima que as co. Em causa est\u00e3o dez edif\u00edcios, cinco dedicados a habita\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio, tr\u00eas exclusivamente para habita\u00e7\u00e3o, e dois para equipamentos - que, segundo o projeto agora anunciado ser\u00e3o uma escola e um lar de terceira idade. De acordo com o que ficou delineado no plano de pormenor, os fogos T1 e T2 ser\u00e3o a tipologia dominante (35% cada um), seguindo-se os T3 (25%) e os T4 (5%).O Plano estabelece tamb\u00e9m que os edif\u00edcios a construir . Est\u00e3o previstos 612 lugares de estacionamento na via p\u00fablica.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com n\u00fameros avan\u00e7ados pela JLL, empresa que intermediou a compra dos terrenos pelo grupo imobili\u00e1rio chin\u00eas EMGI Group ao Millenium BCP, o projeto imobili\u00e1rio contempla 87 000 metros quadrados para habita\u00e7\u00e3o, 22 000 metros quadrados para escrit\u00f3rios e 11 000 metros quadrados de retalho. Os edif\u00edcios a construir ter\u00e3o 900 lugares de estacionamento. O projeto envolve, segundo n\u00fameros avan\u00e7ados pela JLL,O local onde nascer\u00e1 o (e que est\u00e1 longe de ser um caso \u00fanico: boa parte da cal\u00e7ada da cidade prov\u00e9m de pedreiras que existiram na serra de Monsanto). A proposta de plano de pormenor elaborada em 2012 j\u00e1 falava na \"degrada\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e ambiental da \u00e1rea da antiga pedreira e a falta de espa\u00e7os verdes\" sublinhando, no entanto, a necessidade de particular cuidado com esta localiza\u00e7\u00e3o, um \"ponto dominante do sistema de vistas sobre o Vale de Alc\u00e2ntara\". O local esteve ocupado por v\u00e1rias constru\u00e7\u00f5es clandestinas, agora ao abandono.A \u00e1rea que vai ser intervencionada \u00e9 delimitada a norte pelo Parque Florestal de Monsanto e a oeste pela Tapada da Ajuda. Uma proximidade que, por si, n\u00e3o \u00e9 raz\u00e3o de preocupa\u00e7\u00e3o para as organiza\u00e7\u00f5es ambientalistas. Ressalvando que \u00e9 preciso ver o projeto de arquitetura no detalhe, Francisco Ferreira, presidente da Zero, n\u00e3o considera que esta proximidade possa constituir um risco de maior press\u00e3o sobre a zona florestal: \"Em termos de ordenamento do territ\u00f3rio, est\u00e1 consignada no Plano Diretor Municipal, n\u00e3o tira nada ao Parque do Monsanto\".O novo projeto vai ocupar uma \u00e1rea de cerca de 14 hectares. ", "tags": ["Lisboa", "Alc\u00e2ntara", "imobili\u00e1rio", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/sintra-vai-ter-plano-de-intervencao-para-combater-criminalidade-11251721.html", "title": "Sintra vai ter plano de interven\u00e7\u00e3o para combater criminalidade", "subtitle": "Iniciativa conjunta com o governo visa lutar contra a delinqu\u00eancia juvenil, reduzir as vulnerabilidades sociais e promover a cidadania e a igualdade de g\u00e9nero.", "author": "Lusa", "date": "30\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a008:12", "text": "A C\u00e2mara Municipal de Sintra, no distrito de Lisboa, e o Governo apresentam esta sexta-feira um plano de interven\u00e7\u00e3o local para prevenir a .Este plano de interven\u00e7\u00e3o insere-se no Contrato Local de Seguran\u00e7a (CLS) do concelho de Sintra, segundo refere a autarquia, em comunicado.A nota refere que o plano de interven\u00e7\u00e3o do CLS \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A cerim\u00f3nia de apresenta\u00e7\u00e3o do CLS de Sintra ser\u00e1 presidida pela secret\u00e1ria de Estado Adjunta e da Administra\u00e7\u00e3o Interna, Isabel Oneto.", "tags": ["criminalidade", "Sintra", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/edicao-do-dia/21-jul-2019/isto-era-maravilhoso-do-bairro-dos-coracoes-so-resta-a-memoria-11130727.html?target=conteudo_fechado", "title": null, "subtitle": null, "author": "Carlos Ferro", "date": "21\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a006:28", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/jardins-da-quinta-das-conchas-e-dos-lilases-fechados-devido-a-vespa-asiatica-11253239.html", "title": "Vespa asi\u00e1tica chegou a Lisboa e j\u00e1 fechou Quinta das Conchas ", "subtitle": "\u00c9 a primeira vez que a esp\u00e9cie \u00e9 detetada na capital portuguesa. Ninho foi encontrado e eliminado na quinta-feira numa das \u00e1rvores dos jardins da quinta das Conchas e dos Lilases, no Lumiar. O espa\u00e7o continua fechado at\u00e9 haver certeza da elimina\u00e7\u00e3o total do inseto.", "author": "Susete Francisco", "date": "30\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:05", "text": "Os Jardins da Quinta das Conchas e dos Lilases, na freguesia do Lumiar, em Lisboa, foram encerrados, depois de ter sido encontrado um ninho de vespas asi\u00e1ticas numa \u00e1rvore. De acordo com uma publica\u00e7\u00e3o feita no facebook e twitter da autarquia, \u00c9 a primeira vez que a vespa asi\u00e1tica \u00e9 detetada na capital. \u00c9 uma estreia, mas n\u00e3o \u00e9 uma surpresa: esta esp\u00e9cie invasora, origin\u00e1ria do sudeste asi\u00e1tico, entrou em Portugal pelo norte, em 2011, e desde ent\u00e3o tem vindo a migrar para sul. Em abril de 2018, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa criou um programa de preven\u00e7\u00e3o. A bi\u00f3loga Maria Jo\u00e3o Verdasca dizia ent\u00e3o ao DN que a possibilidade da chegada deste inseto \u00e0 regi\u00e3o era, j\u00e1 ent\u00e3o, \"bem real\".Fonte oficial da c\u00e2mara confirmou ao DN que esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita, acrescentando que a autarquia vai agora proceder \u00e0 \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O ninho que foi encontrado nos jardins da Quinta das Conchas e dos Lilases foi queimado. Foi tamb\u00e9m usado um produto t\u00f3xico para garantir que todas as vespas s\u00e3o eliminadas. Este \u00e9 um ponto cr\u00edtico na elimina\u00e7\u00e3o deste inseto, dado que as vespas que n\u00e3o sejam mortas podem depois fundar novos ninhos.Os jardins ser\u00e3o \"reabertos logo que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa receba o relat\u00f3rio final que confirme estarem asseguradas todas as condi\u00e7\u00f5es para a sua utiliza\u00e7\u00e3o\", escreve a autarquia no twitter.A vespa asi\u00e1tica, ou vespa velutina, \u00e9 uma esp\u00e9cie invasora, origin\u00e1ria do norte da \u00cdndia, leste da China e Indon\u00e9sia.e expandiu-se a partir da\u00ed a outros pa\u00edses europeus.Esta esp\u00e9cie \u00e9 carn\u00edvora e predadora da abelha europeia produtora de mel. E \u00e9 na apicultura que a vespa asi\u00e1tica causa maiores estragos, pelo ataque \u00e0s abelhas aut\u00f3ctones e pela diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de mel e da poliniza\u00e7\u00e3o vegetal. Al\u00e9m disso, pode afetar a produ\u00e7\u00e3o de frutos - que fazem parte da sua dieta em determinados ciclos biol\u00f3gicos.Em 2010 foi detetada em Espanha e em 2011 a sua presen\u00e7a foi pela primeira vez confirmada em Portugal, em Viana do Castelo. , explicou ao DN a investigadora Maria Jo\u00e3o Verdasca.As vespas asi\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o mais agressivas do que as suas cong\u00e9neres locais, mas tornam-se especialmente perigosas quando sentem o seu ninho amea\u00e7ado, atacando em grupo com persegui\u00e7\u00f5es por v\u00e1rias centenas de metros. Por outro lado, sendo uma esp\u00e9cie invasora, pode provocar desequil\u00edbrios s\u00e9rios na biodiversidade.", "tags": ["Lisboa", "Lumiar", "Quinta das Conchas", "Vespa asi\u00e1tica", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/porque-as-tascas-tambem-sao-cultura-nao-deixem-fechar-a-casa-cid-pedem-clientes--11256945.html", "title": null, "subtitle": null, "author": "Ana Mafalda In\u00e1cio", "date": "31\u00a0Agosto\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:18", "text": "", "tags": []},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/estacao-do-metro-do-parque-encerra-para-obras-ate-domingo-11260664.html", "title": "Esta\u00e7\u00e3o do metro do Parque encerra para obras  at\u00e9 domingo", "subtitle": "A esta\u00e7\u00e3o Parque, da linha azul do Metropolitano de Lisboa, encerra hoje para trabalhos de reabilita\u00e7\u00e3o nas escadas rolantes.", "author": "DN/Lusa", "date": "02\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:41", "text": "A empresa do Metropolitano de Lisboa (ML) informa em comunicado que o encerramento da esta\u00e7\u00e3o da Linha Azul, Parque, \u00e9 \"tempor\u00e1rio e prende-se com quest\u00f5es de seguran\u00e7a, dada a tipologia dessa esta\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma das mais profundas esta\u00e7\u00f5es da rede do Metropolitano de Lisboa, cujo acesso \u00e9 realizado unicamente por escadas mec\u00e2nicas, situa\u00e7\u00e3o que inviabiliza a repara\u00e7\u00e3o faseada e alternativas atrav\u00e9s de escadas pedestres\".A nota do ML refere que os trabalhos preveem a \"reabilita\u00e7\u00e3o de todos os lances das escadas mec\u00e2nicas, que ir\u00e3o envolver a substitui\u00e7\u00e3o de componentes diversas\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"A esta\u00e7\u00e3o Parque e os equipamentos mec\u00e2nicos datam de 1959, data da inaugura\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o, pelo que os equipamentos mec\u00e2nicos, apesar de terem vindo a sofrer repara\u00e7\u00f5es pontuais, encontram-se obsoletos necessitando de reabilita\u00e7\u00e3o profunda urgente\", aponta a nota.Os trabalhos v\u00e3o decorrer entre hoje e domingo.", "tags": ["Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/mercado-time-out-na-estacao-de-sao-bento-historiadores-condenam-projeto-11305342.html", "title": "Mercado Time Out na Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento? Historiadores condenam projeto", "subtitle": "Um grupo internacional de especialistas em hist\u00f3ria condena \"veemente\" a aprova\u00e7\u00e3o do projeto do Mercado Time Out para a Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, no Porto, considerando que, neste caso, o valor econ\u00f3mico n\u00e3o deveria sobrepor-se ao valor hist\u00f3rico.", "author": "DN/Lusa", "date": "16\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:41", "text": "Numa carta enviada na passada semana a v\u00e1rias entidades p\u00fablicas - entre elas a Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC) que aprovou o projeto apesar das reservas do organismo consultivo da UNESCO para o patrim\u00f3nio, o ICOMOS (Conselho Internacional de Monumentos e S\u00edtios) e a C\u00e2mara Municipal do Porto, a quem cabe agora aprovar o Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) - o grupo internacional de historiadores IHSHG (International History Students and Historians Group) lamenta a falta de transpar\u00eancia em torno do projeto para a ala sul da Esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento e exige explica\u00e7\u00f5es.\"Como grupo internacional de profissionais, condenamos veementemente este projeto, at\u00e9 que re\u00fana as condi\u00e7\u00f5es solicitadas por diversas entidades nacionais e internacionais. Os locais hist\u00f3ricos fornecem \u00e0 popula\u00e7\u00e3o um testemunho importante sobre o seu passado e garantem o cont\u00ednuo desenvolvimento da mem\u00f3ria hist\u00f3rica\", l\u00ea-se na missiva a que hoje a Lusa teve acesso.Neste caso, aponta-se no documento, \"o valor econ\u00f3mico nunca deveria sobrepor-se ao valor hist\u00f3rico e cultural\", pelo que, solicitam \"uma explica\u00e7\u00e3o do parecer positivo dado ao projeto por parte da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural e a poss\u00edvel pondera\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o apropriada da esta\u00e7\u00e3o e novas val\u00eancias\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Na carta, , lembra que \"o parecer enviado \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o da Cultura pelo ICOMOS subscreve a preocupa\u00e7\u00e3o com os atuais contornos do projeto\", nomeadamente \"a falta de reabilita\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o como um todo, a torre de 21 metros que \u00e9 desproporcional em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o dispon\u00edvel\", a \"demoli\u00e7\u00e3o excessiva\" ou ainda \"a n\u00e3o manuten\u00e7\u00e3o primordial da esta\u00e7\u00e3o\".O IHSHG salienta tamb\u00e9m a posi\u00e7\u00e3o da diretora da UNESCO, Mechtild Rossler, \"quanto \u00e0 aus\u00eancia de princ\u00edpios de conserva\u00e7\u00e3o no projeto, bem como todas as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais em mat\u00e9ria de interven\u00e7\u00e3o sobre patrim\u00f3nio constru\u00eddo\".Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa, o presidente daquela comunidade, Jo\u00e3o Veiga, explica que as cartas seguiram ainda para a Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Cultura do Norte (DRCN), para o Conselho Nacional de Cultura e para a sua Sec\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Arquitet\u00f3nico e Arqueol\u00f3gico (SPAA), para o Bloco de Esquerda (BE) e ainda para o Minist\u00e9rio do Neg\u00f3cios Estrangeiros na procura de mais transpar\u00eancia, nomeadamente da parte do Governo a quem solicitaram o parecer da UNESCO sobre este projeto.Aquele respons\u00e1vel sublinhou que o IHSHG n\u00e3o tem \"absolutamente\" nada contra a Time Out, que \"fez um excelente trabalho\" na transforma\u00e7\u00e3o do Mercado da Ribeira, em Lisboa, \"mas sim, para com as entidades nacionais que n\u00e3o ponderam uma solu\u00e7\u00e3o que vise proteger a integridade do edif\u00edcio\".\u00c0 Lusa, Jo\u00e3o Viegas disse n\u00e3o ver \"nenhuma outra raz\u00e3o plaus\u00edvel\" que leve aquelas entidades a aprovarem este projeto ap\u00f3s uma \"entidade internacional ter enviado um parecer negativo para a empreitada em causa\". No dia 20 de agosto, a Lusa noticiou que o projeto do Mercado Time Out Porto, na esta\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Bento, foi aprovado pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural em maio, apesar das cr\u00edticas da UNESCO quanto ao tamanho \"intrusivo\" da torre de 21 metros projetada para o local.Nessa altura, a C\u00e2mara do Porto esclarecia tamb\u00e9m que \"a decis\u00e3o da c\u00e2mara sobre o PIP s\u00f3 poder\u00e1 ser proferida ap\u00f3s rece\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o final da DGPC (decis\u00e3o essa que incorporar\u00e1 o parecer da UNESCO)\".Na mesma altura, o promotor da obra, esclarecia que o avan\u00e7o da empreitada do mercado, com espa\u00e7os de restaura\u00e7\u00e3o e bares na ala sul da esta\u00e7\u00e3o, continuava pendente da aprova\u00e7\u00e3o do Pedido de Informa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9via (PIP) pela C\u00e2mara do Porto, que naquela semana reiterou desconhecer a aprova\u00e7\u00e3o final dada pela Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural (DGPC).Este parecer foi recebido pela C\u00e2mara do Porto no dia 05 de setembro, podendo a autarquia a partir daquela data apreciar o PIP apresentado pelo promotor.N\u00e3o havendo \"desconformidades\", referia o munic\u00edpio, \u00e0 data, \"a autarquia agir\u00e1 em conformidade\".", "tags": ["Cidades", "Pa\u00eds", "Porto", "S\u00e3o Bento", "Time Out"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/emel-faz-estudo-de-oferta-e-procura-de-estacionamento-11149670.html", "title": "EMEL faz estudo de oferta e procura de estacionamento", "subtitle": "Resultados s\u00e3o conhecidos no final do ano e vai abranger zonas tarifadas e ainda por tarifar.", "author": "Lusa", "date": "25\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:42", "text": "O estudo sobre as necessidade de estacionamento em Lisboa, encomendado pela EMEL, ser\u00e1 apresentado publicamente at\u00e9 final do ano e abrange tamb\u00e9m as zonas onde a empresa n\u00e3o est\u00e1 ainda a operar, revelou hoje um dos administradores.Durante uma audi\u00e7\u00e3o na comiss\u00e3o de Mobilidade e Seguran\u00e7a da Assembleia Municipal de Lisboa, o administrador da EMEL - Empresa Municipal de Mobilidade e Estacionamento de Lisboa Jorge Oliveira disse que o estudo \"est\u00e1 a decorrer e ser\u00e1 conclu\u00eddo no m\u00eas de setembro\".\"J\u00e1 foram feitas muitas contagens\", referiu, adiantando que \"abrange o levantamento da oferta na via p\u00fablica e em parques de estacionamento\", incluindo os parques privados.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O estudo dever\u00e1 ser apresentado na Assembleia Municipal de Lisboa \"at\u00e9 ao final do ano\", bem como as solu\u00e7\u00f5es que \"at\u00e9 l\u00e1 conseguirem ser gizadas\".Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 Lusa no final da reuni\u00e3o da comiss\u00e3o da Assembleia Municipal, Jorge Oliveira acrescentou que o estudo abrange n\u00e3o s\u00f3 as zonas que j\u00e1 t\u00eam estacionamento de dura\u00e7\u00e3o limitada, como \"tamb\u00e9m zonas onde a EMEL ainda n\u00e3o est\u00e1 a operar\".\"Estamos a estudar a oferta e procura de cada zona\", disse.Na audi\u00e7\u00e3o na comiss\u00e3o de Mobilidade e Seguran\u00e7a, o administrador da EMEL foi confrontado com v\u00e1rias quest\u00f5es por parte dos deputados municipais, nomeadamente sobre o possibilidade de atribui\u00e7\u00e3o de d\u00edsticos de residentes aos chamados \"cuidadores informais\" que ajudam pessoas que moram em zonas taxadas.Jorge Oliveira explicou que \"o n\u00famero de cuidadores informais \u00e9 muito elevado\" porque Lisboa \u00e9 hoje uma cidade muito envelhecida, mas n\u00e3o est\u00e1 prevista a atribui\u00e7\u00e3o de um d\u00edstico.A solu\u00e7\u00e3o que a EMEL prop\u00f5e - e que consta da altera\u00e7\u00e3o ao regulamento da empresa - \u00e9 a atribui\u00e7\u00e3o de um cr\u00e9dito no 'epark' concedido ao residente que poder\u00e1 depois ser utilizado pelo cuidador informal.Relativamente \u00e0 peti\u00e7\u00e3o contra a cria\u00e7\u00e3o de zonas de estacionamento limitado nos Olivais, o administrador da empresa recordou que houve um \"pedido da junta de freguesia\" e recusou a possibilidade de n\u00e3o serem cobrados d\u00edsticos aos residentes.\"Os regulamentos que a EMEL aplica s\u00e3o transversais a toda a cidade de Lisboa\", salientou, lembrando, contudo, que na proposta de altera\u00e7\u00e3o ao regulamento da empresa j\u00e1 est\u00e1 previsto que o primeiro d\u00edstico de residente passe a ser gratuito, o que dever\u00e1 acontecer se for solicitado apenas um.E, acrescentou, apesar de alguma contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 cobran\u00e7a de estacionamento nos Olivais, \"a associa\u00e7\u00e3o de moradores do bairro da Encarna\u00e7\u00e3o j\u00e1 pediu encarecidamente para a EMEL n\u00e3o sair\".\"Onde estamos a operar aquilo que toda a gente pede \u00e9 para n\u00e3o sairmos\", refor\u00e7ou, atribuindo uma eventual subida de contesta\u00e7\u00e3o ao aumento da atividade da empresa, pois enquanto entre 1994 e 2014 foram ordenados cerca de dois mil lugares por ano, em 2018 foram \"ordenados 14 mil\".\"Todas as peti\u00e7\u00f5es s\u00e3o contra a entrada da EMEL, nunca houve nenhuma a pedir a sa\u00edda da EMEL\", disse.Em resposta a uma quest\u00e3o colocada pela presidente da Junta de Freguesia de Benfica, In\u00eas Drummond, sobre a possibilidade de, em momento posterior, vir a ser alterado o tarif\u00e1rio cobrado na zona do centro comercial Colombo, que ser\u00e1 classificada de \"zona verde\", o administrador da EMEL esclareceu que tal n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel.Pois, explicou, o regulamento em vigor define que toda a cidade de Lisboa \u00e9 \"zona verde\", existindo depois \"uma coroa amarela\" e \"eixos vermelhos\".\"N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fora da coroa alterar para zona amarela, s\u00f3 definir eixos vermelhos\", referiu, adiantando, contudo, que na proposta de altera\u00e7\u00e3o ao regulamento da EMEL prev\u00ea-se um maior n\u00famero de tarif\u00e1rios.Relativamente a cr\u00edticas sobre a forma como a EMEL delimita as zonas de estacionamento pago e o facto de algumas serem muito pequenas, Jorge Oliveira explicou que \"a raz\u00e3o de ser das zonas teve como base um conjunto muito alargado de estudos\" e que se constatou que \"o residente est\u00e1 dispon\u00edvel para procurar estacionamento num raio de 200 a 300 metros da resid\u00eancia\".\"As zonas procuram garantir que todos tenham disponibilidade de estacionar nesse raio de dist\u00e2ncia\", assegurou.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "estacionamento", "EMEL"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cultura/panoramico-de-monsanto-recebe-quatro-dias-de-festival-iminente--11309916.html", "title": "Panor\u00e2mico de Monsanto recebe quatro dias de festival Iminente ", "subtitle": "Uma centena de pessoas transforma por estes dias o Panor\u00e2mico de Monsanto, um dos miradouros de Lisboa, no recinto do festival Iminente, que arranca na quinta-feira e junta m\u00fasica e arte, com foco na diversidade e identidade.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:17", "text": "O Iminente \u00e9 um festival \"de m\u00fasica e arte por excel\u00eancia\", mas h\u00e1 tamb\u00e9m performances de 'bboys', demonstra\u00e7\u00f5es de skate e um espa\u00e7o para debates, organizados por Fuma\u00e7a e Gerador.\"Conseguimos ter no mesmo espa\u00e7o todas estas subculturas presentes\", referiu o diretor do festival, Tiago Silva, em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 ag\u00eancia Lusa, numa visita ao espa\u00e7o.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"O intuito \u00e9 sempre irmos acrescentando conte\u00fado ao espa\u00e7o. H\u00e1 pinturas que ficaram de uma edi\u00e7\u00e3o para a outra e este ano vamos voltar a deixar algumas pe\u00e7as [no local]\", disse Tiago Silva.O luso-s\u00e3o-tomense Herberto Smith optou por um 'outdoor' publicit\u00e1rio para expor uma obra na qual mistura ilustra\u00e7\u00e3o e fotografia e o luso-angolano Francisco Vidal por cinco bandeiras, onde est\u00e3o representados bairros da periferia de Lisboa, alguns dos quais j\u00e1 demolidos ou em fase de demoli\u00e7\u00e3o -- Quinta do Mocho, em Loures, Jamaica, no Seixal, Cova da Moura e 6 de Maio, na Amadora, e Marianas, em Cascais.Nas paredes h\u00e1, entre outros, trabalhos de pintura de Tamara Alves e Sara Morais e 'graffiti' da Thunders Crew, que tem a s\u00e9rie \"Stranger Things\" como tema, do Colectivo Rua e dos artistas brasileiros Sosek, Kaur, Coxas e Thiago Nevs, atualmente com uma exposi\u00e7\u00e3o patente na galeria Underdogs, respons\u00e1vel pela curadoria visual do festival.Cada trabalho \"tem a sua tem\u00e1tica\", mas ao n\u00edvel da curadoria visual \"o foco \u00e9 a identidade, que est\u00e1 ligada com a diversidade, que \u00e9 o foco da curadoria musical\" este ano.A programa\u00e7\u00e3o musical inclui atua\u00e7\u00f5es de, entre muitos outros, o norte-americano Common, os cabo-verdianos Bulimundo e Mayra Andrade, a brasileira Linn da Quebrada, os portugueses Dealema, Pedro Mafama, Classe Crua (projeto que junta Sam the Kid e Beware Jack), Beatbombers (DJ Ride e Stereossauro), David Bruno, Deau, Fado Bicha, Filho da M\u00e3e, Fred, Mynda Guevara, Kappa Jotta, Omiri, Sc\u00faru Fitchadu e Vado M\u00e1s Ki \u00c1s.O Panor\u00e2mico de Monsanto situa-se no Parque Florestal de Monsanto e o acesso ao local \u00e9 vedado a autom\u00f3veis. Em alternativa, a organiza\u00e7\u00e3o estabeleceu, \u00e0 semelhan\u00e7a do ano passado, parcerias com a Carris, que garante transporte gratuito aos portadores de bilhete a partir de Sete Rios e do Polo Universit\u00e1rio da Ajuda, e com a plataforma de transporte Uber.\"\u00c0 chegada ao festival as pessoas carregam um cart\u00e3o e com ele pagam tudo o que s\u00e3o consum\u00edveis. O que sobra do cart\u00e3o podem trocar por uma bebida ou esse dinheiro ser\u00e1 doado \u00e0 associa\u00e7\u00e3o Passa Sabi, que nasceu no bairro do Rego [em Lisboa], e promove projetos sociais e culturais\", explicou Tiago Silva.Todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o festival, que \u00e9 coorganizado com a C\u00e2mara Municipal de Lisboa, est\u00e3o dispon\u00edveis no 'site' oficial e na aplica\u00e7\u00e3o para telem\u00f3vel.O Iminente realizou-se pela primeira vez em Oeiras, em 2016. No ano seguinte, o Jardim Municipal daquela cidade voltou a acolher a iniciativa. Em 2018, o Iminente realizou-se em Lisboa, no Panor\u00e2mico de Monsanto, onde se ir\u00e1 manter at\u00e9 2020.Em 2017 e 2018, o festival teve tamb\u00e9m lugar em Londres. Este ano foi a vez de Xangai acolher, em mar\u00e7o, um 'showcase' do festival, que em maio se realizou pela primeira vez no Rio de Janeiro.", "tags": ["Lisboa", "Cultura", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casas-de-banho-que-nao-funcionam-alarmes-desligados-os-problemas-das-escolas-de-lisboa-11121639.html", "title": "Casas de banho que n\u00e3o funcionam, alarmes desligados. Os problemas das escolas de Lisboa", "subtitle": "Inspe\u00e7\u00e3o do LNEC aos jardins-de-inf\u00e2ncia e escolas b\u00e1sicas da capital j\u00e1 levou ao fecho da EB de S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira e da EB/JI do Vale de Alc\u00e2ntara. A c\u00e2mara vai investir 13 milh\u00f5es de euros em obras urgentes em 17. E 26 t\u00eam nota abaixo de 3.", "author": "Carlos Ferro", "date": "17\u00a0Julho\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:07", "text": "Casas de banho que n\u00e3o funcionam, prote\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandios ou contra intrus\u00e3o desativados ou inoperacionais, pavimentos soltos, sistemas de rega inoperacionais, defici\u00eancias no assentamento dos solos, fugas no abastecimento, mau funcionamento das portas.Este \u00e9 o retrato das escolas b\u00e1sicas e jardins-de-inf\u00e2ncia de Lisboa feito pelos t\u00e9cnicos do (LNEC) que no segundo semestre do ano passado fiscalizaram 55 estabelecimentos de ensino na capital. Um trabalho que levou ao  por falta de seguran\u00e7a - obrigando \u00e0 transfer\u00eancia de 166 alunos para outras escolas.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No relat\u00f3rio final da inspe\u00e7\u00e3o, a que o DN teve acesso, o LNEC considera que dos 55 edif\u00edcios vistoriados - dos 151 que est\u00e3o sob a al\u00e7ada da autarquia -, 29 precisavam de obras (17 com urg\u00eancia), um estava em p\u00e9ssima situa\u00e7\u00e3o (Escola B\u00e1sica Vale de Alc\u00e2ntara) e apenas seis receberam avalia\u00e7\u00e3o de \"bom\" ou \"excelente\". Pedida pelo vereador Manuel Grilo (respons\u00e1vel pelos pelouros da Educa\u00e7\u00e3o e dos Direitos Sociais), a fiscaliza\u00e7\u00e3o efetuada pelo Departamento de Edif\u00edcios do LNEC identificou 29 escolas que precisavam de obras para poderem ser utilizadas de forma segura. Destas, 13 j\u00e1 foram alvo de obras e interven\u00e7\u00f5es, como ter\u00e1 sido confirmado numa segunda inspe\u00e7\u00e3o feita entre 21 de maio e 4 de junho.Quanto ao De acordo com a autarquia, est\u00e1 a ser preparado pela Divis\u00e3o Municipal de Manuten\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o um plano para a melhoria das 55 escolas analisadas, tendo em conta n\u00e3o s\u00f3 o parecer do LNEC mas tamb\u00e9m a opini\u00e3o da Prote\u00e7\u00e3o Civil, entidade \u00e0 qual foi pedido para desenvolver Planos de Seguran\u00e7a e Medidas de Autoprote\u00e7\u00e3o em todos os edif\u00edcios escolas.A inspe\u00e7\u00e3o do LNEC incidiu sobre os edif\u00edcios com val\u00eancias de jardim-de-inf\u00e2ncia e 1.\u00ba ciclo em v\u00e1rias zonas da cidade e decorreu entre setembro e novembro do ano passado.Segundo os t\u00e9cnicos explicam no documento, que tem como t\u00edtulo \"Avalia\u00e7\u00e3o do Estado de Conserva\u00e7\u00e3o de Escolas do Munic\u00edpio de Lisboa\", a avalia\u00e7\u00e3o incidiu sobre os equipamentos desportivos, de recreio, mobili\u00e1rio urbano e as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade.O resultado aponta para defici\u00eancias ao n\u00edvel doQuanto aos equipamentos de recreio, desportivos e mobili\u00e1rio urbano, apenas em metade das escolas inspecionadas o estado de conserva\u00e7\u00e3o foi classificado como \"excelente\" ou \"bom\". E 13% das escolas chumbaram com uma classifica\u00e7\u00e3o de \"mau\" ou \"p\u00e9ssimo\". Em algumas, houve situa\u00e7\u00f5es em que a \u00c9 de referir ainda que, em algumas das escolas inspecionadas, n\u00e3o existem quaisquer equipamentos de recreio.Na an\u00e1lise \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, os maiores problemas surgiram nos \". Contudo, mesmo em escolas mais recentes ou requalificadas, foi poss\u00edvel observar um conjunto de problemas, entre os quais se destacam \"pavimentos soltos com varia\u00e7\u00f5es de n\u00edvel e de planeza ou salas de aulas situadas em pisos elevados sem condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, quer por inexist\u00eancia de meio quer por inoperacionalidade dos existentes\".Os engenheiros e investigadores que fizeram parte da comiss\u00e3o que fiscalizou as escolas chamam a aten\u00e7\u00e3o para o facto de entre abril e maio deste ano a autarquia ter efetuado interven\u00e7\u00f5es em algumas das escolas identificadas.No relat\u00f3rio do LNEC as escolas inspecionadas surgem classificadas de um a cinco, segundo as defici\u00eancias detetadas (em que quem tem cinco est\u00e1 no topo da qualidade).\r\nEscola B\u00e1sica do Beato;\r\nEscola B\u00e1sica Fernanda de Castro;\r\nEscola B\u00e1sica dos L\u00f3ios;\r\nEscola B\u00e1sica Luz/Carnide;\r\nEscola B\u00e1sica Rainha Santa Isabel;\r\nEscola B\u00e1sica Bairro do Armador;\r\nEscola B\u00e1sica do Lumiar - Alto da Faia;\r\nEscola B\u00e1sica Homero Serpa (Casalinho da Ajuda);\r\nEscola B\u00e1sica Lisboa N.\u00ba 1;\r\nEscola B\u00e1sica Parque Silva Porto;\r\nEscola B\u00e1sica Prista Monteiro;\r\nEscola B\u00e1sica das Galinheiras;\r\nEscola B\u00e1sica Nat\u00e1lia Correia;\r\nEscola B\u00e1sica Quinta dos Frades;\r\nEscola B\u00e1sica do Condado;\r\nEscola B\u00e1sica Paulino Montez;\r\nEscola B\u00e1sica Manuel Teixeira Gomes;\r\nEscola B\u00e1sica Professor Manuel S\u00e9rgio;\r\nEscola B\u00e1sica Lisboa N.\u00ba 72;\r\nEscola B\u00e1sica Alexandre Herculano;\r\nEscola B\u00e1sica Jo\u00e3o dos Santos;\r\nEscola B\u00e1sica S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Pedreira;\r\nEscola B\u00e1sica Maria da Luz de Deus Ramos;\r\nEscola B\u00e1sica Rosa Lobato Faria;\r\nJardim de Inf\u00e2ncia Ant\u00f3nio Jos\u00e9 de Almeida;\r\nEscola B\u00e1sica Vale de Alc\u00e2ntara.", "tags": [" Educa\u00e7\u00e3o", "Lisboa", "obras", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/novas-queixas-de-acumulacao-de-lixo-marl-pede-desculpa-e-promete-resolver-problema-11310419.html", "title": "Novas queixas de acumula\u00e7\u00e3o de lixo. MARL pede desculpa e promete resolver problema", "subtitle": "Mercado Abastecedor da Regi\u00e3o de Lisboa (MARL) reconhece o problema que justifica com \"a fase de adapta\u00e7\u00e3o do novo prestador de servi\u00e7os\", que assumiu a recolha de res\u00edduos no exterior do mercado a 1 de setembro. \"Estamos a falar da limpeza de 101 hectares\", refere o MARL, que espera ver a situa\u00e7\u00e3o resolvida \"muito rapidamente\".", "author": "Susete Henriques", "date": "17\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:57", "text": "A acumula\u00e7\u00e3o de lixo no exterior do Mercado Abastecedor a Regi\u00e3o de Lisboa (MARL) volta a ser um problema e a suscitar novas queixas. O mercado reconhece a situa\u00e7\u00e3o, pede desculpa e espera ter a situa\u00e7\u00e3o resolvida \"rapidamente\". As redes sociais voltaram a dar voz \u00e0s den\u00fancias sobre os restos de fruta e legumes deteriorados, caixas e paletes abandonados junto aos cais dos pavilh\u00f5es e nas vias do mercado que abastece a regi\u00e3o de Lisboa. , como o DN noticiou. denuncia esta ter\u00e7a-feira Bruno Fernandes no Facebook, onde partilhou, al\u00e9m da indigna\u00e7\u00e3o, imagens do lixo acumulado. \"Isto \u00e9 inadmiss\u00edvel e um perigo para a sa\u00fade p\u00fablica pois l\u00e1 movimentam-se toneladas de alimentos por dia\", acrescenta.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Ao DN, o mercado abastecedor da regi\u00e3o de Lisboa garante que, mas reconhece que existe um problema e justifica a situa\u00e7\u00e3o. \"\", explica Jo\u00e3o Paulo Mesquita, respons\u00e1vel pela comunica\u00e7\u00e3o do mercado.O mesmo respons\u00e1vel faz notar que se est\u00e1 a falar da limpeza de uma \u00e1rea de \"101 hectares\". \"Eventualmente pode haver aqui uma falta de c\u00e1lculo relativamente ao volume de trabalho que est\u00e1 em causa.  explica este porta-voz do MARL.Em maio, quando foram feitas as den\u00fancias sobre o lixo acumulado no MARL, a SUMA era a empresa respons\u00e1vel pela recolha de res\u00edduos. Nessa altura estava a decorrer um concurso internacional p\u00fablico para a contrata\u00e7\u00e3o de um novo prestador de servi\u00e7os, que entretanto foi conclu\u00eddo. Desde 1 de setembro \u00e9 a empresa Lus\u00e1gua, do grupo Aquapor, a ter essa fun\u00e7\u00e3o.\", refere Jo\u00e3o Paulo Mesquita.O respons\u00e1vel pela comunica\u00e7\u00e3o do MARL refor\u00e7a que n\u00e3o est\u00e1 em causa uma situa\u00e7\u00e3o que comprometa a sa\u00fade p\u00fablica, que o que se verifica \u00e9 \"um acr\u00e9scimo de res\u00edduos\", que \"na sua grande parte s\u00e3o papel, madeiras e alguns res\u00edduos de fruta, que est\u00e3o a ser removidos\", garante. \"O que fica para tr\u00e1s \u00e9 essencialmente madeiras e coisas s\u00f3lidas\".Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fruta e legumes em putrefa\u00e7\u00e3o refor\u00e7a que esse tipo de res\u00edduos est\u00e1 a ser removido. Admite que a imagem do mercado devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \"n\u00e3o \u00e9 a melhor\", mas que a \"situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ser resolvida no sentido de o prestador de servi\u00e7os conseguir mais recursos f\u00edsicos, humanos para este volume de trabalho e nos pr\u00f3ximos dias ser\u00e1 normalizado\".Mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a imagem que est\u00e1 em causa, h\u00e1 quem denuncie tamb\u00e9m o mau cheiro que a acumula\u00e7\u00e3o de lixo provoca. \"Que pena os telem\u00f3veis n\u00e3o poderem capturar odores. Ontem junto ao cais do pavilh\u00e3o A10 estava insuport\u00e1vel\", l\u00ea-se num coment\u00e1rio da publica\u00e7\u00e3o de Bruno Fernandes. \"Est\u00e1 a ser resolvido. Vai ser normalizado\", garante Jo\u00e3o Paulo Mesquita. Mas refere que \"as situa\u00e7\u00f5es mais preocupantes\", os amontoados de res\u00edduos v\u00e3o ser retirados nas pr\u00f3ximas horas.Al\u00e9m do problema da recolha, verifica-se que \"uma parte consider\u00e1vel dos res\u00edduos que se aglomeram no mercado\" s\u00e3o trazidos do exterior por alguns clientes dos operadores do MARL, diz Jo\u00e3o Paulo Mesquita, tal como j\u00e1 tinha afirmado ao DN Gon\u00e7alo Almeida Velho, um dos administradores do mercado, e Carla Borges, ajudante de um produtor de hort\u00edcolas. A nova empresa prestadora de servi\u00e7os tamb\u00e9m est\u00e1 a adaptar-se a esta realidade, refere o MARL. O pr\u00f3prio mercado \"est\u00e1 a estudar a forma de lidar com este acr\u00e9scimo quase di\u00e1rio de res\u00edduos que s\u00e3o levados para dentro do mercado\".Fica a promessa do MARL. \"Estamos a fazer um esfor\u00e7o junto do prestador de servi\u00e7o para que ele consiga trazer isto para a normalidade rapidamente\".", "tags": ["Lisboa", "mercado", "lixo", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/jovem-condenado-a-dois-anos-de-prisao-efetiva-por-roubar-bicicletas-em-lisboa-11308758.html", "title": "Jovem condenado a dois anos de pris\u00e3o efetiva por roubar bicicletas em Lisboa", "subtitle": "Pela primeira vez tribunal aplica uma pena de pris\u00e3o efetiva num caso de furto relacionado com a rede de bicicletas partilhadas de Lisboa: Gira. Jovem condenado a dois anos.", "author": "Carlos Ferro", "date": "17\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:08", "text": "Um jovem foi condenado a dois anos de pris\u00e3o efetiva por furto e vandalismo das O tribunal condenou um outro elemento a pena de pris\u00e3o suspensa, beneficiando do facto de n\u00e3o ter antecedentes criminais. Os tr\u00eas estavam a furtar bicicletas.No final de agosto, a  divulgou uma nota em que referia que entre junho e agosto tinham sido roubadas 189 bicicletas da rede Gira e detetadas 54 tentativas de furto no mesmo per\u00edodo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Segundo a empresa, os espa\u00e7os mais danificados s\u00e3o os de Campo Grande, Entrecampos, Cais do Sodr\u00e9 e Jardim de Santos.Nessa nota a empresa municipal frisou que os atos de vandalismo \"aos parqu\u00edmetros dura h\u00e1 bastante tempo, h\u00e1 anos... \u00c9 recorrente nos mais antigos, desde que foram instalados. S\u00e3o os parqu\u00edmetros mais vulner\u00e1veis\", salientou fonte da EMEL, real\u00e7ando que \"as pessoas metem pap\u00e9is no s\u00edtio das moedas\", o que encrava os equipamentos.", "tags": ["mobilidade", "Lisboa", "Cidades", "Gira", "EMEL"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/queda-de-elevador-provoca-um-morto-em-lisboa-11321569.html", "title": "Queda de elevador faz um morto. Empresa colabora com investiga\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Acidente ocorreu na sede do BPI, na avenida Casal Ribeiro. O \u00f3bito foi declarado no local. A Schindler Portugal, empresa respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do elevador, assegura que \"ser\u00e1 prestado todo o apoio necess\u00e1rio\" \u00e0 fam\u00edlia da v\u00edtima mortal e que est\u00e1 a colaborar com as autoridades no apuramento das causas deste acidente.", "author": "Catarina Reis", "date": "20\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:52", "text": "A queda de um elevador no edif\u00edcio dos Servi\u00e7os Centrais do banco BPI, na Avenida Casal Ribeiro, em Lisboa, causou uma v\u00edtima mortal. O acidente ocorreu ao in\u00edcio desta tarde, segundo confirmou ao DN fonte do Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa.As autoridades receberam o alerta \u00e0s 12:39, com quatro ve\u00edculos de bombeiros e um INEM a acorreram ao local. De acordo com a mesma fonte,.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n               Outro funcion\u00e1rio que ter\u00e1 assistido ao acidente est\u00e1 a receber assist\u00eancia psicol\u00f3gica.Isso mesmo refere a Schindler Portugal, respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o do elevador, que confirma a \"morte de um colaborador de uma empresa subcontratada\" num acidente \"durante trabalhos de moderniza\u00e7\u00e3o\".afirma a empresa, em nota enviada ao DN.Sobre o que estar\u00e1 na origem deste acidente, a empresa afirma que \"nesta altura ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apurar as causas\". A Schindler adianta apenas que est\u00e1 a \"colaborar estreitamente com as autoridades, no sentido de as esclarecer rigorosamente\".O edif\u00edcio onde ocorreu o acidente ", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Acidente", "elevador"]},
{"link": "https://www.dn.pt/opiniao/opiniao-dn/convidados/ser-e-estar-numa-cidade-11317700.html", "title": "Ser e estar numa cidade", "subtitle": null, "author": "Filipe Teles", "date": "19\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a016:12", "text": "240 minutos. \u00c9 este o tempo para 4.000 pessoas percorrerem o centro de Barcelona. \"V\u00e3o, vejam, comprem e regressem\". Aproximadamente 240 minutos, 4 horas. Sempre mais de 4000 pessoas. H\u00e1 navios de cruzeiro com maior capacidade. E h\u00e1 sempre mais do que um navio a atracar multid\u00f5es no meio das Ramblas. Estiveram em Barcelona? Objetivamente sim. E poder\u00e3o riscar mais uma linha na lista de cidades e pa\u00edses visitados. Mas conv\u00e9m repetir a pergunta: \"estiveram em Barcelona?\".Em portugu\u00eas temos a felicidade de separar os verbos ser e estar. Ser e estar numa cidade s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es substancialmente diferentes. Nesta separa\u00e7\u00e3o reside tamb\u00e9m a diferen\u00e7a entre a cidade cen\u00e1rio, aquela que \u00e9 visit\u00e1vel e onde se pode \"estar\", e a cidade em que se vive. Com as vantagens e os problemas de todos os dias.\u00c9 muito dif\u00edcil imaginar que se conhece uma cidade quando sobre ela n\u00e3o se pode iniciar uma frase com a palavra \"amanh\u00e3\". Porque amanh\u00e3 o turista j\u00e1 n\u00e3o estar\u00e1 l\u00e1. Porque amanh\u00e3 n\u00e3o ir\u00e1 recolher o lixo, nem contar o tempo que demora atravessar a rua, nem comprar\u00e1 o jornal local em busca de um texto curto que lhe anuncie mais uma possibilidade de entrevista para emprego.O turista de 240 minutos corre. Move-se em linha reta atr\u00e1s de um guarda-chuva com uma bandeira. Ouve, nuns auscultadores que traz pendurados ao pesco\u00e7o, um relato do que os olhos n\u00e3o conseguem ver. Mastiga informa\u00e7\u00e3o como comida processada, sem chegar a sentir a cidade.Josep licenciou-se na Universidade Aut\u00f3noma de Barcelona, tendo experimentado um semestre Erasmus em Aveiro e em Ghent. Comparou-me o caminhar dos turistas em Barcelona \u00e0 rigidez de uma marcha militar. Organizado, frio, pragm\u00e1tico. J\u00e1 o ballet nos passeios, met\u00e1fora de uma vida urbana rica t\u00e3o ao gosto de Jane Jacobs, \u00e9 uma express\u00e3o mais livre de amarras e menos presa a percursos pr\u00e9-definidos ou a par\u00e1grafos de wikipedia urbana que entra pelos auscultadores.Este zapping urbano - o exerc\u00edcio saltitante dos cruzeiros - ilustra bem a rela\u00e7\u00e3o tur\u00edstica que se estabelece com as cidades. Passageira, tempor\u00e1ria, superficial. Tr\u00eas palavras que contradizem a pr\u00f3pria identidade urbana: o lugar da perman\u00eancia, das trocas, da intensidade. Os assentamentos (palavra t\u00e3o mais rica do que parece) unem indiv\u00edduos a um espa\u00e7o. Assentar \u00e9 muito diferente de atracar. Nas cidades-cen\u00e1rio \u00e9 sempre hora de partir.Ser e estar numa cidade s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es muito diferentes. 240 minutos n\u00e3o permite ser Barcelona, nem Lisboa. N\u00e3o permite ser nenhuma cidade.*cientista pol\u00edtico, pro-reitor da Universidade de Aveiro", "tags": ["Opini\u00e3o", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/despiste-de-pesado-condiciona-segunda-circular-psp-pede-aos-condutores-que-evitem-esta-via-11324629.html", "title": "Despiste de pesado condiciona Segunda Circular. PSP pede aos condutores que evitem esta via", "subtitle": "A circula\u00e7\u00e3o s\u00f3 se efetua numa das tr\u00eas vias no sentido aeroporto-Sintra. \"Pede-se aos automobilistas para que evitem a Segunda Circular neste sentido e que encontrem alternativas\", pede o Comando Metropolitano de Lisboa.", "author": "DN/Lusa", "date": "21\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a009:36", "text": "O despiste de um pesado de mercadorias est\u00e1 na manh\u00e3 deste s\u00e1bado a condicionar a circula\u00e7\u00e3o na Segunda Circular, em Lisboa, no sentido aeroporto/Sintra, com a pol\u00edcia a recomendar aos automobilistas que procurem alternativas.Fonte do Comando Metropolitano de Lisboa (Cometlis) da PSP explicou \u00e0 Lusa que o despiste ocorreu por volta das 06:00, junto \u00e0 placa da sa\u00edda para Sete Rios, e no local est\u00e3o dois reboques/grua, acrescentando que a circula\u00e7\u00e3o s\u00f3 se efetua numa das tr\u00eas vias.\"Tendo em conta as caracter\u00edsticas do pesado de mercadorias, foi necess\u00e1rio chamar dois reboques/grua, n\u00e3o havendo previs\u00e3o para que a circula\u00e7\u00e3o fique normalizada. Pede-se aos automobilistas para que evitem a Segunda Circular neste sentido e que encontrem alternativas. N\u00e3o h\u00e1 feridos a registar\", indicou o oficial de dia ao Cometlis.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No local, a Lusa constatou que o pesado de mercadorias galgou a berma e partiu os blocos de cimento a\u00ed colocados, havendo j\u00e1 uma fila extensa de autom\u00f3veis.", "tags": ["Acidente", "Lisboa", "segunda circular", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-lanca-campanha-contra-o-ruido-noturno-11339541.html", "title": "Lisboa lan\u00e7a campanha contra o ru\u00eddo noturno", "subtitle": "A campanha dirige-se sobretudo aos clientes de bares, restaurantes e alojamentos locais do Bairro Alto, Bica e Cais do Sodr\u00e9", "author": "DN", "date": "25\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:39", "text": "\"Quando o ru\u00eddo entra em casa os residentes veem-se na rua\". \u00c9 este o mote escolhido para a campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o ru\u00eddo noturno da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, apresentada na noite desta quarta-feira na Pra\u00e7a Lu\u00eds de Cam\u00f5es..Trata-se de uma campanha integrada numa proposta vencedora do Or\u00e7amento Participativo de Lisboa, apresentada pela associa\u00e7\u00e3o de moradores \"Aqui Mora Gente\", que inclui tamb\u00e9m uma aplica\u00e7\u00e3o de telem\u00f3vel para registar as queixas de ru\u00eddo, , que est\u00e1 em funcionamento, de acordo com a autarquia.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              l\u00ea-se nos cartazes que foram espalhados pela cidade. Uma campanha que \"apela \u00e0 necessidade de se respeitar as leis do ru\u00eddo e o direito dos moradores ao descanso\", explica a c\u00e2mara.Uma iniciativa de sensibiliza\u00e7\u00e3o que vai fazer-se notar nos copos, nas bases de copos e em cartazes distribu\u00eddos pelos estabelecimentos comerciais, com vers\u00f5es em portugu\u00eas e ingl\u00eas.A campanha tem o apoio da Junta de Freguesia da Miseric\u00f3rdia e a colabora\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de comerciantes do Bairro Alto e do Cais do Sodr\u00e9.", "tags": ["Lisboa", "Ru\u00eddo", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/galerias-romanas-da-baixa-lisboeta-abrem-este-fim-de-semana-inscricoes-ja-encerraram--11342725.html", "title": "Galerias Romanas da Baixa lisboeta abrem para visitas este fim de semana", "subtitle": "S\u00e3o abertas ao p\u00fablico apenas duas vezes por ano e inscri\u00e7\u00f5es para este fim de semana j\u00e1 est\u00e3o esgotadas", "author": "Lusa", "date": "26\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:39", "text": "As Galerias Romanas no subsolo da Baixa de Lisboa, uma \"obra brilhante da engenharia\" com 2000 anos e que ainda hoje sustenta pr\u00e9dios na Rua da Prata e arredores, abrem este fim de semana ao p\u00fablico.Por raz\u00f5es de seguran\u00e7a e de conserva\u00e7\u00e3o, a estrutura abre duas vezes por ano ao p\u00fablico, por ocasi\u00e3o Do dia Internacional de Museus e S\u00edtios, em abril, e pelas Jornadas do Patrim\u00f3nio, no \u00faltimo fim de semana de setembro.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              De acordo com Joana Sousa Monteiro, diretora do Museu de Lisboa, este criptop\u00f3rticoeventualmente uma plataforma para v\u00e1rios edif\u00edcios, tal era a sua dimens\u00e3o nessa \u00e9poca\".Lisboa, ou Felicitas Iulia Olissipo, como lhe chamaram os romanos, \"era uma cidade francamente importante, sobretudo do ponto de vista econ\u00f3mico e comercial\".Quando n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis ao p\u00fablico, as Galerias t\u00eam cerca de um metro de altura de \u00e1gua limpa proveniente dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos\"\u00c9ramos um porto muito importante desta parte a Oeste do Imp\u00e9rio Romano, sobretudo pelo fabrico de pasta de peixe e tamb\u00e9m pelas olarias e pela circula\u00e7\u00e3o comercial. Portanto, o que \u00e9 extraordin\u00e1rio \u00e9 que esta estrutura aqui por baixo, onde estamos neste momento est\u00e1, at\u00e9 hoje, a ter a mesma fun\u00e7\u00e3o de criptop\u00f3rtico\", sustentando hoje, tal como h\u00e1 2.000 anos, a malha urbana de tra\u00e7a pombalina da superf\u00edcie, num local onde o solo n\u00e3o era muito est\u00e1vel, salientou.Quando n\u00e3o est\u00e3o acess\u00edveis ao p\u00fablico, as Galerias t\u00eam cerca de um metro de altura de \u00e1gua limpa proveniente dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, e que, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, at\u00e9 se pensava que teria propriedades medicinais.A \u00e1gua entra por uma fissura numa das galerias, que ter\u00e1 sido aberta no solo \"provavelmente na sequ\u00eancia de um terramoto\" e que se dirige para o Tejo, a sul. explicou Joana Sousa Monteiro.Durante os tr\u00eas dias de abertura das Galerias, o tr\u00e2nsito ser\u00e1 cortado na Rua da Concei\u00e7\u00e3o, onde se localiza a entrada, que \u00e9 feita atrav\u00e9s da abertura de um coletor de esgoto.\"A\u00ed teremos, de facto, explica\u00e7\u00f5es museol\u00f3gicas sobre o que \u00e9 este edif\u00edcio. N\u00e3o temos a certeza ainda se poder\u00e1 haver ou n\u00e3o a vinda em perman\u00eancia, mas isso j\u00e1 requer uma quantidade de estudos t\u00e9cnicos que est\u00e3o a ser levados a cabo por especialistas\", sublinhou.", "tags": ["nacional", "Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/as-queixas-dos-lisboetas-a-medina-turistas-mal-educados-cocos-dos-caes-e-ruas-sem-lei-11367207.html", "title": "Medina ouve queixas dos lisboetas: turistas mal educados, coc\u00f3s dos c\u00e3es e ruas sem lei", "subtitle": "Moradores das freguesias da Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio e Santa Maria Maior est\u00e3o cansados de tudo o que de mau a expans\u00e3o do turismo trouxe e fizeram-no saber ao presidente da C\u00e2mara numa reuni\u00e3o em que estiveram tamb\u00e9m vereadores.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "03\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:55", "text": "As queixas repetem-se: o ru\u00eddo excessivo dos bares nas zonas hist\u00f3ricas da cidade, o tr\u00e1fico de droga nas ruas \"\u00e0 vista de todos\", a falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o entre Pol\u00edcia Municipal e PSP, os turistas que n\u00e3o respeitam os moradores, as lojas de conveni\u00eancia com \"cerveja de litro a um euro\", os coc\u00f3s de c\u00e3o nos passeios. Esta quarta-feira \u00e0 noite houve reuni\u00e3o p\u00fablica descentralizada da c\u00e2mara municipal de Lisboa para ouvir as preocupa\u00e7\u00f5es dos moradores das freguesias da Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio e Santa Maria Maior.Houve sala cheia na Escola B\u00e1sica e Secund\u00e1ria Passos Manuel onde decorreu a sess\u00e3o e Fernando Medina e os vereadores da autarquia ouviram as cr\u00edticas e avan\u00e7aram com solu\u00e7\u00f5es. Medina cumprimentou alguns mun\u00edcipes pelo nome - houve muitos repetentes nesta reuni\u00e3o, mas tamb\u00e9m estreias. Entre as queixas acima descritas - e que se ouvem invariavelmente em cada reuni\u00e3o p\u00fablica - o caso de S\u00edlvia Zen\u00f3glio foi uma das exce\u00e7\u00f5es. A moradora em Alfama \u00e9 m\u00e3e solteira e est\u00e1 a ser despejada da casa onde mora. \"Estou sem \u00e1gua e luz desde agosto\", lamentou-se.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Durante a reuni\u00e3o, Medina avan\u00e7ou mesmo com a ideia de retirar a cal\u00e7ada portuguesa dos passeios na Rua do SalitrePaula Marques, vereadora da C\u00e2mara de Lisboa com o pelouro da Habita\u00e7\u00e3o j\u00e1 conhecia o caso, que ter\u00e1 chegado ao conhecimento da autarquia h\u00e1 dez dias. \"Estamos a tentar ajud\u00e1-la, mas todas as suas candidaturas [para que pudesse ter acesso a uma casa ao abrigo dos v\u00e1rios programas da autarquia] ca\u00edram porque n\u00e3o entregou a documenta\u00e7\u00e3o pedida. Tem tamb\u00e9m de existir um esfor\u00e7o da sua parte\", explicou. S\u00edlvia ouviu, anuiu, mas continua sem \u00e1gua e sem luz. \"O despejo deve-se a falta de pagamento de rendas [S\u00edlvia Zen\u00f3glio est\u00e1 desempregada], mas mandar desligar a \u00e1gua e a luz n\u00e3o \u00e9 um comportamento admiss\u00edvel\". Prometida ficou uma vistoria urgente \u00e0 casa onde S\u00edlvia ainda mora por parte da Prote\u00e7\u00e3o Civil.Foi tamb\u00e9m a primeira vez numa reuni\u00e3o descentralizada para Diana Tavares, uma rec\u00e9m-mam\u00e3 de um beb\u00e9 de sete meses e moradora na Rua do Salitre, que liga o Largo do Rato \u00e0 Avenida da Liberdade. O sogro usa cadeira de rodas e tamb\u00e9m n\u00e3o consegue circular em seguran\u00e7a pela Rua do Salitre. Os parqu\u00edmetros da EMEL roubam espa\u00e7o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o pedonal e as obras na rua tamb\u00e9m suprimiram v\u00e1rios lugares de estacionamento. A cal\u00e7ada portuguesa no passeio \u00e9 outro dos \"pontos negros\" que a mun\u00edcipe identificou.Fernando Medina respondeu diretamente a Diana Tavares e avan\u00e7ou logo ali com uma solu\u00e7\u00e3o. A zona de cargas e descargas na rua dar\u00e1 lugar a pelo menos mais quatro lugares de estacionamento. e lembrou que a autarquia atribuiu verbas \u00e0s juntas de freguesia para que procedessem a esse tipo de altera\u00e7\u00f5es quando assim se justificasse. No entender do presidente da c\u00e2mara de Lisboa, o caso exposto por Diana Tavares justifica-o. Ficou a promessa.Preocupados com o tr\u00e1fico de droga, v\u00e1rios moradores sugeriram que a pol\u00edcia vigiasse as ruas mas \u00e0 paisanaAs cr\u00edticas mais contundentes chegaram, no entanto, dos moradores das zonas da Bica e do Bairro Alto. Queixaram-se de nada estar a ser feito para resolver, de forma eficaz, o problema do ru\u00eddo proveniente dos bares da zona. \"Ningu\u00e9m dorme na Bica\", disseram.O tr\u00e1fico de droga foi tamb\u00e9m apontado como um problema que n\u00e3o est\u00e1 a ser resolvido. V\u00e1rios moradores sugeriram que a pol\u00edcia vigiasse as ruas mas \u00e0 paisana, uma vez que h\u00e1 sempre quem esteja a vigiar e avise quer os traficantes como os donos dos bares com ru\u00eddo excessivo.Os mun\u00edcipes pedem \"mais press\u00e3o\" sobre os donos dos estabelecimentos que n\u00e3o cumprem a lei do ru\u00eddo, e s\u00e3o muito cr\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento dos turistas que ficam hospedados em regime de Alojamento Local. Chamada a pol\u00edcia, os agentes ter\u00e3o minimizado o ato, desculpando-o com a juventude dos turistas.Os moradores das freguesias da Miseric\u00f3rdia, Santo Ant\u00f3nio e Santa Maria Maior est\u00e3o cansados de tudo o que de mau a expans\u00e3o do turismo trouxe: os tuk-tuks em contram\u00e3o, as trotinetes em cima dos passeios, o lixo acumulado nos caixotes, o \u00e1lcool a pre\u00e7o do saldo, as festas constantes, o tr\u00e1fico de droga \"sem controlo\". Pedem mais a\u00e7\u00e3o e Fernando Medina lembrou que houve mais fiscaliza\u00e7\u00f5es e mais deten\u00e7\u00f5es por parte da PSP, masPor isso, os pedidos para que mais zonas de Lisboa recebam c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia e para que Pol\u00edcia Municipal e PSP atue n\u00e3o s\u00f3 nos casos mais graves - como roubos e outra criminalidade - mas tamb\u00e9m no ru\u00eddo.Outra queixa recorrente foi tamb\u00e9m a dos passeios sujos de dejetos de c\u00e3es. Solu\u00e7\u00f5es como a aplica\u00e7\u00e3o de coimas - que chegaram a ser propostas durante a reuni\u00e3o - n\u00e3o parecem ser uma alternativa, at\u00e9 porque quem n\u00e3o se quiser identificar n\u00e3o o tem de fazer. Um dos presidentes de junta de freguesia presentes na sess\u00e3o recordou o momento em que abordou um habitante da sua freguesia e lhe perguntou porque n\u00e3o apanhava o coc\u00f3 do seu c\u00e3o. Este ter-lhe-\u00e1 respondido: \"Apanhe-o o senhor\".Reuni\u00e3o P\u00fablica Descentralizada da C\u00e2mara Municipal de Lisboa aconteceu esta quarta-feira \u00e0 noite na Escola Secund\u00e1ria Passos Manuel. \u00a9\u00a0Carlos Costa/Global Imagens", "tags": ["Lisboa", "Pa\u00eds", "Reuni\u00e3o P\u00fablica Descentralizada da CML", "Cidades", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/cerimonia-do-5-de-outubro-corta-transito-no-sabado-de-manha-junto-a-camara-de-lisboa-11372187.html", "title": "Cerim\u00f3nia do 5 de Outubro corta tr\u00e2nsito no s\u00e1bado de manh\u00e3 junto \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa", "subtitle": "O tr\u00e2nsito nas art\u00e9rias adjacentes \u00e0 C\u00e2mara de Lisboa estar\u00e1 sujeito a condicionamentos no 5 de Outubro.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:13", "text": "O tr\u00e2nsito vai estar interrompido no s\u00e1bado, entre as 08:00 e as 11:00, na Rua do Arsenal, Pra\u00e7a do Munic\u00edpio e Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, em Lisboa, devido \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da cerim\u00f3nia evocativa do 5 de Outubro.Em comunicado, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa indica que os cortes de tr\u00e2nsito ir\u00e3o ocorrer em toda a extens\u00e3o da Rua do Arsenal - Largo Corpo de Santo/Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, na Rua do Com\u00e9rcio entre o cruzamento da Rua do Ouro e a Pra\u00e7a do Munic\u00edpio e na Rua de S. Juli\u00e3o entre a sa\u00edda do parque de estacionamento e o cruzamento com a Rua do Ouro.O tr\u00e2nsito nas art\u00e9rias adjacentes estar\u00e1 sujeito a condicionamentos.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Entre as 08:30 e as 11:00, a sa\u00edda do parque de estacionamento da Pra\u00e7a do Munic\u00edpio estar\u00e1 tamb\u00e9m vedada.As altera\u00e7\u00f5es \u00e0 circula\u00e7\u00e3o e os respetivos desvios de tr\u00e2nsito ser\u00e3o coordenadas no local pela pol\u00edcia.", "tags": ["5 de outubro - implanta\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica", "Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/transito-na-avenida-da-india-em-lisboa-normalizado-apos-rebentamento-de-conduta-11374613.html", "title": "Tr\u00e2nsito na Avenida da \u00cdndia em Lisboa normalizado ap\u00f3s rebentamento de conduta", "subtitle": "A avenida foi cortada \u00e0s 06:00 de ontem", "author": "Lusa", "date": "05\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:55", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Avenida da \u00cdndia, em Lisboa, afetada na sexta-feira pelo rebentamento de uma conduta de \u00e1gua, foi totalmente restabelecida hoje, pelas 17:30, disse \u00e0 Lusa fonte da EPAL -- Empresa Portuguesa de \u00c1guas Livres.A avenida foi cortada \u00e0s 06:00 de sexta-feira, junto ao Museu dos Coches e \u00e0s 07:30 a circula\u00e7\u00e3o foi reposta nas duas vias do sentido Alg\u00e9s-Lisboa, mas para permitir que o tr\u00e2nsito se fizesse nos dois sentidos.As duas vias do sentido Lisboa-Alg\u00e9s estavam ainda fechadas, uma situa\u00e7\u00e3o agora ultrapassada.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Apesar de a rotura da conduta de \u00e1gua se ter verificado muito perto do Museu dos Coches, a EPAL indicou que n\u00e3o h\u00e1 danos no espa\u00e7o.", "tags": ["Economia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/transito-cortado-na-avenida-da-india-devido-a-rotura-de-conduta-de-agua-11369612.html", "title": "Tr\u00e2nsito cortado na Avenida da \u00cdndia por rotura de conduta de \u00e1gua. Reabertas duas vias", "subtitle": "As quatro vias da avenida ficaram fechadas em ambos os sentidos - Lisboa/Cascais e Cascais/Lisboa. Ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para a reabertura total.", "author": "Lusa", "date": "04\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:27", "text": "O tr\u00e2nsito na Avenida da \u00cdndia, em Lisboa, foi cortado cerca das 06:00 desta sexta-feira nos dois sentidos devido a uma rotura numa conduta de \u00e1gua, disse \u00e0 ag\u00eancia Lusa uma fonte da EPAL.A mesma fonte disse \u00e0 Lusa cerca das 07:10 que .A EPAL, Empresa Portuguesa de \u00c1guas Livres, j\u00e1 conseguiu fechar a conduta, mas cerca das 07:10 os t\u00e9cnicos estavam ainda no local para repara\u00e7\u00f5es.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "tr\u00e2nsito"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/psp-recupera-trotinetes-no-valor-de-10-mil-euros--11381040.html", "title": "PSP recupera 10  mil euros em trotinetes na casa de jovem em Marvila", "subtitle": "O material foi apreendido a jovem de 18 anos, em Marvila. A PSP revela que nas \u00faltimas semanas foi registado, um pouco por toda a cidade de Lisboa, um aumento do n\u00famero de furtos e danos em trotinetes.", "author": "DN", "date": "07\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:11", "text": "O Comando Metropolitano da PSP de Lisboa apreendeu componentes e trotinetes num valor total de 10 mil euros. As autoridades procederam \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias buscas no dia 2 de outubro, no \u00e2mbito de uma investiga\u00e7\u00e3o para intercetar suspeitos de furtos e danos em trotinetes, informou esta segunda-feira a PSP.As pe\u00e7as e as trotinetes foram apreendidas a um jovem de 18 anos, em Marvila, tendo sido depois entregues \u00e0s respetivas empresas de mobilidade ecol\u00f3gica, propriet\u00e1rias dos artigos que a PSP recuperou. Em comunicado, a for\u00e7a policial refere que \"suspeitos foram sujeitos \u00e0s necess\u00e1rias formalidades, sendo restitu\u00eddos \u00e0 liberdade\".De acordo com a PSP\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A pol\u00edcia acrescenta que no decorrer da a\u00e7\u00e3o dos autores dos furtos, \"h\u00e1 a registar danos patrimoniais para v\u00e1rias entidades e a priva\u00e7\u00e3o do uso destes meios de transportes por parte de outros utilizadores\".O n\u00famero de ocorr\u00eancias decorre da expans\u00e3o tur\u00edstica na capital e da \"multiplicidade de operadores no quadro da mobilidade\", que possibilitam o servi\u00e7o de desloca\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso de trotinetes.Perante este cen\u00e1rio, a PSP faz saber que continua a realizar esfor\u00e7os para intercetar os autores do furto de trotinetes de modo a minimizar \"os efeitos negativos que este tipo de criminalidade tem no sentimento de seguran\u00e7a\".", "tags": ["pol\u00edcia", "Cidades", "PSP"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rui-moreira-diz-que-problema-da-droga-esta-por-todo-lado-porto-reforca-videovigilancia-11380569.html", "title": "Problema da droga \"est\u00e1 por todo lado\". Porto refor\u00e7a videovigil\u00e2ncia", "subtitle": "\"N\u00e3o \u00e9 na proximidade do Aleixo apenas. \u00c9 no Viso, \u00e9 em Ramalde do Meio, \u00e9 em Francos, \u00e9 no Cerco, \u00e9 no Centro Hist\u00f3rico, \u00e9 em todo o lado\", diz o presidente da C\u00e2mara do Porto sobre o problema da droga. Autarquia vai instalar 110 novas c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia", "author": "DN/Lusa", "date": "07\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:43", "text": "\"Hoje a situa\u00e7\u00e3o na cidade \u00e9 diferente. N\u00e3o \u00e9 na proximidade do Aleixo apenas. \u00c9 no Viso, \u00e9 em Ramalde do Meio, \u00e9 em Francos, \u00e9 no Cerco, \u00e9 no Centro Hist\u00f3rico, \u00e9 em todo o lado\", disse, reiterando a sua preocupa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o vivida na cidade.O autarca, que falava no per\u00edodo antes da ordem do dia da reuni\u00e3o do executivo, onde \"Est\u00e1 \u00e0 dist\u00e2ncia de um clique e custa zero ao Estado portugu\u00eas. Foi investimento municipal. Est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, basta o MAI querer e basta que, de uma vez por todas, nos deixemos de 'garantismos' que apenas resultam na garantia de que os criminosos podem cometer crimes sem serem punidos\", defendeu o presidente do munic\u00edpio.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O autarca, que falava no per\u00edodo antes da ordem do dia na reuni\u00e3o do executivo, explicou que, n\"Estamos prontos a ceder\", afirmou.Estas c\u00e2maras, que s\u00e3o controladas pelo Centro de Gest\u00e3o Integrada da C\u00e2mara do Porto,\"Se n\u00e3o fizermos nada, as portas das escolas s\u00e3o uma sala de consumo assistido ao ar livre, e eu n\u00e3o quero\", diz Rui Moreira\"N\u00f3s estamos absolutamente de acordo em tratar como doen\u00e7a, aquilo que \u00e9 toxicodepend\u00eancia. (...) Mas, com todo o respeito, eu tamb\u00e9m estou preocupado com as outras pessoas\", sublinhou.Moreira acrescenta que, no que respeita \u00e0s salas de consumo, a autarquia j\u00e1 disse \"estar dispon\u00edvel para pagar parte significativa do custo desse instrumento\", contudo, aponta \"estar a investir centenas de milhares de euros\", para que depois \"as pessoas possam estar c\u00e1 fora, na amena cavaqueira, e consumir se lhe apetecer\".\"Se n\u00e3o fizermos nada, as portas das escolas s\u00e3o uma sala de consumo assistido ao ar livre, e eu n\u00e3o quero\", concluiu, respondendo ao vereador do PS Manuel Pizarro que disse discordar com a criminaliza\u00e7\u00e3o do consumo.A autarquia anunciou, ali\u00e1s, a instala\u00e7\u00e3o de 110 novas c\u00e2maras de videovigil\u00e2ncia que, \"basta\" o MAI querer, afirmou Moreira, podem ser utilizadas no combate \u00e0 criminalidade organizada..De acordo com o Diretor Municipal de Mobilidade e Transportes, Manuel Paulo Teixeira, que fez uma apresenta\u00e7\u00e3o destesistema de videovigil\u00e2ncia, a sua instala\u00e7\u00e3o deve estar conclu\u00edda at\u00e9 ao final do ano, ficando apenas pendente a substitui\u00e7\u00e3o de 68 c\u00e2maras e a instala\u00e7\u00e3o de outras 20, cujo concurso foi alvo de reclama\u00e7\u00e3o. Este sistema, garantiu aquele respons\u00e1vel aos jornalistas, pode vir a ser utilizado pelas for\u00e7as de seguran\u00e7a que passariam, por exemplo, a ter agentes no Centro de Gest\u00e3o Integrada, a quem caberia a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis crimes. Tamb\u00e9m aqui, assegurou, manter-se-ia, a pol\u00edtica de n\u00e3o grava\u00e7\u00e3o de imagens.\"Investimos numa rede de c\u00e2maras que pode ser usada como videovigil\u00e2ncia para meter criminosos na cadeia, nomeadamente os traficantes\", defende Moreira\"Investimos numa rede de c\u00e2maras que pode ser usada como videovigil\u00e2ncia para meter criminosos na cadeia, nomeadamente os traficantes\".O MAI pode n\u00e3o querer investir ou n\u00e3o poder investir, mas n\u00f3s investimos nos meios. Investimos nos carros que vamos oferecer \u00e0 pol\u00edcia. Investimos na nossa Pol\u00edcia Municipal para que liberte fun\u00e7\u00f5es \u00e0 PSP e investimos numa rede de c\u00e2maras que pode ser usada como videovigil\u00e2ncia para meter criminosos na cadeia, nomeadamente os traficantes. Est\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia de um clique\", frisou, reiterando que este sistema ir\u00e1 expandir ainda para as imedia\u00e7\u00f5es das escolas.Na sua interven\u00e7\u00e3o, o autarca esclareceu ainda que, contrariamente ao que tem sido dito, \"a PSP n\u00e3o pode deter ou conduzir \u00e0 esquadra algu\u00e9m por estar a consumir na via p\u00fablica ou, por exemplo, \u00e0 porta de uma escola\".Pode sim, continuou, \"identificar o indiv\u00edduo, abrir um processo de contraordena\u00e7\u00e3o e encaminh\u00e1-lo burocraticamente para uma comiss\u00e3o onde este se declara toxicodependente e aceita ou n\u00e3o ser encaminhado para tratamento, ou se declara consumidor ocasional. Paga uma multa e vai \u00e0 sua vida\".N\u00e3o se fala de p\u00f4r pessoas na cadeia, salientou Moreira, referindo que se fala de desincentivar efetivamente o consumo, pelo menos, em determinadas circunst\u00e2ncias.H\u00e1 uma diferen\u00e7a entre um consumidor que n\u00e3o consegue sair do seu problema e precisa de ajuda, e o consumidor que, com o seu comportamento, promove o consumo e o tr\u00e1fico. Numa sociedade livre e democr\u00e1tica as leis devem adequar-se \u00e0 censura social e as for\u00e7as de seguran\u00e7a devem ter os instrumentos para intervir nessas circunst\u00e2ncias\", afirmou.Rui Moreira lembrou ainda que a \u00c1rea Metropolitana do Porto tem um comando metropolitano que tem de cuidar de uma popula\u00e7\u00e3o de 1,7 milh\u00f5es de habitantes, para os quais \"h\u00e1 apenas pouco mais de 3 mil agentes da PSP\".Na sua interven\u00e7\u00e3o, o vereador do PSD, \u00c1lvaro Almeida, disse n\u00e3o ver impedimento \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o deste sistema de videovigil\u00e2ncia na medida em que h\u00e1 falta de recursos nas for\u00e7as de seguran\u00e7a, desde que seja assegurado o cumprimento de determinados pressupostos, tais como a reserva da identidade das pessoas.J\u00e1 a vereadora da CDU, Ilda Figueiredo, considera que \"n\u00e3o deve ser confundido\" o uso do sistema de videovigil\u00e2ncia para o combate ao tr\u00e1fico de droga, defendendo que \u00e9 necess\u00e1rio insistir junto do governo central no refor\u00e7o de meios.O vereador do PS Manuel Pizarro disse ter a sensa\u00e7\u00e3o de estar a p\u00f4r para cima da lei um problema que \u00e9 um problema de opera\u00e7\u00e3o, considerando que n\u00e3o \u00e9 criminalizando o consumo que se vai passar a ter mais meios.No dia 4 de setembro, a Lusa noticiou que a C\u00e2mara do Porto e a Administra\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade (ARS) do Norte estavam a ultimar uma proposta de protocolo para a instala\u00e7\u00e3o de salas de consumo protegido no munic\u00edpio, tendo sido j\u00e1 conclu\u00eddo um estudo sobre a situa\u00e7\u00e3o atual.Questionadas, nas \u00faltimas semanas, pela Lusa, sobre se a mesma foi ou n\u00e3o conclu\u00edda e sobre o conte\u00fado desse mesmo protocolo, autarquia, ARS Norte e Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o responderam at\u00e9 ao momento.", "tags": ["Porto", "droga", "videovigil\u00e2ncia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-aprova-continuacao-de-manuel-salgado-a-frente-da-sru-11466643.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa aprova continua\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado \u00e0 frente da SRU", "subtitle": " A C\u00e2mara de Lisboa aprovou esta quinta-feira, com nove votos a favor e oito contra, a reelei\u00e7\u00e3o do arquiteto e ex-vereador do Urbanismo Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da empresa municipal SRU - Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana.", "author": "Lusa", "date": "31\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:44", "text": "Fontes aut\u00e1rquicas disseram \u00e0 Lusa que a vota\u00e7\u00e3o, realizada em reuni\u00e3o privada do executivo, foi secreta. A discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o da proposta j\u00e1 tinha sido adiada uma vez, h\u00e1 duas semanas.O documento, subscrito pelo presidente da autarquia, Fernando Medina (PS), visava aprovar a designa\u00e7\u00e3o do vereador da Mobilidade, Miguel Gaspar (PS), como representante do munic\u00edpio na Assembleia-Geral da SRU, assim como mandatar o autarca para votar favoravelmente a elei\u00e7\u00e3o de Manuel Salgado como presidente do conselho de administra\u00e7\u00e3o da SRU.A sa\u00edda de Manuel Salgado de vereador do Urbanismo foi anunciada no final de julho, embora s\u00f3 tenha sido efetivada em 07 de outubro. O arquiteto Manuel Salgado tinha o pelouro do Urbanismo desde 2007.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O executivo da C\u00e2mara de Lisboa tem oito vereadores eleitos pelo PS, quatro eleitos pelo CDS-PP, dois vereadores do PSD, dois eleitos pela CDU (coliga\u00e7\u00e3o PCP/PEV) e um vereador do BE.A vereadora do PSD Teresa Leal Coelho j\u00e1 tinha anunciado que iria votar favoravelmente a proposta.O outro vereador social-democrata, Jo\u00e3o Pedro Costa, votou contra a proposta, tendo apresentado uma declara\u00e7\u00e3o de voto.", "tags": ["nacional", "C\u00e2mara de Lisboa", "Manuel Salgado", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/presidente-da-rede-anti-pobreza-portugal-fala-de-despovoamento-extremo-do-porto-11382975.html", "title": "Presidente da Rede Anti-Pobreza Portugal fala de \"despovoamento extremo\" do Porto", "subtitle": "O Porto sofre de um \"despovoamento extremo\" em que as pessoas \"s\u00e3o compulsivamente obrigadas a sair\", o que resultou na \"perda de 140 mil habitantes\" nos \u00faltimos \"40 anos\", denunciou o presidente da Rede Europeia Anti-Pobreza/Portugal.", "author": "Lusa", "date": "08\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:26", "text": "Em entrevista \u00e0 Lusa, Jardim Moreira falou de um problema que vai estar no centro da iniciativa \"Pelo Combate \u00e0 Pobreza e \u00e0 Exclus\u00e3o Social\", que decorrer\u00e1 entre os dias 17 e 24 de outubro, no distrito do Porto, promovido pela organiza\u00e7\u00e3o a que preside.\"As pessoas s\u00e3o compulsivamente obrigadas a sair. N\u00e3o se v\u00ea a preocupa\u00e7\u00e3o de defesa desta gente, dos idosos em particular, que sem dinheiro para rendas mais altas (...) acaba em bairros onde se vai sentir um estranho\", acrescentou Jardim Moreira.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              E prosseguiu: \"quando cheguei, em 1970, nas freguesias de Vit\u00f3ria e S\u00e3o Nicolau eu tinha, em cada par\u00f3quia, cerca de 12 mil habitantes. Agora n\u00e3o sei se tenho mil. Na Ribeira h\u00e1 16 pessoas e na Rua de S\u00e3o Miguel n\u00e3o chega a 15 pessoas, quando era a rua mais populosa\".Como resposta da \"sensibiliza\u00e7\u00e3o\" que foi fazendo \u00e0s autoridades, disse ter recebido \"lamentos\", afirmando que mais do que \"impot\u00eancia\" \u00e9 a \"indiferen\u00e7a das pessoas da cidade aos problemas que est\u00e3o a acontecer\" a manifestar \"uma irresponsabilidade quase coletiva\".Comparando com a realidade que encontrou em 1970, quando iniciou as fun\u00e7\u00f5es de padre no Porto, Jardim Moreira enfatizou que a cidade \"perdeu 140 mil habitantes, um ter\u00e7o da sua popula\u00e7\u00e3o\", facto que o fez questionar a l\u00f3gica que disse imperar na cidade, por oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 que vigora a n\u00edvel mundial.Nesta l\u00f3gica, disse, no Porto hoje h\u00e1 \"passantes e os passantes n\u00e3o s\u00e3o portuenses nem portugueses\", situa\u00e7\u00e3o que, reiterou, \"vai p\u00f4r em causa a sustentabilidade do territ\u00f3rio\", pois as pessoas \"foram arrumadas para bairros na periferia\".Ainda assim, Jardim Moreira mostra-se otimista perante a eventualidade de o processo de sa\u00edda dos portuenses do centro da cidade vir a reverter no futuro.", "tags": ["nacional", "despovoamento", "Cidades", "Porto", "pobreza"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/a-terceira-lisboa-aprova-regulamento-para-o-alojamento-local-11462482.html", "title": "\u00c0 terceira. Lisboa aprova regulamento para o alojamento local", "subtitle": "\u00c0 terceira foi de vez: executivo camar\u00e1rio aprovou regras para o alojamento local. Centro hist\u00f3rico da cidade vai ter fortes restri\u00e7\u00f5es ao aluguer de curta dura\u00e7\u00e3o.", "author": "Susete Francisco", "date": "30\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:49", "text": "A C\u00e2mara de Lisboa aprovou, na manh\u00e3 desta quarta-feira, o regulamento do Alojamento Local (AL), a absten\u00e7\u00e3o do Bloco de Esquerda e os votos contra do CDS e e de Jo\u00e3o Pedro Costa, vereador do PSD.Na vers\u00e3o final do regulamento ficam como zona de conten\u00e7\u00e3o absoluta o Bairro Alto, Madragoa, Castelo, Alfama e Mouraria (que h\u00e1 um ano j\u00e1 est\u00e3o interditados a novos alojamentos locais), bem como a Colina de Santana, que tamb\u00e9m j\u00e1 ultrapassou os 20% de habita\u00e7\u00e3o afeta ao alojamento local. , que inicialmente estavam excecionadas das restri\u00e7\u00f5es ao ALl, por serem consideradas como zonas de atividade terci\u00e1ria, mas que acabaram por entrar para as \u00e1reas de conten\u00e7\u00e3o, depois de negocia\u00e7\u00f5es entre o PS, o Bloco de Esquerda e o PCP. H\u00e1 tamb\u00e9m uma redefini\u00e7\u00e3o das \"zonas tur\u00edsticas homog\u00e9neas\" da cidade, que passam agora a prever duas novas \u00e1reas - o referido Bairro das Col\u00f3nias, e o Bairro dos Atores e Arroios, neste caso sem qualquer restri\u00e7\u00e3o ao alojamento local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As zonas da cidade com restri\u00e7\u00f5es ao alojamento local: a vermelho, as zonas de conten\u00e7\u00e3o absoluta; a amarelo, as zonas de conten\u00e7\u00e3o relativaNas zonas de conten\u00e7\u00e3o absoluta fica proibida a abertura de novos alojamentos locais, com uma exce\u00e7\u00e3o: a c\u00e2mara pode autorizar novas unidades de Al, desde que estas resultem de \"opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios em ru\u00ednas ou reabilita\u00e7\u00e3o integral de edif\u00edcios totalmente devolutos h\u00e1 mais de tr\u00eas anos\".A esta exig\u00eancia juntou-se, nesta fase final de discuss\u00e3o do documento, a imposi\u00e7\u00e3o de que estes projetos sejam considerados de especial interesse para a cidade, \"nomeadamente por darem origem a edif\u00edcios de uso multifuncional, em que o  atribu\u00edda no \u00e2mbito do Regulamento Municipal do Direito \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o\".Uma altera\u00e7\u00e3o introduzida no \u00e2mbito das negocia\u00e7\u00f5es com o PCP, que esta quarta-feira emitiu uma nota em que considera a vers\u00e3o final do regulamento  \"Ao longo de todo este tempo o PCP conduziu toda a sua interven\u00e7\u00e3o para que este Regulamento respondesse ao objetivo de contribuir para travar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a expuls\u00e3o dos moradores e reverter os efeitos destas transforma\u00e7\u00f5es que alteraram profundamente as realidades locais dos bairros\", refere o comunicado da verea\u00e7\u00e3o comunista.Tamb\u00e9m o Bloco de Esquerda veio afirmar esta quarta-feira que, \"apesar de esta n\u00e3o ser\" a proposta dos bloquistas, este desfecho vem mostrar que que \"\u00e9 poss\u00edvel chegar a acordo\" para garantir \"um regulamento de Alojamento Local estabilizado\" - O novo regulamento tem agora de ser aprovado em Assembleia Municipal e entrar em vigor at\u00e9 18 de dezembro, dia em que cessam as medidas provis\u00f3rias de conten\u00e7\u00e3o decretadas h\u00e1 um ano.", "tags": ["C\u00e2mara de Lisboa", "alojamento local", "regulamento", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/receitas-descem-mas-camara-de-lisboa-aumenta-orcamento-para-2020-11468810.html", "title": "Receitas descem mas C\u00e2mara de Lisboa aumenta or\u00e7amento para 2020", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa aprovou esta semana, com os votos favor\u00e1veis do PS e do BE, o or\u00e7amento municipal para 2020, de 1,52 mil milh\u00f5es de euros, mais 4,7% em rela\u00e7\u00e3o a este ano. No entanto, as receitas descem.", "author": "Lusa", "date": "02\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a010:56", "text": "Segundo fontes aut\u00e1rquicas, o CDS, o PCP e o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa votaram contra (a vereadora social-democrata Teresa Leal Coelho n\u00e3o estava presente no momento da vota\u00e7\u00e3o). As Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (2020-2023) foram igualmente aprovadas, com vota\u00e7\u00e3o id\u00eantica.Na apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano, que decorreu nos Pa\u00e7os do Concelho, o vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito pelo PS), real\u00e7ou que esta \"\u00e9 a primeira vez que o munic\u00edpio de Lisboa atinge 1,5 mil milh\u00f5es de euros na sua globalidade\", mantendo \"as contas equilibradas\".A autarquia prev\u00ea um or\u00e7amento consolidado de 1,52 mil milh\u00f5es de euros para 2020. No or\u00e7amento consolidado s\u00e3o consideradas as contas da autarquia em conjunto com as das empresas do universo municipal.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Sem contabilizar as contas destas empresas, a C\u00e2mara tem um or\u00e7amento de 1,29 mil milh\u00f5es de euros previstos para 2020, enquanto para este ano est\u00e3o or\u00e7amentados 1,27 mil milh\u00f5es de euros, representando assim um crescimento de 8,2%.Al\u00e9m disso, notou o tamb\u00e9m vice-presidente da autarquia, o Imposto Municipal sobre a Transmiss\u00e3o Onerosa de Im\u00f3veis (IMT) \"acabou a sua trajet\u00f3ria ascendente e come\u00e7ou uma trajet\u00f3ria descendente\". \"Todas as nossas previs\u00f5es nos dizem que a trajet\u00f3ria descendente [do IMT] n\u00e3o vai ser abrupta, mas vai continuar a descer\", acrescentou.A esta despesa acrescem cerca de 350 milh\u00f5es de euros de reserva de conting\u00eancia, que a c\u00e2mara espera, de acordo com Jo\u00e3o Paulo Saraiva, \"que seja utilizada para prioridades do munic\u00edpio\" e n\u00e3o para pend\u00eancias judiciais.Este documento necessita ainda do aval da Assembleia Municipal de Lisboa.A fraca execu\u00e7\u00e3o dos projetos anunciados pela C\u00e2mara de Lisboa \u00e9 um dos argumentos da oposi\u00e7\u00e3o aut\u00e1rquica para o voto contra no Or\u00e7amento do munic\u00edpio para 2020, que foi hoje aprovado por PS e BE.Apesar do voto favor\u00e1vel, o vereador do BE, Manuel Grilo, entregou uma declara\u00e7\u00e3o de voto onde deixou algumas cr\u00edticas \u00e0 a\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, nomeadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \"insuficientes\" pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o. O CDS, o PCP e o vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa votaram contra (a vereadora social-democrata Teresa Leal Coelho n\u00e3o estava presente no momento da vota\u00e7\u00e3o).As Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (2020-2023) foram igualmente aprovadas, com vota\u00e7\u00e3o id\u00eantica na reuni\u00e3o privada do executivo que decorreu durante parte da manh\u00e3 e toda a tarde. \"O voto contra do CDS \u00e9 uma forma de responsabilizar a C\u00e2mara pela fraca execu\u00e7\u00e3o que tem tido\", disse \u00e0 Lusa o vereador centrista Nuno Rocha Correia.Salientando que os democratas-crist\u00e3os \"fariam diferente\" e que o \"bolo do or\u00e7amento teria outra aplica\u00e7\u00e3o\", Nuno Rocha Correia notou que \"a fraca execu\u00e7\u00e3o\" dos projetos aut\u00e1rquicos \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o \"que se tem repetido ano ap\u00f3s ano\".\"S\u00e3o prometidas coisas atr\u00e1s de coisas, mas h\u00e1 uma fraca capacidade da C\u00e2mara executar as coisas que promete\", acrescentou. O vereador do PSD Jo\u00e3o Pedro Costa falou tamb\u00e9m das promessas do presidente da autarquia, Fernando Medina (PS), considerando que \"n\u00e3o tem desculpa\" no pr\u00f3ximo ano.\"S\u00e3o prometidas coisas atr\u00e1s de coisas, mas h\u00e1 uma fraca capacidade da C\u00e2mara executar as coisas que promete\"\"A C\u00e2mara Municipal de Lisboa beneficia de receitas de um ciclo econ\u00f3mico favor\u00e1vel, n\u00e3o sei ser\u00e1 por falta de meios que Fernando Medina n\u00e3o cumprir\u00e1 as suas promessas para Lisboa\", referiu, numa declara\u00e7\u00e3o \u00e0 Lusa.O vereador do PCP Jorge Alves fez igualmente alus\u00e3o \u00e0s promessas da autarquia, criticando o facto de as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano se terem vindo a revelar ao longo dos anos \"um conjunto de inten\u00e7\u00f5es\".\"S\u00e3o os mesmos projetos do ano passado, as mesmas frases, n\u00e3o se diz o que se vai priorizar, devia haver, com rigor, uma defini\u00e7\u00e3o dos projetos\", salientou argumentando que, o Or\u00e7amento \u00e9 \"uma materializa\u00e7\u00e3o das Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano\" e, da\u00ed, o voto contra do PCP tamb\u00e9m a esse documento. Jorge Alves ressalvou, contudo, que os comunistas votaram favoravelmente o mapa de pessoal da autarquia, porque reconhecem o esfor\u00e7o da resolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o dos prec\u00e1rios.Na declara\u00e7\u00e3o de voto que entregou, e a que a Lusa teve acesso, o vereador do BE justifica o voto favor\u00e1vel com acordo estabelecido com o PS e as negocia\u00e7\u00f5es em \u00e1reas fundamentais \"que permitem a cidade avan\u00e7ar em v\u00e1rias \u00e1reas\", como a concretiza\u00e7\u00e3o do Programa de Renda Acess\u00edvel P\u00fablico, entre outras mat\u00e9rias.Contudo, refere Manuel Grilo, \"a quest\u00e3o essencial est\u00e1 por resolver, isto \u00e9, a cria\u00e7\u00e3o de um parque habitacional p\u00fablico robusto para fam\u00edlias com rendimentos baixos, mas tamb\u00e9m com rendimentos m\u00e9dios\".\"O investimento p\u00fablico nos servi\u00e7os p\u00fablicos tem de ser feito em detrimento de financiamentos megal\u00f3manos, tendo em conta o retorno na vida de quem mora em Lisboa, como os 7,7 milh\u00f5es de euros que a C\u00e2mara Municipal de Lisboa disponibilizar\u00e1 para o Web Summit\", l\u00ea-se no voto.Entre as criticas ao documento, o vereador do BE aponta tamb\u00e9m o facto de o Or\u00e7amento n\u00e3o prever o investimento necess\u00e1rio e adequado \u00e0s novas compet\u00eancias que ir\u00e3o ser transferidas na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, bem como a falta de clareza sobre a previs\u00e3o do agravamento do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) no caso de pr\u00e9dios devolutos.Na apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano, que decorreu nos Pa\u00e7os do Concelho, em 16 de outubro, o vereador das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva (Cidad\u00e3os por Lisboa, eleito pelo PS), real\u00e7ou que esta \"\u00e9 a primeira vez que o munic\u00edpio de Lisboa atinge 1,5 mil milh\u00f5es de euros na sua globalidade\", mantendo \"as contas equilibradas\".", "tags": ["nacional", "Cidades", "or\u00e7amento", "C\u00e2mara de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/todos-os-passes-andante-podem-ser-carregados-no-multibanco-a-partir-desta-segunda-feira-11342501.html", "title": "Todos os passes Andante podem ser carregados no multibanco a partir desta segunda-feira", "subtitle": "Os pagamentos por multibanco passam a ser poss\u00edveis em todas as modalidades da assinatura, incluindo as que contemplam descontos, informa o TIP - Transportes Intermodais do Porto.", "author": "DN/Lusa", "date": "26\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:08", "text": "Todos os passes do sistema Andante, que abrange v\u00e1rios transportes da \u00c1rea Metropolitana do Porto, podem a partir desta quinta-feira ser carregados na rede de caixas multibanco de todo o pa\u00eds, revelou a entidade gestora do sistema de bilh\u00e9tica.De acordo com o  os pagamentos por multibanco passam a ser poss\u00edveis em todas as modalidades da assinatura, incluindo as que contemplam descontos.acrescentou fonte oficial do TIP, agrupamento de empresas constitu\u00eddo pela Metro do Porto, pela Sociedade de Transportes Coletivos do Porto (STCP) e pela CP, gestor do Sistema Intermodal de Bilh\u00e9tica Andante.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Desde abril que n\u00e3o era poss\u00edvel carregar no multibanco qualquer das assinaturas\", reconheceu a mesma fonte.Este tipo de pagamento passou, entretanto, a ser poss\u00edvel para \"todos os tipos de assinaturas\", incluindo os novos passes metropolitano e municipal criados ao abrigo do PART -- Programa de Apoio \u00e0 Redu\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria.At\u00e9 agora, a funcionalidade de pagamento no multibanco s\u00f3 era poss\u00edvel para as assinaturas Andante \"normais\", ou seja, \u00e0s quais n\u00e3o fossem aplicados quaisquer descontos.Exclu\u00eddos dos carregamentos por esta via estavam os passes para crian\u00e7as, estudantes, reformados/pensionistas, ou para a terceira idade, explicou o TIP.Esta modalidade de pagamento dispensa o recurso a m\u00e1quinas de venda ou a balc\u00f5es de atendimento das lojas Andante.", "tags": ["passes sociais", "Transportes", "Porto", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/nova-travessia-sobre-o-douro-nao-pode-ser-mais-baixa-do-que-ponte-d-luis-11477451.html", "title": "Nova travessia sobre o Douro n\u00e3o pode ser mais baixa do que ponte D. Lu\u00eds", "subtitle": "A Administra\u00e7\u00e3o dos Portos do Douro, Leix\u00f5es e Viana do Castelo (APDL) diz que a nova ponte sobre o Douro n\u00e3o pode ser constru\u00edda abaixo da cota do tabuleiro inferior da Ponte D. Lu\u00eds, no Porto, revela um parecer.", "author": "Lusa", "date": "04\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:39", "text": "No documento a que a Lusa teve acesso, a administra\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria entende que \"O canal de navega\u00e7\u00e3o do Douro \u00e9 uma hidrovia portuguesa com cerca de 200 quil\u00f3metros de extens\u00e3o, que desde 1990 permite a navega\u00e7\u00e3o do rio Douro desde a barra at\u00e9 \u00e0 foz do rio \u00c1gueda, no limite com o Douro internacional.\u00c9 acess\u00edvel a embarca\u00e7\u00f5es at\u00e9 2.500 toneladas, pelo menos at\u00e9 ao porto comercial de Lamego.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No que respeita \u00e0 gest\u00e3o dominial, na \u00e1rea potencial de interven\u00e7\u00e3o da nova Ponte D. Ant\u00f3nio Francisco dos Santos, a administra\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria salienta que \"o Cais da Marginal (concelho do Porto) e o Cais de Oliveira do Douro (concelho de Gaia)\", que s\u00e3o cais de uso p\u00fablico, sob responsabilidade da APDL, deve ser salvaguardado o seu uso regular e acesso pela margem e pelo plano de \u00e1gua, quer durante a fase de constru\u00e7\u00e3o da ponte quer ap\u00f3s a sua implanta\u00e7\u00e3o definitiva.No parecer, a APDL aponta que deve ainda ser tida em aten\u00e7\u00e3o a zona de servid\u00e3o da nova ponte, de modo a n\u00e3o condicionar aquela entidade em futuras opera\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo e dos bens compreendidos naquela zona.De acordo com a C\u00e2mara do Porto, neste momento, est\u00e1 a ser estudada a relocaliza\u00e7\u00e3o e o redimensionamento da nova travessia, na sequ\u00eancia dos \"entraves\" colocados pela Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente (APA) quanto \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o inicial, no sentido de encontrar uma solu\u00e7\u00e3o de compromisso.Nesta fase, as autarquias est\u00e3o, em conjunto com a Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, \"a trabalhar na elabora\u00e7\u00e3o dos termos de refer\u00eancia e programa preliminar para proceder ao lan\u00e7amento dos concursos dos respetivos projetos\", n\u00e3o sendo poss\u00edvel avan\u00e7ar nesta fase com o custo final da nova travessia cujo valor inicialmente previsto j\u00e1 duplicou.Quando foi anunciada em abril de 2018, a nova travessia tinha um custo estimado de 12 milh\u00f5es de euros, integralmente assumidos pelos munic\u00edpios de Porto e Gaia, em partes iguais.No an\u00fancio formal, a 12 de abril, os autarcas revelavam que a s\u00e9tima travessia sobre o Douro seria constru\u00edda \u00e0 cota baixa, numa extens\u00e3o de 250 metros, estando previstas a liga\u00e7\u00e3o para tr\u00e2nsito rodovi\u00e1rio e transporte p\u00fablico, uma passagem pedonal e ciclovia.\u00c0 data, os autarcas avan\u00e7avam que seriam necess\u00e1rios dois concursos p\u00fablicos, um para a conce\u00e7\u00e3o a lan\u00e7ar naquele ano (2018) e um segundo de car\u00e1ter internacional para a constru\u00e7\u00e3o da ponte que iria ser instalada entre Campanh\u00e3 (Porto) e o Areinho de Oliveira do Douro (Gaia).", "tags": ["Porto", "nacional", "Pontes", "Cidades", "Douro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/tapumes-retirados-da-praca-martim-moniz-11505354.html", "title": "Tapumes da obra que n\u00e3o come\u00e7ou retirados da Pra\u00e7a Martim Moniz", "subtitle": "Tapumes da obra que n\u00e3o chegou a ser iniciada na Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, para a constru\u00e7\u00e3o de estabelecimentos comerciais em contentores retirados um ano depois de ali terem sido colocados", "author": "DN", "date": "12\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:16", "text": "Os tapumes que circundavam a Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, est\u00e3o a ser retirados esta ter\u00e7a-feira, um ano depois de terem sido colocados. instalados em contentores,por parte da oposi\u00e7\u00e3o, de associa\u00e7\u00f5es e de moradores, os tapumes permaneceram no local durante mais dois meses e meio.Na semana passada, o vereador do Bloco de Esquerda, Manuel Grilo, fez um requerimento ao munic\u00edpio onde questionava a raz\u00e3o de os tapumes n\u00e3o terem sido retirados no prazo estabelecido, at\u00e9 ao final de setembro. Al\u00e9m desse pedido o Bloco entregou na assembleia municipal uma recomenda\u00e7\u00e3o intitulada \"Pela retirada imediata dos tapumes da Pra\u00e7a do Martim Moniz\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"A 14 de setembro foi noticiado o estado da pra\u00e7a do Martim Moniz, vedado h\u00e1 11 meses para uma obra contestada e posteriormente abandonada. Na mesma not\u00edcia, fonte do Presidente da CML dizia que os tapumes da obra, que impedem a frui\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e asseguram um \"esconderijo\" para atividades alegadamente il\u00edcitas, seriam retirados \"ainda durante o m\u00eas de setembro\"\", lembrava o vereador do BE no requerimento.O projeto de instalar na placa central do Martim Moniz um espa\u00e7o comercial com as lojas em contentores foi contestado desde a sua apresenta\u00e7\u00e3o em novembro do ano passado. Mesmo depois de a empresa concession\u00e1ria ter apresentado altera\u00e7\u00f5es a essa iniciativa continuaram a existir cr\u00edticas ao mesmo.Por exemplo, no in\u00edcio de fevereiro deste ano algumas - o que deu origem ao Movimento Jardim Martim Moniz - de forma a transformar aquela \u00e1rea \"numa zona verde de refer\u00eancia\" na cidade.A ideia passava por colocar cerca de 50 espa\u00e7os comerciais, como florista, talho, cabeleireiro, padaria, restaurantes de comida do mundo, uma chapelaria, uma loja de disco e uma galeria do coletivo Underdogs.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Martim Moniz"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/500-mil-arvores-quem-cuida-e-como-e-cuidada-a-lisboa-verde-11234166.html", "title": "500 mil \u00e1rvores. Quem cuida e como \u00e9 cuidada a Lisboa verde?", "subtitle": "Em Lisboa h\u00e1 cerca de 500 mil \u00e1rvores, mais de 800 mil se for contabilizado o Parque Florestal do Monsanto. H\u00e1 exemplares com mais de 400 anos. Atualmente, tr\u00eas viveiros continuam a dar mais verde \u00e0 cidade", "author": "Susete Francisco", "date": "01\u00a0Setembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:26", "text": "Na Pra\u00e7a Ant\u00f3nio Sardinha, na freguesia de Arroios, o parque infantil disputa a aten\u00e7\u00e3o dos mais pequenos com uma... \u00e1rvore. Num canto interior, uma enorme bela-sombra de ra\u00edzes contorcidas revela-se um apetitoso desafio de escalada para os mais pequenos. A \u00e1rvore j\u00e1 l\u00e1 estava antes de a pra\u00e7a ser constru\u00edda em redor. \u00c9 centen\u00e1ria, mas isso n\u00e3o fez dela uma das anci\u00e3s da cidade: pese embora a dificuldade de data\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \u00e1rvores em Lisboa que ser\u00e3o contempor\u00e2neas da constru\u00e7\u00e3o dos Jer\u00f3nimos. Monumentos elas pr\u00f3prias, como a bela-sombra de Ant\u00f3nio Sardinha, classificada desde o ano 2000. Ou como as quatro oliveiras que resistiram em Alc\u00e2ntara, no jardim traseiro \u00e0 Capela de Santo Amaro, De acordo com estimativas da C\u00e2mara de Lisboa e ou com copa j\u00e1 formada (um levantamento que est\u00e1 atualmente a ser atualizado), sendo que as \u00e1rvores de arruamento (as que se situam fora dos parques e jardins) rondar\u00e3o os 63 mil exemplares. N\u00fameros que excluem o Parque Florestal do Monsanto, onde as estimativas da autarquia apontam para 320 mil. Mas, como trata a cidade das suas \u00e1rvores, como garante a prote\u00e7\u00e3o das que j\u00e1 levam d\u00e9cadas ou centenas de anos, e a planta\u00e7\u00e3o de novos exemplares? A resposta come\u00e7a nos tr\u00eas viveiros de onde saem as plantas e as \u00e1rvores que depois s\u00e3o plantadas no espa\u00e7o p\u00fablico.Lucinda Ferreira e Sofia Correia viram crescer muitas \u00e1rvores da cidade, neste caso as do Parque Florestal de Monsanto. Mais do que isso: foi pelas suas m\u00e3os que foram plantadas. O ciclo repete-se todos os anos - v\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria serra apanhar as sementes, que depois s\u00e3o semeadas em pequenas quadr\u00edculas, onde come\u00e7am a ganhar ra\u00edzes. Ainda pequenas, n\u00e3o mais do que uma planta de pequeno porte, h\u00e3o de voltar \u00e0 serra. No caso de Lucinda, h\u00e1 37 anos que o ciclo se repete. No caso de Sofia, h\u00e1 34.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Lucinda Ferreira (\u00e0 direita na foto) e Sofia Correia numa das estufas da Quinta da Fonte\u00a9\u00a0Sara Matos/Global imagensAs duas, funcion\u00e1rias da C\u00e2mara de Lisboa, trabalham na Quinta da Fonte, em pleno Monsanto. O espa\u00e7o, de onde s\u00f3 se entrev\u00ea o bul\u00edcio citadino, \u00e9 um microcosmos. Tem duas estufas, onde germinam as sementes ou as plantas que \"pegam de estacaria\", e culturas exteriores. T\u00eam uma fila de vasos de jovens \u00e1rvores (o viveiro tamb\u00e9m recebe visitas de escolas) - l\u00e1 est\u00e1 o ou o , traduza-se o pl\u00e1tano e o l\u00f3d\u00e3o, as duas esp\u00e9cies mais comuns nas ruas e jardins de Lisboa.Rui Sim\u00e3o \u00e9 chefe da divis\u00e3o que, na c\u00e2mara, cuida dos espa\u00e7os verdes. \u00c9 tamb\u00e9m pelo seu departamento que passa a avalia\u00e7\u00e3o sobre o que se planta na cidade.  diz ao DN. H\u00e1 sempre um perigo \u00e0 espreita: \"Temos pragas que v\u00eam com \u00e1rvores que vieram do exterior.\" Segundo a c\u00e2mara, os crit\u00e9rios de escolha prendem-se com a  Rui Sim\u00e3o junta-lhe um outro elemento - a experi\u00eancia dos t\u00e9cnicos.Rui Sim\u00e3o: \"Temos feito algumas experi\u00eancias com novas esp\u00e9cies, mas tem de haver muito cuidado\".\u00a9\u00a0Sara Matos/Global ImagensUma vez colocada no espa\u00e7o onde vai ficar, uma \u00e1rvore precisa de rega nos dois a tr\u00eas anos seguintes, at\u00e9 ganhar ra\u00edzes que lhe permitam sobreviver por si. Quem o faz? Depende.A reforma administrativa de Lisboa, implementada a partir de 2014, dividiu pela c\u00e2mara e pelas freguesias a responsabilidade pelo arvoredo. \u00c0 autarquia cabem os espa\u00e7os verdes estruturantes (grandes parques e jardins, como o Parque Tejo, a Ribeira das Naus, os jardins da Estrela, do Campo Grande, a Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio ou a Tapada das Necessidades, entre outros), bem como as grandes vias da cidade, caso do Eixo Central. Para tratar de tudo isto, a . N\u00e3o s\u00e3o muitos para tanta \u00e1rea e Rui Sim\u00e3o j\u00e1 antecipa um problema futuro: \"55% das pessoas est\u00e3o acima dos 55 anos.\" Em muitos casos, a manuten\u00e7\u00e3o est\u00e1 adjudicada a empresas externas, situa\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m se repete nas juntas de freguesia, respons\u00e1veis pelos jardins de m\u00e9dia/pequena dimens\u00e3o e pelos arruamentos.A divis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 estanque: o abate de \u00e1rvores de grande porte tem de passar pelo crivo da c\u00e2mara. E n\u00e3o t\u00eam faltado cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica seguida nestes casos. Questionada pelo DN, a autarquia disse n\u00e3o ter dados precisos sobre o n\u00famero de exemplares abatidos na cidade, antes de acrescentar que esta \u00e9 sempre a \"\u00faltima solu\u00e7\u00e3o, depois de ponderadas todas as alternativas\"., garante a autarquia.H\u00e1 quem discorde frontalmente que as coisas se passem assim. \u00c9 o caso doPaulo Ferrero - um nome conhecido pela sua interven\u00e7\u00e3o no movimento Cidadania Lisboa - argumenta que a transfer\u00eancia de compet\u00eancias para as freguesias n\u00e3o veio beneficiar em nada os espa\u00e7os verdes, potenciando abates desnecess\u00e1rios e podas absurdas. \"As juntas n\u00e3o t\u00eam pessoas especializadas\" e as empresas privadas n\u00e3o t\u00eam o necess\u00e1rio para uma atividade t\u00e3o espec\u00edfica. Resultado? \"Destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores de grande porte, poda de \u00e1rvores como se fossem arbustos.\" H\u00e1 uma enorme insensibilidade com o arvoredo, argumenta, e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 em Lisboa, \u00e9 em todo o pa\u00eds.H\u00e1 quatro anos que a Plataforma em Defesa das \u00c1rvores sinaliza casos, aponta o dedo, questiona a c\u00e2mara da capital: \"Somos vistos como os maluquinhos, somos os fundamentalistas. Mas h\u00e1 muito fundamentalismo \u00e9 contra as \u00e1rvores.\" A plataforma fez do novo regulamento do arvoredo um cavalo de batalha, mas Paulo Ferrero diz que nem mesmo a muito demorada aprova\u00e7\u00e3o do regulamento veio valer ao arvoredo. E os lisboetas, gostam das suas \u00e1rvores? Rui Sim\u00e3o diz que Porque fazem alergias, porque tapam a luz das janelas, porque sujam os carros, porque as ra\u00edzes destroem as canaliza\u00e7\u00f5es, porque levantam as pedras da cal\u00e7ada. Garante que todas t\u00eam resposta, mas poucas t\u00eam concretiza\u00e7\u00e3o - mexidas no arvoredo s\u00f3 por raz\u00f5es de seguran\u00e7a ou em caso de doen\u00e7a.Das 62 \u00e1rvores classificadas como de interesse p\u00fablico no final de 2018, s\u00e3o 52 as que t\u00eam a idade fixada. As mais antigas s\u00e3o as quatro oliveiras j\u00e1 referidas, um conjunto referenciado com a provecta longevidade de 457 anos. Logo a seguir surge o imponente pl\u00e1tano do jardim do Hospital Pulido Valente, no Lumiar, com 364 anos, classificado desde 1945. De acordo com o livro , da autoria de Gra\u00e7a Amaral Neto Saraiva e Ana Ferreira de Almeida, esta \u00e1rvore tem 30 metros de altura e um di\u00e2metro da copa de 33 metros.A lista das mais vener\u00e1veis \u00e1rvores de Lisboa prossegue com um dragoeiro situado num terreno anexo ao Pal\u00e1cio Luz, em Carnide, com 210 anos, e outro exemplar da mesma esp\u00e9cie, na Quinta do Conde D'Arcos, nos Olivais, com 200, a mesma idade de uma \u00e1rvore-da-borracha na estrada de Marvila. No Jardim do Pr\u00edncipe Real h\u00e1 tr\u00eas \u00e1rvores-da-borracha australiana com 150 anos. E na Rua do S\u00e9culo h\u00e1 dois l\u00f3d\u00e3os com 150 anos. No total h\u00e1 37 \u00e1rvores com idade superior a 100 anos.Mas este ranking pode vir a sofrer altera\u00e7\u00f5es. De acordo com a autarquia, est\u00e1 em avalia\u00e7\u00e3o a idade de uma oliveira nos Olivais, que pode ainda roubar o t\u00edtulo de \u00e1rvore mais antiga da cidade ao conjunto da capela de Santo Amaro.Segundo a C\u00e2mara de Lisboa, na \u00e9poca 2018/2019 foram plantadas na cidade mais de 19.000 \u00e1rvores e arbustos. Na \u00e9poca de planta\u00e7\u00e3o anterior, em 2017/2018, foram \"plantadas 15.400 \u00e1rvores\".A autarquia diz estar atualmente a desenvolver uma plataforma de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, visando o trabalho de gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do arvoredo, mas que ser\u00e1 tamb\u00e9m disponibilizada ao p\u00fablico, em data ainda n\u00e3o determinada.Lisboa vai ser Capital Verde Europeia 2020 e, a pretexto do t\u00edtulo que ostentar\u00e1 no pr\u00f3ximo ano, vai identificar parte do arvoredo da cidade. O objetivo passa por colocar, em cerca de 100 mil \u00e1rvores, uma chapa com a identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e um QR Code que permita aceder a mais informa\u00e7\u00e3o. Atualmente, s\u00e3o muito poucas as \u00e1rvores que t\u00eam alguma forma de identifica\u00e7\u00e3o no local, o que se aplica tamb\u00e9m \u00e0s que est\u00e3o classificadas.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "\u00e1rvores"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-de-lisboa-avanca-na-requalificacao-do-bairro-da-boavista-com-entrega-de-46-novas-casas--11477889.html", "title": "C\u00e2mara de Lisboa avan\u00e7a na requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista com entrega de 46 novas casas ", "subtitle": "A C\u00e2mara Municipal de Lisboa entregou esta segunda-feira 46 novas habita\u00e7\u00f5es no bairro da Boavista, no \u00e2mbito do processo de demoli\u00e7\u00e3o de velhas casas de alvenaria e requalifica\u00e7\u00e3o desta urbaniza\u00e7\u00e3o, num investimento de cerca de 60 milh\u00f5es de euros.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:52", "text": "\"O objetivo \u00e9 simples, \u00e9 ter o bairro todo requalificado, com casas dignas para as pessoas poderem morar\", afirmou o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina (PS), indicando que, al\u00e9m das habita\u00e7\u00f5es, est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma nova escola, \"uma obra de grande dimens\u00e3o\", que ter\u00e1 in\u00edcio no pr\u00f3ximo ano.De tipologias T1, T2, T3 e T4, os 46 novos fogos integram a segunda de cinco fases de requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista, em que se inclui a demoli\u00e7\u00e3o de 118 velhas casas de alvenaria, cujas fam\u00edlias j\u00e1 foram realojadas, para se iniciar a constru\u00e7\u00e3o de mais 170 habita\u00e7\u00f5es.Presente na cerim\u00f3nia de entrega de chaves, que mobilizou cerca de 150 moradores do bairro, Id\u00e1lia Marques aproveitou o encontro com Fernando Medina para se queixar das condi\u00e7\u00f5es da sua nova casa, atribu\u00edda em outubro no \u00e2mbito da primeira fase do processo de requalifica\u00e7\u00e3o, porque \"chove l\u00e1 dentro como chove na rua\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Desvalorizando as queixas e destacando o \"sorriso\" das fam\u00edlias que receberam uma nova casa, o autarca disse que este \u00e9 um \"projeto muito dif\u00edcil\", porque n\u00e3o se est\u00e1 a construir num terreno vazio, mas sim num bairro, onde h\u00e1 viv\u00eancia e mem\u00f3rias, o que fez com que algumas pessoas tivessem medo de aceitar a mudan\u00e7a.Dirigindo-se aos moradores, Fernando Medina refor\u00e7ou que este \u00e9 \"um compromisso a s\u00e9rio\" que est\u00e1 a ser cumprido pela autarquia, porque \"cada lisboeta tem de ter uma casa digna para viver, [...] pagando o que pode pagar, tratando bem o que \u00e9 de todos\".~Questionado pelos jornalistas sobre o valor das rendas, o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa explicou que as casas s\u00e3o disponibilizadas ao abrigo do regime de renda apoiada, ou seja, em que o valor \u00e9 calculado consoante os rendimentos do agregado familiar, sem conseguir adiantar os valores m\u00ednimo e m\u00e1ximo das rendas destas 46 novas habita\u00e7\u00f5es.Sobre o investimento na requalifica\u00e7\u00e3o do bairro da Boavista, o autarca referiu que \"s\u00e3o v\u00e1rias dezenas de milh\u00f5es de euros que est\u00e3o a ser investidos\".\"Estamos a falar da recupera\u00e7\u00e3o de cerca de 500 casas, que \u00e9 um n\u00famero muito significativo. J\u00e1 est\u00e3o entregues 100, vamos prosseguir at\u00e9 \u00e0s 500, por isso estamos a falar de um valor de investimento na casa dos 60 milh\u00f5es de euros s\u00f3 para o bairro da Boavista\", declarou Fernando Medina, acrescentando que a nova escola, que ser\u00e1 constru\u00edda de raiz, \"n\u00e3o \u00e9 um escola remendada\" e \"vai ser uma das melhores escolas da cidade\", com um or\u00e7amento de cerca de 10 milh\u00f5es de euros.A viver no bairro da Boavista desde o in\u00edcio da sua constru\u00e7\u00e3o, na d\u00e9cada de 1960, Clara Concei\u00e7\u00e3o, de 84 anos, foi a primeira moradora a receber as chaves da nova casa, considerando que a habita\u00e7\u00e3o de tipologia T1 \u00e9 \"boa e jeitosa\".\"S\u00f3 estou um pouquinho mais triste \u00e9 com a cozinha, por ser pequena\", disse a idosa, que vai morar sozinha, mas mant\u00e9m a maioria dos vizinhos que tinha quando vivia nas casas de alvenaria.As novas habita\u00e7\u00f5es foram constru\u00eddas com elevados n\u00edveis de efici\u00eancia energ\u00e9tica, nomeadamente a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, com acessibilidades para todos, sobretudo para pessoas idosas e com capacidade evolutiva, o que permite aumentar a tipologia.Num T3, preparado para ter mais uma divis\u00e3o, Dina Bravo, de 42 anos, que vai habitar este novo fogo, com o marido e os dois filhos, elogiou a \"muita qualidade\" da habita\u00e7\u00e3o, destacando como positivo a cozinha j\u00e1 estar equipada com placa, forno e exaustor.\"Falam muito de bairro, de bairro municipal, mas est\u00e1 aqui do melhor que h\u00e1 na cidade\", avan\u00e7ou Pedro Pinto, presidente da Gebalis, empresa de gest\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o municipal de Lisboa, acrescentando que \"n\u00e3o h\u00e1 futuro sem mem\u00f3rias felizes do passado\", pelo que foi preparado um kit de boas-vindas para os moradores, com uma fotografia do que eram as alvenarias e do que s\u00e3o hoje as novas casas.Na cerim\u00f3nia, a vereadora da Habita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Paula Marques, exprimiu a felicidade de ver estas casas prontas e de ter vizinhos a perguntar quando \u00e9 que chega a vez deles, considerando que \"\u00e9 servi\u00e7o p\u00fablico cumprido\".", "tags": ["Lisboa", "Economia", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/vida-e-futuro/faculdade-de-ciencias-de-lisboa-evacuada-devido-a-derrame-de-substancia-perigosa-11370465.html", "title": "Edif\u00edcio da Faculdade de Ci\u00eancias de Lisboa evacuado devido a derrame de subst\u00e2ncia perigosa", "subtitle": "O incidente ocorreu esta manh\u00e3 no edif\u00edcio MARE da institui\u00e7\u00e3o, de onde foram retiradas entre 25 a 35 pessoas. Bombeiros j\u00e1 conseguiram controlar o derrame.", "author": "DN", "date": "04\u00a0Outubro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a012:48", "text": "O edif\u00edcio MARE da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, no Campo Grande, , confirmou ao DN fonte do Regimento de Sapadores de Lisboa. O alerta foi dado pelas 12:00.O incidente ter\u00e1 ocorrido num laborat\u00f3rio, onde foi derramado cloreto de tit\u00e2nio. A subst\u00e2ncia \u00e9 considerada t\u00f3xica e corrosiva, podendo provocar queimaduras severas e, no caso de inala\u00e7\u00e3o, irrita\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria.Ainda de acordo com uma fonte dos Sapadores Bombeiros de Lisboa, \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No local, est\u00e3o operacionais dos bombeiros e da PSP, que marcaram um per\u00edmetro de seguran\u00e7a na \u00e1rea envolvente.Entretanto, o Regimento de Sapadores Bombeiros de Lisboa j\u00e1 controlou o derrame da subst\u00e2ncia perigosa. A \"situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 resolvida\" e \"foi retirada a subst\u00e2ncia do local\", disse fonte dos bombeiros \u00e0 Lusa.().", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Universidade de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/passes-navegante-sem-alteracao-de-preco-em-2020-11520303.html", "title": "Passes Navegante sem altera\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o em 2020", "subtitle": "A decis\u00e3o da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa em n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o dos passes Navegante em 2020 insere-se na estrat\u00e9gia de promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos.", "author": "DN", "date": "15\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:27", "text": "Os pre\u00e7os dos passes Navegante n\u00e3o v\u00e3o sofrer aumentos em 2020, anunciou esta sexta-feira a \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML). No pr\u00f3ximo ano, mant\u00e9m-se ent\u00e3o os valores de 40 euros do passe \u00fanico para quem pretende circular entre os 18 munic\u00edpios de Lisboa ou de 30 euros se s\u00f3 se ciruclar dentro de um concelho.A decis\u00e3o de n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o do passe \u00fanico \"apesar da Taxa de Atualiza\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria de 0,38%, decretada pela Autoridade da Mobilidade e dos Transportes\", refere o comunicado da AML enviado \u00e0s reda\u00e7\u00f5es.A AML estabeleceu que em 2020 o Navegante n\u00e3o vai sofrer nenhuma altera\u00e7\u00e3o \"ap\u00f3s articula\u00e7\u00e3o com as autoridades de transportes e ausculta\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transportadores Rodovi\u00e1rios de Pesados de Passageiros (ANTROP)\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              No entanto, a AML \"informou os operadores de servi\u00e7o p\u00fablico que atuam no territ\u00f3rio que, conforme determinado pela Autoridade da Mobilidade e dos Transportes, podem aplicar a taxa, nos limites legalmente definidos, nas tarifas dos t\u00edtulos de transporte ocasionais (bilhetes simples, de bordo, pr\u00e9-comprados e unidades intermodais de transporte pr\u00e9-pagas) e monomodais (tipo passe ou assinatura)\".Em agosto, de acordo com os dados provis\u00f3rios, foram carregados 389.419 Navegantes Metropolitano e 76.129 Navegantes Municipal (em abril tinham sido 101.643).O Navegante Metropolitano representou em abril , em maio 65%, em junho 67%, em julho 69% e em agosto 70%, segundo os dados fornecidos, tendo em conta que foram apenas considerados os passes para utilizadores maiores de 12 anos, pois at\u00e9 esta idade \u00e9 gratuito, tendo apenas de ser requisitado uma primeira vez.", "tags": ["Lisboa", "transportes p\u00fablicos", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/incendio-em-lisboa-faz-seis-feridos-11536534.html", "title": "Inc\u00eandio em Lisboa faz seis feridos", "subtitle": "Fogo numa habita\u00e7\u00e3o no r\u00e9s do ch\u00e3o de um pr\u00e9dio j\u00e1 foi extinto Santa Maria e S\u00e3o Jos\u00e9", "author": "DN", "date": "20\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:45", "text": "Um inc\u00eandio num pr\u00e9dio em Lisboa fez, esta quarta-feira, seis feridos. Segundo fonte dos Bombeiros Sapadores de Lisboa, o inc\u00eandio ocorreu no r\u00e9s-do-ch\u00e3o de um edif\u00edcio, na Avenida Teixeira da Mota, em Marvila, e foi rapidamente extinto.O alerta foi dado \u00e0s 19.59 e estiveram no local sete viaturas e 25 operacionais, acompanhados pela Viatura M\u00e9dica de Emerg\u00eancia e Reanima\u00e7\u00e3o do INEM e ambul\u00e2ncias, que encaminhou tr\u00eas pessoas para o Hospital de Santa Maria e outras tr\u00eas para o Hospital S\u00e3o Jos\u00e9.Por volta das 21.45 os Sapadores de Lisboa desmobilizaram do local.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "inc\u00eandio"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-do-porto-vai-pedir-ao-governo-para-impedir-el-corte-ingles-na-boavista-11552371.html", "title": "C\u00e2mara do Porto vai pedir ao Governo para impedir El Corte Ingl\u00e9s na Boavista", "subtitle": "A C\u00e2mara do Porto aprovou por unanimidade uma recomenda\u00e7\u00e3o ao Governo para reverter o contrato promessa de compra e venda do terreno na Boavista, onde o El Corte Ingl\u00e9s tem inten\u00e7\u00e3o de construir.", "author": "Lusa", "date": "25\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:17", "text": "Ilda Figueiredo considera que \"h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para rever este processo\", na medida em que a IP \u00e9 p\u00fablica, e, portanto, \"dependente do Governo\".A vereadora defendeu ainda que \u00e9 necess\u00e1ria uma maior coordena\u00e7\u00e3o entre Estado central e autarquias, no que diz respeito ao patrim\u00f3nio, defendendo que \"o Governo n\u00e3o pode continuar a atuar de costas voltadas para a cidade\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              J\u00e1 o vereador do PSD, \u00c1lvaro Almeida, disse nada ter contra se o Governo decidir reverter a decis\u00e3o, desde que assuma os custos.\"Ainda bem que o Partido Socialista acha isso. Uma vez que est\u00e1 no Governo, certamente que poder\u00e1 dar instru\u00e7\u00e3o ao conselho de administra\u00e7\u00e3o da IP para revogar o contrato e assumir no Or\u00e7amento do Estado os custos dessa decis\u00e3o. Se o Partido Socialista estiver dispon\u00edvel para isso, nada contra\", afirmou.Na proposta apresentada esta segunda-feira, a CDU defendeu que a rescis\u00e3o do contrato celebrado entre a IP e o El Corte Ingl\u00e9s abre a \"possibilidade da conviv\u00eancia desta interface modal com a cria\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica de renda condicionada\", bem como outros equipamentos sociais e coletivos, incluindo zona verde.O jornal avan\u00e7ou, no dia 18 de novembro, que, para os terrenos da antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da Boavista, est\u00e1 prevista para al\u00e9m de um grande armaz\u00e9m comercial, a instala\u00e7\u00e3o de um hotel e de um edif\u00edcio de habita\u00e7\u00e3o com\u00e9rcio e servi\u00e7os.Se as inten\u00e7\u00f5es do  forem aceites, a \u00e1rea bruta de constru\u00e7\u00e3o pode superar os 71 mil metros quadrados, acima do solo, adianta aquele jornal, que aponta a cadeia espanhola vai pagar 29 milh\u00f5es por aquele terreno na Boavista.At\u00e9 ao momento o El Corte Ingl\u00e9s pagou \u00e0 Infraestruturas de Portugal, propriet\u00e1ria do terreno, quase 18,7 milh\u00f5es de euros.", "tags": ["Porto", "El Corte Ingl\u00e9s", "Boavista", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/2020-mais-bicicletas-autocarros-e-creches-no-maior-orcamento-para-lisboa-11495054.html", "title": "2020. Mais bicicletas, autocarros e creches no maior or\u00e7amento para Lisboa", "subtitle": "Maior controlo do alojamento local, mais fiscaliza\u00e7\u00e3o do estacionamento e IMI mais pesado em algumas zonas da cidade. Estas s\u00e3o algumas das linhas do or\u00e7amento da C\u00e2mara para Lisboa que em 2020 se prepara para ser Capital Verde Europeia.", "author": "Filipe Gil", "date": "12\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a022:11", "text": "Nunca houve tanto dinheiro dispon\u00edvel para o or\u00e7amento da . Jo\u00e3o Paulo Saraiva, vice-presidente e respons\u00e1vel pelas finan\u00e7as da autarquia, disse-o na apresenta\u00e7\u00e3o das contas para 2020: Aprovado em reuni\u00e3o de c\u00e2mara, o documento segue agora para aprova\u00e7\u00e3o na Assembleia Municipal, presidida pelo socialista Jos\u00e9 Leit\u00e3o, que sucede a Helena Roseta. No total s\u00e3o 1,3 mil milh\u00f5es (os restantes dois mil milh\u00f5es est\u00e3o alocados \u00e0s empresas municipais) divididos em v\u00e1rios eixos.A melhoria da qualidade de vida e ambiente \u00e9 um deles. A autarquia quer uma cidade mais sustent\u00e1vel, com menos emiss\u00f5es de carbono e mais espa\u00e7os verdes. O pr\u00e9mio de Capital Verde Europeia (ver caixa) que a capital assume em 2020 ir\u00e1 contribuir para essa aposta. Entre os objetivos para este ano em que Lisboa quer ser um exemplo sustent\u00e1vel est\u00e1 o Corredor Verde de Alc\u00e2ntara que no pr\u00f3ximo dia 16 vai ser palco da iniciativa \"Plante a sua \u00e1rvore\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \u00c9 a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica dissuasora do autom\u00f3vel na capital. E que adv\u00e9m da aposta na mobilidade sustent\u00e1vel e partilhada onde se inserem as bicicletas Gira. Outro dos eixos do or\u00e7amento \u00e9 o combate \u00e0s exclus\u00f5es e a promo\u00e7\u00e3o do acesso universal. EO emprego e a economia s\u00e3o outros dos eixos a que se junta a afirma\u00e7\u00e3o da cidade no mundo global, \"uma cidade universalista e progressista com m\u00faltiplas vertentes culturais\", l\u00ea-se no documento. Lisboa quer atrair mais empresas e criar estrat\u00e9gicos com potencial de crescimento e inova\u00e7\u00e3o.No or\u00e7amento essa pretens\u00e3o est\u00e1 sublinhada e justificada com projetos como o Hub Criativo do Beato. \"Contribuir\u00e1 ativamente para a dinamiza\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o de Lisboa como um dos polos europeus nas \u00e1reas de inova\u00e7\u00e3o, criatividade e empreendedorismo e reter e prolongar os efeitos da realiza\u00e7\u00e3o da Web Summit em Lisboa.\" No eixo compreendido entre Santa Apol\u00f3nia e o Parque das Na\u00e7\u00f5es ser\u00e3o investidos 22 milh\u00f5es de euros para a cria\u00e7\u00e3o de \"dinamismo econ\u00f3mico, imobili\u00e1rio e cultural\".A aposta na rede de bicicletas partilhadas tem tido percal\u00e7os mas \u00e9 para continuar, tal como a constru\u00e7\u00e3o de mais ciclovias. O objetivo \u00e9 tamb\u00e9m contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono na cidade. Mas n\u00e3o s\u00f3.a controlar o estacionamento em conjunto com a fiscaliza\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Municipal. O plano de Fernando Medina para dissuadir a entrada de autom\u00f3veis na cidade continua com a constru\u00e7\u00e3o de mais parques nas \u00e1reas lim\u00edtrofes da capital. E o executivo quer \"um refor\u00e7o hist\u00f3rico\" das redes de transporte p\u00fablico rodovi\u00e1rio intermunicipal.O sistema de bicicletas partilhadas vai ser duplicado\u00a9\u00a0Leonardo Negr\u00e3o/Global Imagens A expans\u00e3o do sistema de bicicletas partilhadas com a promessa de serem colocadas mais 960 bicicletas de uso partilhado pela cidade. E h\u00e1 21,9 milh\u00f5es de euros para construir mais 200 quil\u00f3metros de ciclovias. Mais 96 autocarros da Carris v\u00e3o entrar ao servi\u00e7o durante 2020 a que se junta a cria\u00e7\u00e3o de novas carreiras de bairro e ainda novos corredores BUS pela cidade. O transporte gratuito para crian\u00e7as e o pre\u00e7o reduzido para maiores de 65 anos \u00e9 para manter.O refor\u00e7o da fiscaliza\u00e7\u00e3o, via Pol\u00edcia Municipal e EMEL, e o aumento das \u00e1reas de estacionamento regulado est\u00e1 previsto. Para isso a equipa de fiscais da EMEL ser\u00e1 refor\u00e7ada.Esta \u00e9 uma \u00e1rea assumida pela c\u00e2mara como priorit\u00e1ria. A aposta vai para o controlo do alojamento local de curta dura\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m para mais rendas acess\u00edveis e subs\u00eddio para fam\u00edlias arrendarem.E no regulamento municipal do direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, que esteve em consulta p\u00fablica at\u00e9 30 de setembro, h\u00e1 agora um novo documento com o prop\u00f3sito de agilizar os processos de candidatura. Continua o Programa Renda Acess\u00edvel, aprovado em assembleia municipal em maio de 2017 que ir\u00e1 financiar agregados familiares em situa\u00e7\u00e3o de car\u00eancia habitacional efetiva ou iminente.Outra \u00e1rea para manter: a aposta no subs\u00eddio municipal de arrendamento. Em 2019 foram atribu\u00eddos subs\u00eddios a 482 fam\u00edlias. Para 2020 n\u00e3o est\u00e1 previsto no or\u00e7amento a quantos fam\u00edlias poder\u00e1 o programa chegar. As freguesias de Santa Maria Maior, S\u00e3o Vicente, Campo de Ourique, Campo, Estrela, Miseric\u00f3rdia e Santo Ant\u00f3nio est\u00e3o na rec\u00e9m-aprovada zona de press\u00e3o urban\u00edstica. E isso ir\u00e1 agravar a taxa de IMI dos im\u00f3veis devolutos destas zonas.O pr\u00e9mio de Capital Verde Europeia vai focar, em muito, a agenda pol\u00edtica ambiental de Lisboa, que sucede a Oslo, na Noruega. Mal foi conhecida a atribui\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio e o presidente Fernando Medina em conjunto com S\u00e1 Fernandes, vereador da Estrutura Verde, Clima e Energia, avan\u00e7aram com a aposta na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de carbono de mais reciclagem e reutiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na cidade. A constru\u00e7\u00e3o de t\u00faneis de drenagem continua para minimizar os efeitos das cheias que podem tornar-se mais recorrentes.Como Capital Verde Europeia durante 2020, Lisboa vai criar um programa com eventos, exposi\u00e7\u00f5es e confer\u00eancias sobre o tema da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Tudo isto ter\u00e1 num investimento de 60 milh\u00f5es de euros.14 milh\u00f5es, de um total de 236,6, ser\u00e3o usados em 2020 para a constru\u00e7\u00e3o de dois t\u00faneis, um entre Santa Apol\u00f3nia e Monsanto e outro entre Chelas e o Beato. E um coletor entre as avenidas de Berlim e a Infante D. Henrique.A conclus\u00e3o do corredor do vale de Alc\u00e2ntara est\u00e1 nos planos. E tamb\u00e9m o in\u00edcio da reabilita\u00e7\u00e3o do Parque Urbano do Aterro do Vale do Forno e a liga\u00e7\u00e3o deste ao vale da Ameixoeira atrav\u00e9s de uma ponte, ciclo pedonal sobre a Cal\u00e7ada de Carriche. No chamado corredor verde oriental ir\u00e3o come\u00e7ar os trabalhos para a expans\u00e3o do Parque do Vale da Montanha, na freguesia de Marvila, para sul. E a conclus\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o do vale Fund\u00e3o ao Parque Ribeirinho Oriente, entre o Bra\u00e7o de Prata e a Matinha.", "tags": ["C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-aprova-aumento-de-imi-a-predios-devolutos-em-zonas-de-pressao-urbanistica-11532160.html", "title": "Lisboa aprova aumento de IMI a pr\u00e9dios devolutos em zonas de press\u00e3o urban\u00edstica", "subtitle": "Edif\u00edcios devolutos passam a pagar seis vezes o valor da taxa normal. Est\u00e3o em causa freguesias de Santa Maria Maior, S\u00e3o Vicente, Campo de Ourique, Estrela, Miseric\u00f3rdia e Santo Ant\u00f3nio", "author": "DN/Lusa", "date": "19\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:09", "text": "A Assembleia Municipal de Lisboa aprovou esta ter\u00e7a-feira o agravamento, em 2020, do Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis (IMI) para os pr\u00e9dios devolutos nas zonas de maior press\u00e3o urban\u00edstica, que passam a pagar seis vezes o valor da taxa normal.A taxa de IMI foi aprovada por maioria, com a absten\u00e7\u00e3o do PPM, MTP e do deputado municipal independente Raul Santos.O PCP, o PEV e o deputado municipal independente Rui Costa votaram contra dois pontos e uma al\u00ednea da proposta subscrita pelo vereador respons\u00e1vel pelo pelouro das Finan\u00e7as, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, relativos a algumas redu\u00e7\u00f5es \u00e0 taxa de IMI.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A penaliza\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 ser aplicada aos pr\u00e9dios devolutos nas zonas de maior press\u00e3o urban\u00edstica refere-se aos edif\u00edcios desocupados localizados nas zonas de \"n\u00edvel cinco\" e \"n\u00edvel quatro\" de press\u00e3o urban\u00edstica.Entre os crit\u00e9rios que definem o que s\u00e3o zonas de press\u00e3o urban\u00edstica est\u00e3o os pre\u00e7os do mercado habitacional, rendimentos das fam\u00edlias, car\u00eancia habitacional, sobrelota\u00e7\u00e3o dos fogos e valores m\u00e9dios de arrendamento por metro quadrado.Atualmente .Em 2020, a taxa de IMI em Lisboa continuar\u00e1 nos 0,3%, ou seja, o valor m\u00ednimo previsto na lei (a taxa de IMI para pr\u00e9dios urbanos pode variar entre os 0,3% e os 0,45%, cabendo aos munic\u00edpios fixar o valor entre este intervalo).O agravamento especial da taxa de IMI para os edif\u00edcios devolutos em zona de press\u00e3o urban\u00edstica decorre de uma altera\u00e7\u00e3o legislativa, que prev\u00ea que a penaliza\u00e7\u00e3o pode aumentar gradualmente todos os anos at\u00e9 chegar a 12 vezes o valor da taxa 'normal'.A Assembleia Municipal .Segundo o vereador respons\u00e1vel pelo pelouro das Finan\u00e7as, a devolu\u00e7\u00e3o de 2,5% da taxa de IRS ir\u00e1 representar uma despesa de 32 milh\u00f5es de euros para o munic\u00edpio.Durante a discuss\u00e3o destas propostas na reuni\u00e3o da Assembleia Municipal, .Pelo CDS-PP, que apresentou propostas alternativas que acabaram chumbadas, Francisco Rodrigues dos Santos defendeu a devolu\u00e7\u00e3o de 3% de IRS, considerando que tal medida n\u00e3o iria afetar \"a sa\u00fade financeira\" do munic\u00edpio.Por outro lado, e porque \"importa n\u00e3o estragar o que foi feito\" e tendo em conta \"o crescimento econ\u00f3mico sem paralelo\" de Lisboa nos \u00faltimos anos, o deputado municipal do CDS-PP defendeu o alargamento das isen\u00e7\u00f5es previstas para a derrama por se tratar de uma medida \"do mais elementar bom senso\".Posi\u00e7\u00e3o id\u00eantica defendeu a deputada municipal do PCP Ana P\u00e1scoa e o deputado municipal do MPT Jos\u00e9 In\u00e1cio Faria, corroborando a necessidade de rever as isen\u00e7\u00f5es \u00e0 derrama, no sentido de serem alargadas.Relativamente \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o de 2,5% de IRS, PEV e PCP tamb\u00e9m estiveram de acordo, considerando que a medida privilegia quem tem rendimentos mais elevados, n\u00e3o beneficiando a maioria dos cidad\u00e3os.Aline Beuvink, do PPM, defendeu, contudo, o contr\u00e1rio, propondo uma taxa superior de devolu\u00e7\u00e3o.Na resposta \u00e0s cr\u00edticas, Jo\u00e3o Paulo Saraiva, que \u00e9 tamb\u00e9m vice-presidente da autarquia, rejeitou os argumentos da oposi\u00e7\u00e3o, considerando que \"querem uma equa\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel\": \"menos impostos, menos carga fiscal, mas ao mesmo tempo mais interven\u00e7\u00e3o do Estado\".", "tags": ["IMI - Imposto Municipal sobre Im\u00f3veis", "Pa\u00eds", "Lisboa", "Cidades", "habita\u00e7\u00e3o"]},
{"link": "https://www.dn.pt/vida-e-futuro/uber-coloca-200-trotinetes-jump-em-lisboa-11482780.html", "title": "Uber coloca 200 trotinetes  Jump em Lisboa", "subtitle": "H\u00e1 mais um operador de trotinetes em Lisboa: a Jump um servi\u00e7o da norte-americana Uber. S\u00e3o 200 trotinetas el\u00e9tricas que v\u00e3o estar dispon\u00edveis na cidade em breve. E que se juntam \u00e0 1750 bicicletas el\u00e9tricas da mesma marca.", "author": "Filipe Gil", "date": "05\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:03", "text": "No an\u00fancio feito durante a Web Summit (que decorre em Lisboa at\u00e9 quinta-feira, dia 7) a empresa diz que ir\u00e1 cobrir, com ambos os servi\u00e7os de bicicleta e trotinetes, 100% do munic\u00edpio.As trotinetes da Jump surgem numa altura em que v\u00e1rias empresas de trotinetes el\u00e9tricas t\u00eam abandonado os seus servi\u00e7os na capital portuguesa. Recentemente foi o caso da Voi, no final de outubro. A empresa sueca esteve menos de um ano em Lisboa. J\u00e1 antes, no in\u00edcio do mesmo m\u00eas, tr\u00eas outras empresas (Wind, Tier e Bungo) desistiram do mercado portugu\u00eas.As Jump atingem velocidades de 20km por hora com o custo de 0,20\u20ac/minuto e sem taxa de desbloqueio, sendo que a primeira viagem de 20 minutos \u00e9 gratuita para os novos utilizadores, indica a empresa.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O novo servi\u00e7o de trotinetas est\u00e1 inclu\u00eddo nas subscri\u00e7\u00f5es mensais da Jump. Foram apresentados dois planos mensais de utiliza\u00e7\u00e3o: 30 minutos por dia, todos os dias do me\u0302s, por 14,90\u20ac ou 60 minutos por dia acumul\u00e1veis todos os dias do me\u0302s por 24,90\u20ac. Contudo, estes planos est\u00e3o dispon\u00edveis apenas at\u00e9 ao dia 30 de novembro e s\u00e3o v\u00e1lidos tanto para as trotinetes como para as bicicletas da Jump.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "mobilidade", "Vida e Futuro"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/aumento-da-renda-encerra-espaco-de-cowork-na-lx-factory--11555513.html", "title": "Aumento da renda encerra espa\u00e7o de cowork na LX Factory ", "subtitle": "Um aumento de 30 por cento no pre\u00e7o da renda do espa\u00e7o do Cowork Lisboa no LX Factory, em Alc\u00e2ntara, ter\u00e1 ditado o futuro do espa\u00e7o de ", "author": "Filipe Gil", "date": "26\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:36", "text": "Um aumento de 30 por cento no pre\u00e7o da renda do espa\u00e7o do no y, em Alc\u00e2ntara, ditou o futuro do espa\u00e7o de  que ir\u00e1 encerrar a 31 de dezembro, depois de 10 anos no local.Em declara\u00e7\u00f5es ao DN, Fernando Mendes respons\u00e1vel e um dos fundadores do Cowork Lisboa explicou que . Pag\u00e1vamos a mesma renda desde 2010 e tamb\u00e9m cobr\u00e1vamos o mesmo valor aos nossos  desde a abertura. Neg\u00f3cios como j\u00e1 n\u00e3o se fazem. \"\"N\u00e3o foi tido em conta o car\u00e1cter polinizador do Coworklisboa, sobretudo porque nesta fase a LX Factory j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 interesse no neg\u00f3cio de aluguer do espa\u00e7o, anunciadas que est\u00e3o as obras que v\u00e3o acabar com a LX Factory tal como a conhecemos\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Adiantou ainda que \"a empresa francesa de imobili\u00e1rio, localmente apoiada pela empresa Mainside, n\u00e3o quis negociar ou sequer ouvir os nossos argumentos. N\u00e3o foi tido em conta o car\u00e1ter polinizador do Cowork Lisboa, sobretudo porque nesta fase a LX Factory j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 interesse no neg\u00f3cio de aluguer do espa\u00e7o, anunciadas que est\u00e3o as obras que v\u00e3o acabar com a LX Factory tal como a conhecemos\".Contactado pelo DN a Mainside explicou que sempre existiu \"uma excelente rela\u00e7\u00e3o com o o Cowork Lisboa mas Susana Pais, porta-voz da Mainside acrescentou ainda que \"o espa\u00e7o que at\u00e9 ao fim do ano ser\u00e1 ocupado pelo Cowork Lisboa ser\u00e1 ocupado por outras empresas, como ali\u00e1s tem sido comum no funcionamento da LXF. Fernando Mendes, fundador do Cowork Lisboa\u00a9\u00a0Facebook de Fernando MendesE quanto ao futuro dos trabalhadores e empresas que alugava espa\u00e7os de trabalho no Cowork Lisboa \"uma parte migrar\u00e1 para o nosso novo espa\u00e7o, no Beato, o NOW Beato, localizado perto do Hub Criativo do Beato. Estamos a ajudar alguns freelancers e empresas a ficarem mais algum tempo na LX Factory ou tentando encontrar alternativas. A cidade est\u00e1 bem fornecida de espa\u00e7os de \", indicou Fernando Mendes.", "tags": ["Lisboa", "Pa\u00eds", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/muro-das-namoradeiras-a-reconstrucao-mais-esperada-pelos-lisboetas-video-11558621.html", "title": "Muro das Namoradeiras. A reconstru\u00e7\u00e3o mais esperada pelos lisboetas (v\u00eddeo)", "subtitle": "S\u00e3o v\u00e1rias as mudan\u00e7as anunciadas para a zona ribeirinha que vai do Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha, mas a mais ansiada \u00e9 a reconstru\u00e7\u00e3o do muro que \u00e9 uma ode ao amor. \"Era um sonho antigo\", diz Medina. Inaugura\u00e7\u00e3o \u00e9 no segundo semestre de 2020.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:55", "text": "A reabilita\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha central do Tejo, do Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha, integra v\u00e1rios projetos, como a cria\u00e7\u00e3o do Bacalhau Story Centre e um cais de apoio \u00e0 atividade n\u00e1utica ou ainda a constru\u00e7\u00e3o de novos pont\u00f5es e a reabilita\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Sul e Sueste. Mas \u00e9 o Muro das Namoradeiras, que ser\u00e1 reconstru\u00eddo, que mais chama as aten\u00e7\u00f5es. nesta manh\u00e3, durante a apresenta\u00e7\u00e3o daquele que \u00e9 chamado o \"novo cais de Lisboa\".O muro - conhecido pelos bancos quadrados virados de frente um para o outro (as namoradeiras), em duplas, junto aos Cais das Colunas e com o Tejo como paisagem, j\u00e1 est\u00e1 a ser reconstru\u00eddo, para contentamento de muitos lisboetas. \"A ideia \u00e9 repor o muro original e o seu complemento at\u00e9 \u00e0 Ribeira das Naus\", explicou V\u00edtor Costa, diretor-geral da Associa\u00e7\u00e3o de Turismo de Lisboa, entidade que financia os v\u00e1rios projetos de requalifica\u00e7\u00e3o da zona. \r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"S\u00e3o 15 projetos num projeto s\u00f3, e foi um processo complexo, mas estar\u00e1 terminado no segundo semestre de 2020\", anunciou V\u00edtor Costa. Al\u00e9m da reconstru\u00e7\u00e3o do muro das namoradeiras, os postes de ilumina\u00e7\u00e3o na \u00e1rea est\u00e3o a ser alvo de reabilita\u00e7\u00e3o e v\u00e3o ser repostos. O objetivo \u00e9 \"preservar a silhueta original\" de um patrim\u00f3nio simb\u00f3lico da cidade.. A pra\u00e7a vai recuperar o tra\u00e7ado original - como os mais antigos se lembram.Imagens de como ir\u00e1 ficar a frente ribeirinha central - desde o Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha. Inaugura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no segundo semestre de 2020. \u00a9\u00a0Direitos reservadosfoi tamb\u00e9m anunciada. Ainda n\u00e3o se sabe se ir\u00e1 manter o nome em ingl\u00eas ou se este ser\u00e1, afinal, em portugu\u00eas. O que j\u00e1 est\u00e1 fechado \u00e9 o teor do centro que estar\u00e1 localizado na ala nascente do Terreiro do Pa\u00e7o.. Cottinelli Telmo desenhou-a em 1929 e agora a esta\u00e7\u00e3o recupera o seu tra\u00e7o original. Este ponto ser\u00e1 \"o cora\u00e7\u00e3o da atividade mar\u00edtimo-tur\u00edstica do Tejo\", foi anunciado. Haver\u00e1 uma nova \u00e1rea com cafetaria, quiosque, restaurante e esplanadas, al\u00e9m de um posto de informa\u00e7\u00e3o e de um terminal de apoio aos passeios do Tejo. A esta\u00e7\u00e3o vai ainda receber oito novas bilheteiras de diferentes operadores.O projeto contempla ainda uma interven\u00e7\u00e3o nos espa\u00e7os p\u00fablicos onde tamb\u00e9m v\u00e3o surgir novos percursos pedonais e cicl\u00e1veis - que no .Tamb\u00e9m hoje anunciado foi  com iniciativas de consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental. Ser\u00e3o instalados novos pont\u00f5es com passadi\u00e7os - e ser\u00e3o refor\u00e7ados os dois pont\u00f5es da Transtejo/Soflusa. As novas estruturas foram desenhadas \"para acolher as embarca\u00e7\u00f5es dos diversos operadores tur\u00edsticos\". O pont\u00e3o da Doca da Marinha tamb\u00e9m ser\u00e1 reabilitado para servir \"novas propostas de transporte fluvial\".- que Fernando Medina fez quest\u00e3o de frisar que foi uma devolu\u00e7\u00e3o generosa \u00e0 cidade por parte da Marinha Portuguesa -, que deixou de ser de uso exclusivo militar , ir\u00e1 dar lugar a um \"grande espa\u00e7o arborizado\" onde os pe\u00f5es ter\u00e3o primazia sobre a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel. Nesta zona v\u00e3o tamb\u00e9m nascer um novo restaurante e quatros quiosques, al\u00e9m de esplanadas e WC p\u00fablicos. Imagens de como ir\u00e1 ficar a frente ribeirinha central - desde o Terreiro do Pa\u00e7o \u00e0 Doca da Marinha. Inaugura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no segundo semestre de 2020. \u00a9\u00a0Direitos reservadosMedina disse-o v\u00e1rias vezes nesta manh\u00e3: a requalifica\u00e7\u00e3o da zona central ribeirinha - principalmente a recupera\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os p\u00fablicos junto ao rio e que v\u00e3o permitir ligar percursos pedonais e cicl\u00e1veis - \u00e9 um dos projetos de que mais se orgulha enquanto chefe do executivo alfacinha..N\u00e3o est\u00e1 inserido no mesmo projeto de financiamento, mas tamb\u00e9m faz parte do novo cais de Lisboa. O antigo bacalhoeiro vai ser recuperado e modernizado e estar\u00e1 atracado na Doca da Marinha. A hist\u00f3ria da liga\u00e7\u00e3o dos portugueses \u00e0 pesca do bacalhau ser\u00e1 lembrada atrav\u00e9s de atividades destinadas \"aos lisboetas e a visitantes\".O muro das namoradeiras vai ser reconstru\u00eddo. Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, disse que era uma das reabilita\u00e7\u00f5es mais esperadas pelos lisboetas. \u00a9\u00a0Direitos reservados", "tags": ["Lisboa", "Novo Cais de Lisboa", "Cidades", "Muro das Namoradeiras", "zona ribeirinha", "terreiro do pa\u00e7o", "Cais das Colunas", "Doca da Marinha"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/obras-de-manutencao-na-segunda-circular-nao-afetam-transito-durante-a-semana-11560135.html", "title": "Obras na Segunda Circular n\u00e3o v\u00e3o afetar tr\u00e2nsito durante a semana, garante Medina", "subtitle": "A Segunda Circular, em Lisboa, vai entrar em obras de manuten\u00e7\u00e3o durante um ano, mas as interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetar\u00e3o a circula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel durante os dias de semana, assegurou o presidente da C\u00e2mara de Lisboa, Fernando Medina.", "author": "Lusa", "date": "27\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a017:49", "text": "\"Decidimos que n\u00e3o era poss\u00edvel esperar mais, dado o estado da via, e vamos avan\u00e7ar com esse processo de pavimenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma decis\u00e3o que tomaremos ainda este ano, no m\u00eas de dezembro, em c\u00e2mara. Depois ter\u00e1 os procedimentos concursais. \u00c9 uma obra que durar\u00e1 cerca de um ano, n\u00e3o afetar\u00e1 a circula\u00e7\u00e3o durante os dias de semana, concentrar-se-\u00e1 \u00e0 noite e aos fins de semana, e, por isso, a Segunda Circular, durante os dias de semana, de manh\u00e3 e \u00e0 noite, manter\u00e1 a sua funcionalidade\", disse.Em declara\u00e7\u00f5es aos jornalistas, \u00e0 margem da apresenta\u00e7\u00e3o do plano de requalifica\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha lisboeta, Medina salientou que \"n\u00e3o ser\u00e1 uma mudan\u00e7a face ao que existe hoje\", mas obras de manuten\u00e7\u00e3o para pavimenta\u00e7\u00e3o, pinturas e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, or\u00e7adas em quatro milh\u00f5es de euros., disse, salientando que n\u00e3o foi poss\u00edvel \"em tempo haver um acordo\" com a concession\u00e1ria Brisa \"que permitisse fazer a liga\u00e7\u00e3o da Segunda Circular \u00e0 A5 com um corredor dedicado ao transporte p\u00fablico, como era vontade tamb\u00e9m das C\u00e2maras de Oeiras e de Cascais\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Por outro lado, Medina tem \"a ambi\u00e7\u00e3o\" de duas obras a Norte e a Oeste para \"tornar bastante mais claras as liga\u00e7\u00f5es entre a A1 e a CRIL e entre o IC19 e a CRIL, de forma a retirar carros para a CRIL\", que \u00e9 mais hoje a circular de Lisboa do que a Segunda Circular, \"que \u00e9 hoje uma via muito mais urbana\".\"S\u00e3o obras que t\u00eam de ser calendarizadas pela Infraestruturas de Portugal (IP) e realizadas e n\u00f3s aguardamos que dentro do 'pipeline' das obras que t\u00eam para fazer pelo pa\u00eds possam fazer subir estas na escala, que \u00e9 isso que vai permitir retirar circula\u00e7\u00e3o da cidade de Lisboa e colocar o tr\u00e2nsito de atravessamento no s\u00edtio onde deve ser colocado, que \u00e9 na CREL e na CRIL e n\u00e3o na Segunda Circular\", acrescentou.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "segunda circular", "Fernando Medina"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/camara-e-epal-vao-reabilitar-chafarizes-e-instalar-200-bebedouros-em-lisboa-11583116.html", "title": "C\u00e2mara e EPAL v\u00e3o reabilitar chafarizes e instalar 200 bebedouros em Lisboa", "subtitle": "Entre este ano e o pr\u00f3ximo, est\u00e3o previstas interven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restauro nos chafarizes das Janelas Verdes, M\u00e3e d'\u00c1gua \u00e0 Pra\u00e7a da Alegria, Rato, Carmo e Santo Ant\u00f3nio da Convalescen\u00e7a.", "author": "DN/Lusa", "date": "04\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:42", "text": "A reabilita\u00e7\u00e3o de chafarizes de Lisboa, a instala\u00e7\u00e3o de 200 bebedouros e a abertura do jardim Casa do Arco s\u00e3o medidas previstas num protocolo a celebrar pela autarquia e a EPAL, segundo uma proposta que ser\u00e1 discutida na quinta-feira.De acordo com a proposta subscrita pelo vereador respons\u00e1vel pelo pelouro do Ambiente, Estrutura Verde, Clima e Energia, Jos\u00e9 S\u00e1 Fernandes (eleito nas listas do PS) e que ser\u00e1 debatida na reuni\u00e3o privada do executivo municipal, o protocolo a celebrar com a EPAL - Empresa Portuguesa das \u00c1guas Livres, que \u00e9 respons\u00e1vel pelo abastecimento de \u00e1gua a Lisboa, estabelece os termos de colabora\u00e7\u00e3o em cinco pontos, entre os quais a reabilita\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios chafarizes da cidade.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em 2019/2020 est\u00e3o previstas interven\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e restauro nos chafarizes das Janelas Verdes (freguesia da Estrela), M\u00e3e d'\u00c1gua \u00e0 Pra\u00e7a da Alegria (freguesia de Santo Ant\u00f3nio), Rato (freguesia de Santo Ant\u00f3nio), Carmo (freguesia de Santa Maria Maior) e Santo Ant\u00f3nio da Convalescen\u00e7a (freguesia de S\u00e3o Domingos de Benfica).Segundo fica estabelecido no protocolo, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es, a C\u00e2mara de Lisboa dever\u00e1 garantir a manuten\u00e7\u00e3o e limpeza peri\u00f3dica dos chafarizes, bem como do espa\u00e7o p\u00fablico envolvente.O documento a assinar entre a autarquia e a empresa prev\u00ea ainda o alargamento da abertura ao p\u00fablico das galerias subterr\u00e2neas dos aquedutos da cidade, bem como a abertura ao p\u00fablico do Jardim da Casa do Arco, \"autorizando a cria\u00e7\u00e3o de uma liga\u00e7\u00e3o aos Jardins da Funda\u00e7\u00e3o Maria Ulrick (Casa de Veva de Lima), de modo a possibilitar-se, al\u00e9m da sua utiliza\u00e7\u00e3o, o seu atravessamento\".Na proposta apresentada pelo vereador Jos\u00e9 S\u00e1 Fernandes \u00e9 recordado que Lisboa foi distinguida no ano passado com o pr\u00e9mio \"Capital Verde Europeia 2020\".No documento \u00e9 ainda referido que, durante o pr\u00f3ximo ano, a EPAL ir\u00e1 instalar pain\u00e9is fotovoltaicos para \"o abastecimento el\u00e9trico da rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da cidade de Lisboa\".", "tags": ["patrim\u00f3nio", "Cidades", "Lisboa", "EPAL", "bebedouros", "chafarizes"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/lisboa-vai-plantar-20-mil-arvores-e-preparar-se-para-as-alteracoes-climaticas--11567016.html", "title": "Lisboa vai plantar 20 mil \u00e1rvores e preparar-se para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ", "subtitle": "Lisboa vai ser, em 2020, a capital verde da Europa. Para assinalar a distin\u00e7\u00e3o vai plantar 20 mil \u00e1rvores num s\u00f3 dia. Uma cidade sem cheias em 2030 e a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada por toda a cidade est\u00e3o nos objetivos do evento que inicia a 10 de janeiro.", "author": "Filipe Gil", "date": "29\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:14", "text": "Fernando Medina, presidente da c\u00e2mara de Lisboa disse esta sexta-feira na apresenta\u00e7\u00e3o da agenda da capital verde da Europa, que o t\u00edtulo de \"capital verde\" servir\u00e1 para \"mostrar o que tem sido feito na cidade\" mas sobretudo para \"puxar pela agenda da sustentabilidade, que \u00e9 absolutamente cr\u00edtica\". \"Queremos ter 2030 compromissos para 2030. As organiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e empresas e cidad\u00e3os da cidade ter\u00e3o que apontar caminhos e solu\u00e7\u00f5es para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\"Vai ser um ano marcante para o futuro da cidade e pol\u00edticas p\u00fablicas\", avan\u00e7ou.Entre os v\u00e1rios projetos apresentados est\u00e1 a planta\u00e7\u00e3o de 20 mil \u00e1rvores num s\u00f3 dia e os objetivos para atingir a neutralidade carb\u00f3nica em 2050, ultrapassar os 100 megawatts de energia solar instalada at\u00e9 2030 e disponibilizar um total de 1000 talh\u00f5es de hortas urbanas at\u00e9 2021. Al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o em 60% do consumo de \u00e1gua nos pr\u00f3ximos dez anos com aposta na utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada.S\u00e1 Fernandes, vereador do Ambiente, Estrutura Verde, Clima e Energia de Lisboa explicou as medidas que o evento Lisboa Capital Verde da Europa pretende colocar em pr\u00e1tica. \u00a9\u00a0Nuno Pinto Fernandes/Global Imagens\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Com abertura oficial agendada para 10 de janeiro, Lisboa Capital Verde da Europa arranca no dia seguinte com uma exposi\u00e7\u00e3o com \"o mar de Portugal como nunca o vimos\", no Ocean\u00e1rio de Lisboa, avan\u00e7ou o vereador do Ambiente, Estrutura Verde, Clima e Energia. S\u00e1 Fernandes disse que \"temos de ser transparentes e corretos e dizer como estamos na cidade nas quest\u00f5es ambientais\".Entre outros eventos j\u00e1 agendados est\u00e3o a Urban Future Global Conference, a Confer\u00eancia dos Oceanos das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Lisboa ir\u00e1 acolher a abertura da Confer\u00eancia Green Week que ir\u00e1 decorrer em Bruxelas, na B\u00e9lgica, mas que ter\u00e1 o ponto de partida na Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian.Durante a apresenta\u00e7\u00e3o foram apresentados v\u00e1rios de compromissos ambientais. S\u00e1 Fernandes apresentou n\u00fameros daquilo que a C\u00e2mara de Lisboa se prop\u00f5em a realizar, alguns j\u00e1 conhecidos e inclu\u00eddos no or\u00e7amento camar\u00e1rio 2020.No que respeita \u00e0 energia o executivo de Fernando Medina quer reduzir em 60% nas emiss\u00f5es de CO2 at\u00e9 2030 e atingir a neutralidade carb\u00f3nica at\u00e9 2050. O que ir\u00e1 preparar a cidade para ser mais \"resiliente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas explicou S\u00e1 Fernandes. Terminar o Parque Urbano da Pra\u00e7a de Espanha e utilizar mais energia solar em Lisboa. Reduzir em 60% de redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico, divididos por uma diminui\u00e7\u00e3o em 30% em edif\u00edcio municipais, 20% em consumo geral residencial e de servi\u00e7os e 10% na industria.Ter 200 quil\u00f3metros de ciclovias e infra-estrutura cicl\u00e1vel que ligue toda a cidade. Ter 410 novos autocarros de elevados desempenha ambiental at\u00e9 2030 e a duplica\u00e7\u00e3o da frota de el\u00e9tricos r\u00e1pidos e mais 40% de oferta de transporte rodovi\u00e1rio na AML. Mas h\u00e1 mais n\u00fameros: que sete em cada 10 viagens sejam feitas em transporte p\u00fablico e reduzir as viagens de autom\u00f3vel na cidade de 57 para 33%.Atualmente Lisboa conta com 250 hectares de zonas verdes, mas o objetivo da c\u00e2mara \u00e9 ter mais 100 hectares at\u00e9 final de 2021 cobrir 25% da cidade com espa\u00e7os verdes at\u00e9 2022. Cria\u00e7\u00e3o de sombra para combater as ondas de calor. Para minorar a escassez de \u00e1gua v\u00e3o ser criados prados de sequeiro biodiversos, adiantou S\u00e1 Fernandes.Continuar com o Plano Geral de Drenagem, com a rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua reciclada e criar bacias de reten\u00e7\u00e3o de base natural s\u00e3o outros dos compromissos da autarquia. \"E poder nadar no Tejo\", referiu S\u00e1 Fernandes. Reduzir em 60% o consumo de \u00e1gua at\u00e9 2030 \u00e9 outra das metas.No que respeita aos res\u00edduos, o objetivo da CML \u00e9 reduzir em 50% os res\u00edduos indiferenciados enviados para valoriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. E a implementa\u00e7\u00e3o de recolha seletiva porta-a-porta de biorres\u00edduos em toda a cidade. 50% de recolha seletiva de res\u00edduos do total dos produzidos 60% na taxa de reciclagem e prepara\u00e7\u00e3o para reutiliza\u00e7\u00e3o, sendo que o valor atual \u00e9 de 34,4%. Redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de res\u00edduos em 15%. Para novembro de 2020 est\u00e1 previsto a inaugura\u00e7\u00e3o de eco centro e CIRE no Parque das Na\u00e7\u00f5es. - Abertura oficial no Parque Eduardo VII no Pavilh\u00e3o Carlos Lopes. Cerim\u00f3nia na Estufa Fria de Lisboa com a presen\u00e7a do Secret\u00e1rio Geral da ONU, Ant\u00f3nio Guterres. - Inaugura\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \"O mar de Portugal como nunca o vimos\" no Ocean\u00e1rio de Lisboa. - Planta\u00e7\u00e3o de 20 mil \u00e1rvores: 4 mil no Alto da Ajuda; 6 mil no Parque Vale da Ameixoeira; 9 mil no Parque da Montanha (Areeiro/Marvila) e mil no corredor verde de Monsanto. - Inaugura\u00e7\u00e3o do ReMuseu - Museu da Reciclagem.- Urban Future Global Conference. - Planetiers World Gathering. - European Congress ITS the Game Changer. - Abertura em Lisboa da Green Week 2020 (a confer\u00eancia realiza-se em Bruxelas. - Confer\u00eancia sobre Oceanos da ONU.", "tags": ["Cidades", "Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/sem-abrigo-camara-de-lisboa-conta-ter-400-casas-ate-2023-11588732.html", "title": "Sem-abrigo. C\u00e2mara de Lisboa conta ter 400 casas at\u00e9 2023", "subtitle": "A C\u00e2mara de Lisboa vai investir 14,5 milh\u00f5es de euros no novo Plano Municipal para a Pessoa em situa\u00e7\u00e3o de Sem-abrigo e disponibilizar 400 casas no \u00e2mbito do programa \"Housing First\" at\u00e9 2023.", "author": "Lusa", "date": "05\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a021:50", "text": "O Plano Municipal para a Pessoa em situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo (PMPSA) 2019-2021 foi aprovado por unanimidade pela autarquia em junho, para efeitos de submiss\u00e3o a discuss\u00e3o p\u00fablica.No entanto, disse \u00e0 Lusa fonte do gabinete do vereador dos Direitos Sociais, Manuel Grilo (BE), \"o plano foi revisto e alargado com base na discuss\u00e3o p\u00fablica e em reuni\u00f5es\" com o presidente da C\u00e2mara, Fernando Medina (PS), e com o Governo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Depois de uma alargada discuss\u00e3o sobre o plano municipal para as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de sem-abrigo e com a press\u00e3o criada junto do Governo, Seguran\u00e7a Social e outras entidades, conseguimos alargar drasticamente o que estava inicialmente previsto\", real\u00e7a um comunicado enviado pela verea\u00e7\u00e3o bloquista.O BE, partido que tem um acordo de governa\u00e7\u00e3o com o PS na capital, destacou tamb\u00e9m que o plano prev\u00ea um refor\u00e7o na resposta de habita\u00e7\u00e3o, de acolhimento tempor\u00e1rio e emerg\u00eancia, e que ser\u00e1 criada uma bolsa de emprego p\u00fablico municipal, al\u00e9m de novas respostas na sa\u00fade e na autonomiza\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o.\"O munic\u00edpio de Lisboa mant\u00e9m o objetivo de dar uma resposta a todas as 361 pessoas sem teto at\u00e9 ao final do ano 2021, aprofundando respostas de longa dura\u00e7\u00e3o para al\u00e9m desta meta\", \u00e9 referido num comunicado.Citado na nota, Manuel Grilo defende que este \u00e9 um \"investimento in\u00e9dito do pa\u00eds\" e uma \"resposta sem igual na redu\u00e7\u00e3o das desigualdades\".Em declara\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 Lusa, Manuel Grilo referiu que o or\u00e7amento da autarquia para o pr\u00f3ximo ano j\u00e1 tem dota\u00e7\u00e3o prevista para o arrendamento de \"mais 45 casas\".O \"Housing First\" \u00e9 um projeto promovido pela Associa\u00e7\u00e3o Crescer, em que as pessoas s\u00e3o integradas em habita\u00e7\u00f5es tendencialmente individuais e t\u00eam um acompanhamento por t\u00e9cnicos que as ensinam a gerir uma casa tendo em vista a sua integra\u00e7\u00e3o social.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "sem-abrigo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/linha-amarela-do-metro-de-lisboa-interrompida-devido-a-avaria-em-comboio-11526204.html", "title": "Linha Amarela do Metro de Lisboa esteve interrompida devido a avaria em comboio", "subtitle": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela esteve interrompida entre as esta\u00e7\u00f5es do Marqu\u00eas de Pombal e do Rato. A situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 normalizada.", "author": "DN/Lusa", "date": "18\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:51", "text": "A circula\u00e7\u00e3o na Linha Amarela do Metropolitano de Lisboa esteve interrompida esta manh\u00e3, \u00e0s 10:53,  devido \u00e0 avaria de um comboio, segundo uma fonte da empresa. De acordo com a fonte, que falava perto das 11:30, ainda n\u00e3o era poss\u00edvel prever a dura\u00e7\u00e3o da interrup\u00e7\u00e3o.Contactada pelo DN, a empresa garantiu \u00e0s 12:02 que a liga\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi restabelecida.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Metro de Lisboa", "comboio", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/rendas-de-150-euros-em-lisboa-quase-1000-registos-so-no-primeiro-dia-11614422.html", "title": "Rendas de 150 euros em Lisboa: quase 1000 registos s\u00f3 no primeiro dia", "subtitle": "Abriram na quinta-feira as candidaturas ao Programa de Renda Acess\u00edvel da C\u00e2mara Municipal de Lisboa. S\u00f3 no primeiro dia quase 1000 pessoas fizeram registo na plataforma que permite candidaturas at\u00e9 dia 30 de janeiro. Sorteio das 120 casas ser\u00e1 em fevereiro.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "13\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a011:58", "text": "S\u00e3o 120 casas com rendas que come\u00e7am nos 150 euros e chegam aos 800 euros, no caso de um T4. A corrida \u00e0s e no primeiro dia quase 1000 pessoas j\u00e1 efetuaram o registo na nova onde passar\u00e3o a estar todos os programas de habita\u00e7\u00e3o da autarquia: renda acess\u00edvel, arrendamento apoiado e subs\u00eddio municipal ao arrendamento acess\u00edvel. Quem se quiser candidatar online ter\u00e1 de fazer um, para o qual \u00e9 necess\u00e1rio ter acesso \u00e0 Chave M\u00f3vel Digital, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel usar o Cart\u00e3o de Cidad\u00e3o - desde que tenha acesso a um leitor de cart\u00f5es. Um dos candidatos que se registou na manh\u00e3 desta sexta-feira ficou com o n\u00famero 956. e apenas numa primeira fase, uma vez que mais tarde ser\u00e3o solicitados outros documentos . Existe uma linha telef\u00f3nica de apoio (808203232) e um  al\u00e9m de instala\u00e7\u00f5es f\u00edsicas onde os candidatos poder\u00e3o pedir ajuda no processo de candidatura.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              \"Esta \u00e9 a primeira fase do programa. Ser\u00e3o disponibilizadas mais casas no final do primeiro semestre de 2020 e outras tantas no segundo semestre de 2020. No pr\u00f3ximo ano, estar\u00e3o a concurso mais casas do que as que foram agora disponibilizadas\", disse ao DN fonte oficial da C\u00e2mara Municipal de Lisboa.De acordo com a autarquia,Para o final do primeiro semestre do pr\u00f3ximo ano, pelo menos 250 novas casas estar\u00e3o dispon\u00edveis para o Programa de Renda Acess\u00edvel - as dos antigos edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social, situados na Avenida da Rep\u00fablica.Trata-se da reconvers\u00e3o de oito dos 11 edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social para habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel - adquiridos pela C\u00e2mara Municipal de Lisboa.\"Este edif\u00edcio, que est\u00e1 a ser intervencionado, tem sete andares, um total de 21 fogos e concentram-se T2 e T3\", explicou, em agosto, Paula Marques, vereadora da Habita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Na altura, visitava um dos edif\u00edcios da Avenida da Rep\u00fablica, o n\u00famero 102, cujas obras arrancaram no ver\u00e3o. J\u00e1 o edif\u00edcio cont\u00edguo a este vai concentrar fogos de tipologias T1 e T2 e ser\u00e1 \"inteiramente demolido e reconstru\u00eddo de novo, mantendo a fachada\", explicou a vereadora.Paula Marques afirmou que o programa de habita\u00e7\u00e3o do Estado, 1.\u00ba Direito, vai comparticipar 40% da aquisi\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios a fundo perdido.Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 R\u00e1dio Renascen\u00e7a, Medina disse que existem outros planos em marcha. \"H\u00e1 poucas semanas foi aberto concurso para a constru\u00e7\u00e3o de cerca de 130 casas na Av. das For\u00e7a Armadas; est\u00e1 em estado avan\u00e7ado a recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social, na Av. da Rep\u00fablica, para habita\u00e7\u00e3o; v\u00e1rio patrim\u00f3nio municipal est\u00e1 a ser reabilitado; estamos a negociar com o Estado a reabilita\u00e7\u00e3o de outros im\u00f3veis; e em breve vamos anunciar outro programa em que a autarquia arrendar\u00e1 casas no mercado e depois ir\u00e1 coloca-las no mercado e habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel\".O concurso est\u00e1 aberto a todos os cidad\u00e3os que cumpram as condi\u00e7\u00f5es de acesso do Programa e decorre at\u00e9 \u00e0s 14.00 horas do dia 30 de janeiro de 2020.Para concorrer, o rendimento bruto do agregado deve situar-se entre um m\u00ednimo de 8.400 \u20ac/ano por cada pessoa com rendimento, e um m\u00e1ximo de 35.000 \u20ac/ano (uma pessoa), 45.000 \u20ac/ano (duas pessoas), ou 45.000 \u20ac/ano + 5.000 \u20ac/ano por cada dependente (mais de duas pessoas).Pode aceder \u00e0e consultar \"Habita\u00e7\u00f5es a concurso\".O sorteio \u00e9 efetuado eletronicamente conforme indicado em cada an\u00fancio do concurso. O m\u00f3dulo do sorteio ser\u00e1 auditado por uma entidade diferente da respons\u00e1vel pelo seu desenvolvimento. No sorteio s\u00e3o considerados todos os agregados com candidaturas submetidas com sucesso, e ordenadas de acordo com o resultado do mesmo, sendo esta lista publicitada em s\u00edtio eletr\u00f3nico da autarquia de Lisboa. As demais renova\u00e7\u00f5es ser\u00e3o por dois anos, salvo se o Munic\u00edpio de Lisboa se opuser \u00e0 renova\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de carta registada com aviso de recep\u00e7\u00e3o, enviada com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 120 (cento e vinte dias) relativamente ao termo do arrendamento ou da sua renova\u00e7\u00e3o, nos termos previstos no artigo 1097\u00ba do C\u00f3digo Civil.A renda \u00e9 calculada de acordo com a seguinte f\u00f3rmula: Renda = Taxa de Esfor\u00e7o x RMD (Rendimento M\u00ednimo Mensal. Ver informa\u00e7\u00e3o .Pode contactar a linha telef\u00f3nica 808203232 ou enviar um e-mail para: habitarlisboa@cm-lisboa.pt.Pode tamb\u00e9m dirigir-se aos servi\u00e7os da C\u00e2mara a seguir indicados para apoio ou agendamento de um atendimento para esse efeito.LOJA LISBOA - ALC\u00c2NTARA Rua da Cozinha Econ\u00f3mica, 36 A - loja ELOJA LISBOA - BAIXA Rua Nova do Almada, 2 - 3.\u00baLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS Edif\u00edcio Central do Munic\u00edpio, Campo Grande, 25LOJA LISBOA - MARVILA Loja de Cidad\u00e3o de Marvila Av. Santo Condest\u00e1vel, lote 8 - loja 34 15 julho / 15 setembro dias \u00fateis: 10h - 17h 16 setembro / 14 julho dias \u00fateis: 9h - 19hLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS senhas de atendimento dispon\u00edveis a partir das 8hLOJA LISBOA - MARVILA tamb\u00e9m aos s\u00e1bados: 9h - 13h", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Programa Renda Acess\u00edvel", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/av-lusiada-parcialmente-cortada-devido-ao-despiste-de-um-carro-11626724.html", "title": "Av. Lus\u00edada parcialmente cortada devido ao despiste de um carro", "subtitle": "A Avenida Lus\u00edada, em Lisboa, est\u00e1 cortada desde cerca das 06.00 desta ter\u00e7a-feira no sentido Hospital de Santa Maria-Benfica devido ao despiste de uma viatura ligeira que causou tr\u00eas feridos, segundo os Sapadores e a PSP.", "author": "DN/Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a007:41", "text": "Uma fonte dos Sapadores de Bombeiros disse que o alerta para o acidente foi dado \u00e0s 06.07, dando conta da exist\u00eancia de tr\u00eas feridos, mas sem precisar a gravidade.Fonte da PSP tr\u00e2nsito disse \u00e0 Lusa que devido ao despiste a Avenida Lus\u00edada estava \u00e0s 07.15 cortada no sentido Hospital de Santa Maria - Benfica.", "tags": ["Lisboa", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/be-questiona-medina-sobre-obras-no-martim-moniz-11493906.html", "title": "BE questiona Medina sobre obras no Martim Moniz", "subtitle": "Vereador do Bloco de Esquerda quer saber quando ser\u00e3o retirados os tapumes da pra\u00e7a lisboeta depois de abandonada a ideia de ali fazer um mercado aberto em contentores.", "author": "Isaura Almeida", "date": "08\u00a0Novembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a015:40", "text": "Depois de abandonada a ideia de transformar a Pra\u00e7a Martim Moniz, em Lisboa, num espa\u00e7o com lojas instalada em contentores, os tapumes da obra que n\u00e3o foi iniciada permaneceram no local. Agora o Bloco de Esquerda quer saber o que se passa. O vereador Manuel Grilo fez um requerimento ao munic\u00edpio onde questiona o presidente da c\u00e2mara sobre a raz\u00e3o de n\u00e3o terem sido \"retirados os tapumes no prazo estabelecido\".\"A 14 de setembro foi noticiado o estado da pra\u00e7a do Martim Moniz, vedado h\u00e1 11 meses para uma obra contestada e posteriormente abandonada. Na mesma not\u00edcia, fonte do Presidente da CML dizia que os tapumes da obra, que impedem a frui\u00e7\u00e3o da pra\u00e7a e asseguram um \"esconderijo\" para atividades alegadamente il\u00edcitas, seriam retirados \"ainda durante o m\u00eas de setembro\"\", lembra o vereador do BE no requerimento.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Meses depois os ditos tapumes ainda permanecem no local \"e sem sinais de altera\u00e7\u00f5es\". \"Fernando Medina n\u00e3o pode p\u00f4r e dispor de uma pra\u00e7a central da cidade como se fosse sua ou de um promotor privado qualquer.Lembrando \"a relevante import\u00e2ncia hist\u00f3rica, cultural e social para a cidade de Lisboa\", Manuel Grilo quer ainda saber \"quando ser\u00e3o retirados os tapumes que impedem o usufruto da pra\u00e7a\" e se \"ser\u00e3o garantidas as condi\u00e7\u00f5es de higiene e reabertos os sanit\u00e1rios\". Grilo quer ainda respostas sobre \"quando ser\u00e1 apresentado o concurso de ideias para esta pra\u00e7a\".\"O ano de 2019 \u00e9 o ano negro da Pra\u00e7a - retirada do usufruto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, esvaziada e, ainda, entaipada - hoje \u00e9 um buraco no centro da cidade\", segundo o vereador, sem esquecer\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b que \"o futuro da pra\u00e7a tem estado no centro das preocupa\u00e7\u00f5es das pessoas que moram na mouraria, mas tamb\u00e9m de Juntas de Freguesia, movimentos e associa\u00e7\u00f5es\".", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "Martim Moniz", "Medina", "BE"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/metro-de-lisboa-fecha-tres-horas-mais-cedo-na-vespera-de-natal-e-so-abre-as-0800-no-dia-25-11628013.html", "title": "Metro fecha tr\u00eas horas mais cedo na v\u00e9spera de Natal e s\u00f3 abre \u00e0s 8h no dia 25", "subtitle": "Metropolitano de Lisboa volta a encurtar o hor\u00e1rio de atividade na noite de Natal", "author": "Lusa", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:31", "text": "O Metropolitano de Lisboa vai encerrar tr\u00eas horas mais cedo na v\u00e9spera de Natal, \u00e0s 22:00, reabrindo dia 25 de dezembro pelas 08:00, anunciou a empresa em comunicado.\u00c0 semelhan\u00e7a de anos anteriores, o metro de Lisboa volta a encerrar mais cedo no dia 24, devido \"\u00e0 acentuada redu\u00e7\u00e3o da procura habitualmente verificada na noite de Natal\", refere a nota.Habitualmente, o metro de Lisboa funciona todos os dias das 6:30 \u00e0 01:00.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              ", "tags": ["Transportes", "nacional", "Cidades", "Metro de Lisboa", "Natal"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casa-e-emprego-ou-como-tirar-361-sem-abrigo-das-ruas-ate-2023-11627818.html", "title": "Casa e emprego. Ou como tirar 361 sem-abrigo das ruas at\u00e9 2023", "subtitle": "Foi esta ter\u00e7a-feira apresentado o Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo que tem como foco a habita\u00e7\u00e3o e o emprego.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "17\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:39", "text": "\"Uma resposta para cada pessoa\", \u00e9 esta a promessa feita por Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML), na apresenta\u00e7\u00e3o, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, do Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo (PMPSA).  Segundo os n\u00fameros da autarquia, existem 361 pessoas sem teto (n\u00e3o dormem em albergues ou em quartos, por exemplo) na cidade de Lisboa. Com este refor\u00e7o, nenhuma destas pessoas estaria na rua. O que ainda n\u00e3o acontece.O caso de Sara Furtado -  -, veio relan\u00e7ar a discuss\u00e3o p\u00fablica sobre o assunto. O caso n\u00e3o foi referido durante a apresenta\u00e7\u00e3o - os moldes do plano estariam j\u00e1 a ser desenhados em novembro -, mas Manuel Grilo, vereador dos Direitos Sociais, sublinha que essa \u00e9 uma \"exce\u00e7\u00e3o que confirma a regra\". , refor\u00e7a., disse Manuel Grilo.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              O objetivo \u00e9 que casos como o de Sara Furtado n\u00e3o se repitam at\u00e9 porque o foco do plano est\u00e1 na habita\u00e7\u00e3o, mas inserida num programa que conta com apoio t\u00e9cnico individualizado. Como disse Fernando Medina: \"N\u00e3o vamos resolver todos os casos, mas vamos assegurar uma resposta para todos, porque essa \u00e9 a nossa obriga\u00e7\u00e3o\".O Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo tem como objetivo dar casa e emprego \u00e0s 361 pessoas sem teto (que dormem efetivamente nas ruas, como era o caso de Sara Furtado) e aos 1967 sem abrigo que dormem em albergues, quartos ou centros de acolhimento. \"Uma resposta mais individualizada, e n\u00e3o uma resposta formatada para todos\", anunciou Fernando Medina.Al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o do sistema \"Housing First\", que consiste em atribuir uma casa a um sem-abrigo, antes de iniciar todo o processo de ajuda, Am\u00e9rico Nave \u00e9 diretor da associa\u00e7\u00e3o Crescer e trabalha no projeto-piloto \"Housing First\" desde 2013 - \"90 por cento das pessoas sem-abrigo que entraram no programa n\u00e3o voltaram para as ruas\", disse ao DN.\"Apresenta uma resposta de 400 casas para 361 pessoas sem teto, o que quer dizer que podemos chegar a todas as pessoas que est\u00e3o realmente na rua\", real\u00e7a, sublinhando que \"h\u00e1 pessoas h\u00e1 30 ou 40 anos nas ruas\" e que esta \u00e9 a hora de encontrar um plano que d\u00ea uma resposta eficaz ao problema.", "tags": ["Cidades", "Sem abrigo", "Lisboa", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa", "Plano Municipal para a Pessoa em Situa\u00e7\u00e3o de Sem-Abrigo"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/teatro-romano-de-lisboa-em-vias-de-ser-monumento-nacional--11633550.html", "title": "Teatro romano de Lisboa em vias de ser monumento nacional ", "subtitle": "Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio quer \"reclassificar\" as ru\u00ednas do teatro que desde 1967 \u00e9 considerado im\u00f3vel de interesse p\u00fablico.", "author": "Susete Francisco", "date": "18\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a019:20", "text": "N\u00e3o consta da lista de patrim\u00f3nio mais conhecido e visitado da capital, meio escondido na encosta da colina do Castelo, e nem mesmo as entidades p\u00fablicas lhe reconheceram mais valor que o da classifica\u00e7\u00e3o como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico. Mas os sucessivos estudos de que tem sido alvo e a musealiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o na rua de S\u00e3o Mamede, na freguesia lisboeta de Santa Maria Maior, A Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural com vista \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o abrangido e \u00e0 sua reclassifica\u00e7\u00e3o. O que significa que, para j\u00e1, e at\u00e9 \u00e0 conclus\u00e3o do processo, uma \u00e1rea de 50 metros em redor das ru\u00ednas fica classificada como zona especial de prote\u00e7\u00e3o. as zonas de prote\u00e7\u00e3o s\u00e3o \"servid\u00f5es administrativas, nas quais e para quaisquer trabalhos que alterem a topografia, os alinhamentos e as c\u00e9rceas e, em geral, a distribui\u00e7\u00e3o de volumes e coberturas ou o revestimento exterior dos edif\u00edcios sem pr\u00e9vio parecer favor\u00e1vel da administra\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural competente\".\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              As ru\u00ednas do teatro romano t\u00eam servido de palco a v\u00e1rios espet\u00e1culos \u00a9\u00a0Gustavo Bom / Arquivo Global Imagens O Teatro Romano de Lisboa ter\u00e1 sido constru\u00eddo no tempo do imperador Augusto, no s\u00e9culo I, e reconstru\u00eddo no tempo de Nero (que reinou entre 54 e 68). Sepultado durante s\u00e9culos, foi descoberto em 1798, durante as obras de reconstru\u00e7\u00e3o que se sucederam ao terramoto de 1755. Informado da descoberta o arquitecto Francisco Xavier Fabri seria o respons\u00e1vel pelas primeiras escava\u00e7\u00f5es no local e tamb\u00e9m por uma s\u00e9rie de desenhos que viriam a revelar-se de enorme import\u00e2ncia, dado que,  aproveitando o declive natural da colina.A lei estipula que um bem \u00e9 considerado E \"considera-se de interesse p\u00fablico quando a respectiva protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o represente ainda um valor cultural de import\u00e2ncia nacional, mas para o qual o regime de protec\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o como de interesse nacional se mostre desproporcionado\".Uma vez terminada a aprecia\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Patrim\u00f3nio Cultural, a decis\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o tem de ser aprovada em Conselho de Ministros.", "tags": ["patrim\u00f3nio", "Lisboa", "Teatro", "Cidades"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/predio-devoluto-sofre-derrocada-parcial-em-lisboa-11584809.html", "title": "Derrocada de pr\u00e9dio obriga a realojar 66 pessoas. Edif\u00edcio ser\u00e1 demolido", "subtitle": "A derrocada parcial de um pr\u00e9dio devoluto na Avenida Elias Garcia, na cidade de Lisboa, n\u00e3o provocou v\u00edtimas, mas vai obrigar a realojar cerca de 50 estudantes, que residiam num edif\u00edcio cont\u00edguo", "author": "DN/Lusa", "date": "05\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a014:44", "text": "A fonte da C\u00e2mara Municipal de Lisboa confirmou \u00e0 ag\u00eancia Lusa que a derrocada n\u00e3o provocou v\u00edtimas, depois de uma equipa cinot\u00e9cnica ter vistoriado toda essa zona da avenida.Contudo, Nestes edif\u00edcios h\u00e1 tamb\u00e9m espa\u00e7os comerciais.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              A autarquia est\u00e1 a realojar estudantes de uma resid\u00eancia universit\u00e1ria cont\u00edgua, que vai estar tamb\u00e9m encerrada.A ocorr\u00eancia foi comunicada ao Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa pelas 20:00, indicando a \"derrocada parcial de um edif\u00edcio devoluto\" na Avenida Elias Garcia, disse fonte do regimento \u00e0 Lusa.Para o local, foram mobilizados 22 operacionais e 10 viaturas dos sapadores, entre outros meios da Prote\u00e7\u00e3o Civil municipal e da PSP.Os trabalhos do Regimento de Sapadores de Bombeiros de Lisboa foram entretanto dados por conclu\u00eddos.Numa confer\u00eancia de imprensa dada esta quinta-feira ao in\u00edcio da tarde, Carlos Castro deu mais detalhes. \"Das 66 pessoas afetadas, 59 eram estudantes e sete adultos e tiveram total acompanhamento. Providenci\u00e1mos uma vistoria e o pr\u00e9dio ter\u00e1 de ser demolido com urg\u00eancia. Pela parte dos respons\u00e1veis da resid\u00eancia est\u00e1 a haver o cuidado de encontrar alojamento. Importa apurar se foi uma quest\u00e3o de erro humano ou n\u00e3o\", afirmou o vereador da Prote\u00e7\u00e3o Civil da C\u00e2mara de Lisboa.", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Bombeiros Sapadores", "derrocada"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/ativistas-pedem-para-nao-mudar-feira-da-ladra-camara-fala-em-campanha-de-desinformacao-11593841.html", "title": "Ativistas pedem para n\u00e3o mudar Feira da Ladra. C\u00e2mara fala em \"campanha de desinforma\u00e7\u00e3o\"", "subtitle": "A guerra j\u00e1 dura h\u00e1, pelo menos, mais de um ano. Apesar da constante nega\u00e7\u00e3o da autarquia, a Stop Despejos diz ter raz\u00f5es para acreditar que est\u00e1 nos planos da C\u00e2mara Municipal de Lisboa mudar a Feira da Ladra de Lisboa de local. O coletivo esteve na manh\u00e3 deste s\u00e1bado em protesto.", "author": "Catarina Reis", "date": "07\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a020:13", "text": "N\u00e3o foi apenas mais um dia na famosa Feira da Ladra de Lisboa, que h\u00e1 137 acontece todas as semanas neste bairro hist\u00f3rico da Gra\u00e7a. Chegaram com m\u00e1scaras de Fernando Medina, presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa (CML), sobre o rosto, e com cartazes ao peito: 'Lisboa n\u00e3o est\u00e1 \u00e0 venda!'. Tornavam p\u00fablico um manifesto sobre a suspeita de que a autarquia pretende mudar os feirantes para a Expo ou at\u00e9 para o Beato. O caso remonta a 2018. , conta a Stop Despejos numa carta aberta. Perante as suspeitas de v\u00e1rios cidad\u00e3os, a 26 de outubro de 2018, a C\u00e2mara Municipal de Lisboa escreveu na sua p\u00e1gina de Facebook que . \"\u00c9 a feira mais antiga da cidade e vai continuar, nos mesmos moldes e sem qualquer altera\u00e7\u00e3o, onde est\u00e1 desde 1882\", reiteravam.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              N\u00e3o convencida da posi\u00e7\u00e3o da autarquia, mais de um ano depois a Stop Despejos saiu \u00e0 rua para protestar. De acordo com o coletivo, h\u00e1 \"sinais\" suficientes para o fazer. A come\u00e7ar pelo panorama internacional: \"um pouco por todo o mundo, feiras como esta t\u00eam sido deslocadas para a periferia ou encerradas por n\u00e3o se ajustarem aos interesses das pol\u00edticas neoliberais que governam as grandes cidades e s\u00e3o respons\u00e1veis por processos de gentrifica\u00e7\u00e3o\"., l\u00ea-se no documento do coletivo ao qual o DN teve acesso.\"Lisboa n\u00e3o est\u00e1 a venda. A Feira da Ladra \u00e9 de todos n\u00f3s!\", escreviam esta tarde na sua p\u00e1gina de Facebook. O coletivo denuncia que o trabalho dos vendedores  Referem-se, por exemplo, a uma parte do antigo Hospital da Marinha (que \"acolher\u00e1 , com\u00e9rcio e habita\u00e7\u00e3o de luxo\"), junto \u00e0 feira, sobre a qual se \"levantam hip\u00f3teses entre os vendedores de os propriet\u00e1rios\" de que a empresa que comprou o edif\u00edcio (Stone Capital) \"pretende usar essa parte para construir o parque de estacionamento frente ao seu projeto de luxo\", diz na carta aberta divulgada.Questionada pelo DN, fonte da C\u00e2mara Municipal de Lisboa volta a negar que a mudan\u00e7a da Feira da Ladra para outro local esteja em risco. , conforme vem sendo referido, erradamente, em algumas contas das redes sociais e noutros contextos.\"Mas a Stop Despejos exige um comunicado oficial sobre o assunto. \"A CML tem o dever de informar, consultar e ouvir os cidad\u00e3os, e n\u00e3o \u00e9 com comunica\u00e7\u00f5es no Facebook que cumpre estes deveres. A CML n\u00e3o se pode limitar a 'soprar sobre o fogo'. Exigimos transpar\u00eancia e um processo democr\u00e1tico de decis\u00e3o\", frisam.N\u00e3o foi no Campo de Santa Clara, no bairro da Gra\u00e7a, que esta feira come\u00e7ou. A sua hist\u00f3ria remonta aos s\u00e9culos XII e XIII, no bairro do Castelo, quando ainda era chamada Mercado Franco de Lisboa e como atualmente o conhecemos - uma feira de artesanato e de objetos usados. Era, afinal, um mercado como todos os outros, com venda de produtos alimentares. Entretanto, passou ainda pelo Rossio, pela Pra\u00e7a da Alegria e pelo Campo de Sant'ana. E s\u00f3 chegaria ao atual local em 1882, j\u00e1 nos tra\u00e7os que hoje lhe s\u00e3o caracter\u00edsticos.", "tags": ["Cidades", "Lisboa", "Manifesta\u00e7\u00e3o", "Fernando Medina"]},
{"link": "https://www.dn.pt/cidades/casa-em-lisboa-por-150-euros-ja-abriram-as-candidaturas-para-o-programa-renda-acessivel-11610146.html", "title": "Casa em Lisboa por 150 euros? J\u00e1 abriram as candidaturas para o Programa Renda Acess\u00edvel", "subtitle": "S\u00e3o 120 casas, com pre\u00e7os abaixo do mercado, destinadas a jovens e fam\u00edlias de classe m\u00e9dia. Candidaturas terminam a 30 de janeiro e casas ser\u00e3o sorteadas. S\u00f3 pode concorrer quem n\u00e3o tem habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria na capital ou outro contrato de arrendamento.", "author": "Paula Freitas Ferreira", "date": "12\u00a0Dezembro\u00a02019\u00a0\u2014\u00a013:34", "text": "J\u00e1 est\u00e3o dispon\u00edveis, desde as 9.00 horas desta quinta-feira (12 de dezembro de 2019) as candidaturas para  S\u00e3o 120 casas, e destinam-se a jovens e fam\u00edlias de classe m\u00e9dia. As candidaturas deste primeiro concurso terminam a 30 de janeiro, mas a inscri\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para outros futuros concursos do programa.A inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 efetuada numa nova  onde passar\u00e3o a estar todos os programas de habita\u00e7\u00e3o da autarquia:Ao longo do ano de 2020 ser\u00e3o abertos novos concursos, segundo informa\u00e7\u00e3o da autarquia.Planeadas para terem sido abertas em novembro, as candidaturas abriram mais tarde mas disponibilizam, segundo o presidente da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Fernando Medina, uma forma de arrendar casa na capital a pre\u00e7os que n\u00e3o excedem os 30 por cento do sal\u00e1rio l\u00edquido do inquilino.\r\n                Subscreva as newsletters  e receba as informa\u00e7\u00f5es em primeira m\u00e3o.\r\n              Em declara\u00e7\u00f5es \u00e0 , Medina disse que existem outros planos em marcha. \"H\u00e1 poucas semanas foi aberto concurso para a constru\u00e7\u00e3o de cerca de 130 casas na Av. das For\u00e7a Armadas; est\u00e1 em estado avan\u00e7ado a recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios da Seguran\u00e7a Social, na Av. da Rep\u00fablica, para habita\u00e7\u00e3o; v\u00e1rio patrim\u00f3nio municipal est\u00e1 a ser reabilitado; estamos a negociar com o Estado a reabilita\u00e7\u00e3o de outros im\u00f3veis; e em breve vamos anunciar outro programa em que a autarquia arrendar\u00e1 casas no mercado e depois ir\u00e1 coloca-las no mercado e habita\u00e7\u00e3o acess\u00edvel\".Em junho, aquando da apresenta\u00e7\u00e3o deste programa, o autarca j\u00e1 tinha prometido casas com rendas acess\u00edveis, mas num modelo diferente do que foi lan\u00e7ado no ver\u00e3o pelo Governo. \"\u00c9 um modelo que n\u00e3o se encaixa bem com a situa\u00e7\u00e3o de Lisboa\", disse Fernando Medina, argumentando que a capital \"tem sofrido uma infla\u00e7\u00e3o t\u00e3o grande de pre\u00e7os que, a pre\u00e7os muito inflacionados, retirar 20%\", os valores ficar\u00e3o \"inflacionados na mesma\".Sobre o Programa de Renda Acess\u00edvel da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, Medina explicou que \"o - uma taxa de esfor\u00e7o que \u00e9 reduzida em \"dois pontos percentuais por cada filho\" dependente.J\u00e1 no caso de \"uma m\u00e3e ou um pai que receba cerca de 900 euros por m\u00eas e que tenha um filho a seu cargo, a renda que essa m\u00e3e ou esse pai v\u00e3o pagar \u00e9 inferior a 300 euros\", acrescentou o autarca.De acordo com a c\u00e2mara,O concurso est\u00e1 aberto a todos os cidad\u00e3os que cumpram as condi\u00e7\u00f5es de acesso do Programa e decorre at\u00e9 \u00e0s 14.00 horas do dia 30 de janeiro de 2020.Para concorrer, o rendimento bruto do agregado deve situar-se entre um m\u00ednimo de 8.400 \u20ac/ano por cada pessoa com rendimento, e um m\u00e1ximo de 35.000 \u20ac/ano (uma pessoa), 45.000 \u20ac/ano (duas pessoas), ou 45.000 \u20ac/ano + 5.000 \u20ac/ano por cada dependente (mais de duas pessoas).Pode aceder \u00e0  e consultar \"Habita\u00e7\u00f5es a concurso\".O sorteio \u00e9 efetuado eletronicamente conforme indicado em cada an\u00fancio do concurso. O m\u00f3dulo do sorteio ser\u00e1 auditado por uma entidade diferente da respons\u00e1vel pelo seu desenvolvimento. No sorteio s\u00e3o considerados todos os agregados com candidaturas submetidas com sucesso, e ordenadas de acordo com o resultado do mesmo, sendo esta lista publicitada em s\u00edtio eletr\u00f3nico da autarquia de Lisboa. As demais renova\u00e7\u00f5es ser\u00e3o por dois anos, salvo se o Munic\u00edpio de Lisboa se opuser \u00e0 renova\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de carta registada com aviso de recep\u00e7\u00e3o, enviada com a anteced\u00eancia m\u00ednima de 120 (cento e vinte dias) relativamente ao termo do arrendamento ou da sua renova\u00e7\u00e3o, nos termos previstos no artigo 1097\u00ba do C\u00f3digo Civil.A renda \u00e9 calculada de acordo com a seguinte f\u00f3rmula: Renda = Taxa de Esfor\u00e7o x RMD (Rendimento M\u00ednimo Mensal. Ver informa\u00e7\u00e3o .Pode contactar a linha telef\u00f3nica  ou enviar um e-mail para: Pode tamb\u00e9m dirigir-se aos servi\u00e7os da C\u00e2mara a seguir indicados para apoio ou agendamento de um atendimento para esse efeito.LOJA LISBOA - ALC\u00c2NTARA Rua da Cozinha Econ\u00f3mica, 36 A - loja ELOJA LISBOA - BAIXA Rua Nova do Almada, 2 - 3.\u00baLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS Edif\u00edcio Central do Munic\u00edpio, Campo Grande, 25LOJA LISBOA - MARVILA Loja de Cidad\u00e3o de Marvila Av. Santo Condest\u00e1vel, lote 8 - loja 34 15 julho / 15 setembro dias \u00fateis: 10h - 17h 16 setembro / 14 julho dias \u00fateis: 9h - 19hLOJA LISBOA - ENTRECAMPOS senhas de atendimento dispon\u00edveis a partir das 8hLOJA LISBOA - MARVILA tamb\u00e9m aos s\u00e1bados: 9h - 13h", "tags": ["Lisboa", "Cidades", "Programa de Renda Acess\u00edvel", "C\u00e2mara Municipal de Lisboa"]}
]